<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="krichevskaya_l_graf_gorskij_1837">Граф Горский. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение Любови Кричевской</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Любовь</forename>
         <forename type="patronym">Яковлевна</forename>
         <surname>Кричевская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Кричевская Любовь Яковлевна</author>
       <title type="main" level="a">Граф Горский</title>
       <title type="sub">Сочинение Любови Кричевской</title>
       <title level="j">Современник</title>
      <biblScope unit="volume">т.11</biblScope>
       <date when="1837" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1837">1837</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Книжка первая.


ХАРЬКОВ
В Университетской Типографии,
1837 года.

====page====

печатать позволяется, с тем, что бы по напечатании представлены были в Цензурный Комитет три экземпляра. Москва, Августа 1 дня 1836 года.

Цензор М. Каченовский.
====page====

её СІЯТЕЛЬСТВУ
КНЯГИНе
ЕМИЛИИ ПЕТРОВНЕ
ТРУБЕЦКОЙ

Преисполненная истинной благодарности за благотворение, оказанное в дни скорби, посвящает признательная
Любовь Кричевская 


====page 1====

ПИСЬМО I.

Оть Графини Горской, ке Coфье Любской.

Село Успенское. 20 Геңваря, 183... года.

Опять нет писем на почте! —— Скажи, милая Соничка, не уже ли ты совсем забыла подругу своего детства? Можно ли было того ожидать от тебя, показывавшей необыкновенное постоянство в привязанности к друзьям твоим? 

====page 2====

Можно ли было думать, что ветренная твоя Любинька, превзойдет тебя в сем чувстве? 
Но кого не смирит горе, милый друг! Где резвость, где беспечность того щастливого возраста, когда мы с тобой знали горесть по одному только названию? А теперь!.. Мне қажется, я никогда незнала радости, ни когда не была молодою; и при всем том, какою горькою отчетностию куплена эта преждевременная степенность! 
Зачем же ты умножаешь мою скорбь, милый друг? Зачем на все мои призывы, отвечаешь мне одним нестерпимым молчанием? —— Разве не знаешь как нужен мне го-

====page 3====

лос дружбы твоей? —— Пусть он хотя один раз прольется в мое сердце и из сострадания научит его, как жить без любви милого человека! 
Возвратясь из Кавказа, я писала к тебе что сделалась гораздо здоровеe; могла бы сказать, я совершенно здорова, если бы минеральные воды имели силу врачевать боль горестного сердца. Впрочем следуя в точности всем предписаниям своего медика, я излечилась от всех припадков моей изнурительной болезни. Не помню, говорила ли я тебе, мой милый друг, что между познакомившимися со мною на Кавказе, был один молодой человек, который 

====page 4====

приехал туда из Петербурга; он служит в гвардии и знает Графа. 
Заметив с каким смятением я услышала имя своего мужа, он более не вспоминал об нем при мне и тем самим отнял у меня всю возможность узнать что-либо кроме того, что Графь любим и отличаем всеми. 
Ах, я неудивляюсь тому, мой друг! Кто может не отдать ему справедливости? Кого не привлекут его достоинства? Семейные его отношения неизвестны свету; да и кто смеет обвинить его за меня, когда я сама не нахожу его виновным! 

====page 5====

Часто мечтаю я, что замужство мое есть сон; и хотя точно это непробудный сон, но я не могу и не хочу проснуться и ценою неизвестного мне щастья, искупить теперешнее мое состояние. Тебе конечно покажется очень странно, что не смотря на всю скорбь, причиненную мне сим человеком, я боюсь даже мысленно не принадлежать ему и ни мало не ропщу на нещастие, коего он есть невольная причина. 
Не более ли моего он сам достоин сожаления, будучи принужденным соединиться с тою, которой не знал и не мог любить, когда сердцу его предстояла любовь увлекательная? Нет, нет; я невиню его, 

====page 6====

Соничка! и тщательно скрываю все те горести, какие переношу от разлуки моей с ним. 
Если ты получаешь мои письма, то конечно знаешь, что после смерти отца своего и не смотря на все мои отговорки, Граф непременно требовал, что бы я сама распоряжала своим имением; и хотя я знала, что служа в столице, ему несравненно нужнее деньги нежели мне, но никогда не смела предложить ему взять то, на что он имел равное право со мною. Вообрази же сколько удовольствия чувствовала я, когда совсем неожиданно для меня, могла услужить ему деньгами! 

====page 7====

Ты знаешь доброго старичка Ивана Ивановича Правина? Он все еще управляет всем имением Графа и не смотря на наше расстройство, часто навещает меня и во всем советуется как с госпожею дома. Этого я никогда не требую, но мне очень приятно, что старик любит Графа, как сына и никогда из пустого угождения мне, не обвиняет его передо мною. 
Он даже часто утешает меня, уверяя, что такая умная головка, какова у Графа, верно скоро опомнится. —— Ах Coничка! мне ли предаваться сей мечте, когда я знаю как несносны для него узы нас coeдиняющия! 

====page 8====

Вчера вечером сказали мне, что приехал Иван Ивановичь. Он показался мне очень печальным, и потому я, беспокоясь о Графе, спросила: не случилось ли с ним чего неприятного? —— «Ничего, право ничего, ваше сиятельство; Граф здоров, только требует от меня денег, которых я не имею; недавно отправил ему весь полугодовой доход наш.» —— Так возмите у меня, любезный Иван Ивановичь, —— сказала я —— вы знаете что мне не на что тратить денег. —— «Оно так, ваше сиятельство —— отвечал он, почесав голову —— да кому пойдут ваши деньги?» 
Я покраснела, мой друг, потому что отгадала его мысли;  

====page 9====

но право не остановливаясь ни минуты, сказала, что это для меня все равно; Граф может располагать по своей вол тем, что ему пошлю; притом же вы могли бы неговорить ему обо мне. —— «Этого я не могу сделать, Графиня! Граф знает что у меня требуемой им суммы нет и потому верно спросит, где я взял ее? Солгать я на старости не умею, да не щитаю и нужным. Думаю, что еще очень кстати вы одолжаете теперь Графа, потому, что из письма его я заметиль, что чуть ли он не поссорился с Княгинею Зельской.» 
О как забилось сердце мое, милая Соничка! Если бы не деньги, а жизнь моя нужна 

====page 10====

была в эту минуту, то я охотно бы пожертвовала ею; но... одна ли Княгиня причиною нашей разлуки?.. 
«Мне кажется, ваше сиятельство, —— сказал мне Правин: —— что вы прекрасно бы сделали, если бы при посылке денег, написали сами к Графу. Право это ему приятно будет!» —— Не думаю, мой любезный Иван Ивановичь! отвечала я: —— мне ли суждено доставлять удовольствие его сердцу и радоватся его хотя чем нибудь?! —— 
Говоря эти слова, я немогла не плакать, а старик что бы утешить меня, повторил несколько раз: «так я сам напишу қ нему порядочно.» 

====page 11====

Пусть он пишет, друг мой; пусть напомнит ему обо мне; признаюсь тебе, что в первые минуты, я не обдуманно предавалась надежде, и теперь, хотя в положении моем ничто не переменилось, но бесцветная жизнь моя оттенилась сим обстоятельством, и на сердце мoe пролилось неизъяснимое утешение. Не мечтают ли так же и невольники, что при первом воспоминании о них, они будуть оправданы?!. 
Пиши комне, Соничка; отзовись милый друг! —— скажи мне хоть то одно: принимаешь ли ты участие в верном друге своем 
Графине Любови Горской. 

====page 12====

ПИСЬМО 2.
От Правина к Графу Горскому.

Село Успенское. 25 Генваря 183... года. 

Ваше Cиятельство, 
Владимир Николаевичь! 
Письмо ваше имел честь получить и поболел душою, что вы, батюшка-Граф, имея превосходное сердце, до сих пор не приобрели себе такого друга, который бы не побоялся огорчить вас и давно остерег бы вас от обмана известной вам женщины; а теперь, дай Бог, что бы одними деньгами можно было поправить 

====page 13====

то зло, которое она вам сделала. 
Отослав вам весь наш доход, я совершенно не знал что мне делать, и рад был очень, что вздумал спросить совету у Графини Любови Ивановны. У нее на то время случилися деньги и она с радостью отдала мне, сколько вам нужно, приказав отправить как можно скорее, чтобы вы были успокоены. —— Предобрая душа! Вот и справедливо, ваше сиятельство, что мы ищем щастья за морями, не зная того, что оно у нас за плечами. 
Если вам нужны деньги для Княгини Зельской, то дайте, ваше сиятельство, сто двести тысячь, но чтобы ваша пре- 

====page 14====

красная душа не имела в ней себе друга. 
Простите меня, батюшка-Граф, что я помешался не в свое дело; вы изволите знать, как я люблю вас с малых лет и потому надеюсь, что вы не усомнитесь, когда скажу вам: что у меня, старика, одно главное дело, думать о вашем щастьи и служить вам как сыну моего милостивца и благодетеля. 
Вашего сиятельства 
Всепокорнейший слуга 
Иван Правин.

====page 15====

ПИСЬМО 3.
Оть Графа Горского ке Львову.

С. Петербург, 12 февраля 183... года. 

Я со всем собрался ехать к тебе, милый Александр, как совершенно непредвидимое дело остановило меня в С. Петербурге. Притом же, мне дали довольно важную порученность, по которой я должен ехать в X. Губернию. И так, эте две причины отняли у меня радость обнять тебя. Что делать, мой друг! —— Хотя много, много нашлось бы такого запалого в сердцах наших, чего без пособия дружбы оттуда не вызовешь; но 

====page 16====

должно подождать щастливого времени. А до того, мой друг, хотя в письме своем расскажу тебе некоторые мои произшествия, которые важными кажутся мне потому, что я до живя до 24-х лет, теперь только узнал, как можно, при весьма порядочном рассудке, наделать глупостей. Правда, не легко признаться в том, милый друг! Не легко сказать, что я обманут тою, которую любил как первую мечту своей юности, и что отдавшись во власть хитрой женщине, не мог видеть как мало способна она питать истинную привязанность. 
Вижу, как при этих словах ты хмуришься к перещиты- 

====page 17====

ваешь мне все свои прежния предсказания. И напрасно, мой друг! Не всегда ли хорошую вещь приобретают дорогою ценою? А опытность стоит того, чтоб заплатить за нее некоторыми годами жизни и несколькими тысячами рублей. 
Увидишь, Александр, какую пользу принесеть мне сей урок! У меня и доказательство готово: я навсегда распрощался с Княгинею Евгениею Петровною Зельскою, и этот разрыв не минутный каприз любовников и не охлаждение ветренного сердца, сыскавшего себе другой предмет; нет, мой друг; я совершенно увидел, что женщина порочная,  

====page 18====

никогда не может привязать меня к себе навеки. 
При разлуке нашей, я, хотя препорядочно досадовал на себя, что так долго был её игрушкою; но она была совершенно равнодушна и в тотже вечер собиралася ехать на званный бал, и так суди сам, могла ли тут быть та возвышенная любовь, которая щастливит жизнь нашу? 
Но это еще не все, Александр! Тебе надобно высказать все мои дурачества. Нежная моя Княгиня, получивши от меня на значительную сумму несколько векселей, вдруг потребовала уплаты оных. Легко можно было опровергнуть все; но ты знаешь мои прави- 

====page 19====

ла? —— Княгиня еще имела редкое добродушие: она, пользуясь моим ослеплением к ней, могла бы перевесть все мое имение на свое имя. И как не благодарить ей за такое снисхождениe? 
В уплату векселей, я отдал все мои наличные деньги, продал вещи, купленные ей же в угоду и как-то еще у меня оставшаяся, занял у друзей —— всё мало; тогда я опять должен был потревожить доброго моего управителя, который часто выручал меня из такой беды, особенно перед каким ни будь торжеством, когда Княгине нужны были новые наряды. 
Я заметил давно, что бедной этот старик влюблен  

====page 20====

в жену мою. Он ничего не делает без её совету —— и теперь видно бросился к ней, а может быть лукавый старичок давно прослышал что у неё есть деньги —— и Графиня, убежденная его красноречием или просто, желая мне услужить, прислала всю сумму и с таким еще вниманием, какого я не ожидал от её обыкновенной холодности. Видно это действие Кавказских вод, мой друг! 
Иван Ивановичь восхищен ею; и ты бы посмеялся, с какою хитростию он расхваливает ГраФиню, конечно основывая свои надежды на ссоре моей с Княгинею. Я право не думаю, что бы жена моя была 

====page 21====

с ним в заговоре; её равнодушие ко мне, а еще более, её примерное воспитание, не позволят ей этого сделать. Но как бы то ни было, а я очень благодарен ей; и лучше хочу быть обязанным сей скромной женщине, нежели пренебреженной мною кокетке. 
Признаюсь тебе, что и в большом затруднении, писать ли мне к Графине? Мы с нею давно, очень давно прекратили нашу переписку и с тех пор едва знаем друг о друге. Когда умерла Светлова, Графиня известила меня о том самою бессвязною запискою, начертанною тоже в недоумении что писать? Я право тогда же извинил ее. 

====page 22====

Ты знаешь, Александр, что мне неизвестны в этой женщине ни ум её, которой прославляла в ней бабушка; ни сердце, которое было сжато болезненным состоянием; ни пригожество, увядшее, как говорят от лихорадочных параксизмов. Одним словом, я знаю ее очень мало, хотя прожил с нею три должайших месяца. 
Не могу сказать о ней ничего худого, мой друг, потому что, она была всегда тихою, покорною, и даже излишне доброю; и кажется хотела скрывать, а невыказывать себя передо мною. И так мне простительно было не желать разглядеть и разгадать ее и еще 

====page 23====

тогда, как женясь по принуждению, я не видел в жене своей и тени любви; а вместо сего чувства, была только боязнь или трепет, с которым она ко мне приближалась и что еще и того хуже, это несносное, ледяное равнодушие, с которым она переносила мои грубости. 
Но Бог с нею! Теперь она посылкою денег, очень умно напомнила о себе и заставила меня подумать, что может быть и я не прав пред нею. Ослепленный прелестями Женни, завлеченный её хитростью, я совершенно ничего не видел и не желал видеть. 
Знаю, что ты скажешь: что мешает тебе теперь возвра- 

====page 24====

титься к жене своей? Неть, мой друг; я не держусь той пословицы «чем убился, тем лечись;» довольно и так прожил я под властию женского своенравия; и кто поручится мне, что в Графине я не найду его еще более? Теперь по крайней мере мы не надоедаем друг другу. 
Вот что делают преждевременные ращоты и одним холодным рассудком устроенные браки! Если бы Любовь Ивановне предоставили самой сделать выбор, то конечно она была бы щастливою и может быть доставила бы благополучие неслишком разборчивому своему супругу. Но я 

====page 25====

ли тому причиною? Щастлив ли я сам, мой друг? 
Говорят, Х. издревле славится красотою женщин; еду туда —— и может быть еще награжу потерянное. И тут беда, Александр! Не знаю, лета ли или пустота сердца причиною, что мне трудно угодить теперь. 
Давно ли первым условием моего сердца были одни только румяные щочки, ясные очи и улыбающийся ротик; а теперь совсем не то, мой друг! Глядиш, рассматриваеш, и в самом прелестном личике ищешь выразительности и того возвышенного достоинства, которое без суровости, останавливает нашу пылкость, и  

====page 26====

без легкомыслия, влечет нас к себе. 
Сия утонченность чувств, не есть ли тоже следствие уроков Княгини Евгении Петровны? О! я ей очень благодарен; и если когда нибудь буду вновь щастлив любовью женщины, то уже верно не такою, какою она дарила меня. 
Прощай, мой друг; вспоминая что со всеми проступками ты меня любишь, я ободряюсь и жду еще будущего. 

====page 27====

ПИСЬМО 4.
Оть Г-жи Соколовой, к сестре своей.
Село Великое. Февраля, 183.. года. 

Я была очень обрадована приездом твоего мужа, милая моя Анюта! и как мы все это время говорили с ним о тебе и вашихь детях, то право, я, мой друг, не видела как пролетели эти дни. Твой старичок опять уже собирается в дорогу; я же не смею удерживать его, зная, что отпустив его так на долго, ты не можешь быть покойна. 
Не умею расказать тебе, мой дружочек, сколько радует 

====page 28====

меня твое благополучиe! Твой муж со слезами хвалится твоею кротостью: и не смотря на свои лета, любит тебя нежно и умеет оценить снисхождение твое к его угрюмости, которая есть следствие его нрава, а не холодности к тебе. 
Однакож, милая Анюта, попеняй его: он здесь не один раз изменял тебе. Наша любезнейшая Графиня Любовь Ивановна обворожила его своею красотою и своею внимательностью к нему, особливо в своем доме, где она с каждым умееть быть приветлива, а Николаем Васильевичем занималася особенно, говоря, что «это дань платимая ею, за любовь твою к ней.» 

====page 29====

Твой муж расскажет тебе и об моей Сашеньке. Не желая долее быть в разлуке с нею, я взяла ее из пансиона; но она и здесь приобретет не меньше: Графиня отняла ее у меня совершенно и Сашенька правязалась к ней всею душою. 
Можешь судить, моя родная, сколько я радуюсь тому! и могу ли не видеть пользы для нравственности дочери моей, когда наставляет ее самая добродетель! 
Чем более я узнаю эту превосходную женщину, тем более удивляюсь, как могла она в таких юных летах приобресть общее уважение и любовь к себе? ——  Повериш 

====page 30====

ли, Анютушка, что одно её присутствие делает всех благонравными и заставляет строго наблюдать за собою, что бы даже не сказать того, что может не понравиться Графине Горской. 
Не понятно, мой друг, как мог такой умница, каков есть Граф Горский, не найти с нею щастья? Положим, наружность её тогда точно была не красива; но Ангельскою добротою своею, она обладала с малолетства; теперь же, после Кавказа, она сделалась несравненно прекраснее, чем была прежде. 
С тех пор, как Графиня живет одна, она сделалась еще скромнее, еще осто- 

====page 31====

рожнее, как будто бы за нею присматривають глаза ревнивого мужа. Недавно один из наших услужливых соседей, удивляясь её расцетающей красоте, сказал ей, что теперь она легко может отмстить Графу. —— Посмотрела бы ты, Анюта, с каким величием отвечала она: что не имеет права судить поступков мужа своего и потому не знает причины, за что бы могла мстить ему, а уважая его сама, никогда не позволит говорить при себе худо о том человеке, который дал ей свое имя. 
И так, любезный советник замолчал, а с ним замолчала и надежда в сердцах многих молодых людей, ко- 

====page 32====

торые обыкновенно думают, что прекрасная женщина, нелюбимая своим мужем, есть их добыча. 
Особенно такая выходка не понравилась Князю Бельскому, который по болезни своей матери теперь в отпуску и при первой встрече, кажется пленился Графиней. Очень милый молодой человек, только не много ветрен. Он тоже сосед Графине и хотя не так красив, и не так умён как Граф, но кто знает? может быть с ним, она была бы гораздо щастливее! 
Прощай, моя Анютушка! поцелуй за меня своих малюточек: меньшая, говорят, очень похожа с моею Сашинь- 

====page 33====

кою и потому, лишний раз ее обнимаю. Пиши к нам скорее, каково доедет твой старичок и исправно ли отдаст тебе все наши поцелуи? 


ПИСЬМО 5.
От Князя Бельского к другу, в С. Петербург
Село Великое. Февраля 183... года.

Ты слышал, мой милый Серёжинька, ропот, когда я по воле моей маминьки, должен был взять годовой отпуск. Ты видел, мой друг, что я чуть-чуть не плакал от такого горя и в отчаянии, 

====page 34====

прощался со всем что есть или что я знаю прелестного в Петербурге, думая что бедные глаза мои со всем померкнут не видев так долго ничего прекрасного. 
Но как я ошибся! —— Ах, как я ошибся, милый мой голубочек! —— Пади скорее на колена и в таком положении дочитывай мое письмо, потому что во все продолжение оного, я стану говорить только о ней. 
Ведь ты нетерпелив, Ceрёжинька, и непременно хочешь знать кто она? или уже давно прочитал её имя, как ты обыкновенно в каждом романе читаешь конец прежде начала и если развязка не по тебе, то 

====page 35====

ты не смотря на его достоинство, тотчас швыряеш его под стол. 
Признайся, мой друг, что таже участь предстояла и моему письму; ты боялся найти в нем статью об обработке хлеба и только одно её имя спасло его от невнимания. И так ты уже наверно знаешь, что она, есть Графиня Любовь Ивановна Горская. 
Скоро, очень скоро, почти с самого приезда моего домой, я уже начал скучать и однажды сидя у постели больной моей маминьки, и слушая рассеянно всё что она мне говорила, думал: что будет со мною горемычным в сей пустыне, где, казалось мне, нет 

====page 36====

души человеческой. Ведь тебе не надобно толковать, какую душу разумел я тогда? —— Ну, которой можно бы отдать свою душу, хотя и не в вечное, но во временное подданство. 
Вдруг вошедши человек доложил, что Графиня Горская приказала спросить, не обеспокоит ли она Княгини своим посещением? Проси —— сказала маменька и оборотясь ко мне продолжала: ты верно сегодня поленился одеться, мой друг; и право напрасно; поправь пожалуста хотя волосы; ведь ты, я думаю, еще помниш Любочку Кронскую, с которою игрывал в детстве? 
Озабоченный приездом женщины, расконфуженный раз-  

====page 37====

стройством своего туалета, мог ли я вдругь припомнить то дитя, с которым резвился еще в малолетстве? 
Удивительны право, эте старушки! Не ужели они не знают, что когда юноша сядет на свой воздушный шар, то несется все выше, мечтая қоснуться неба; и когда случайно обратит взор на предметы им оставленные, то видит их едва заметными, а потом совсем перестает их видеть.
Я забыл, совершенно забыл Любиньку Кронскую; но можно ли забыть ее теперь, в Графине Горской? 
Только что я, отвечая маминьке, успел не много опра- 

====page 38====

виться пред зеркалом, как вошли три дaмы: Графиня Любовь Ивановна, Г-жа Соколова и миленькая дочь её, которую однакоже в первую минуту я почти не заметил, потому что мои взоры, сердце, ум, всё пало к ногам очаровательной Графини! —— Это прелесть, изумившая меня с первого взгляда! 
Напрасно говорят, милый Серёжа, что в одной столице можно образовать себя и приобресть ту ловкость, которая служит первым украшением женщине. Неверь, дружочек! Это дар природы, это собственность истинного ума. 
Согласен, что для неимеющих сих достоинств, ну- 

====page 39====

жен светский навык и что он часто или почти всегда исправляет сей недостаток; а здесь —— ты тотчас увидишь розницу натурального с выученным. 
Графиня всю жизнь свою провела в деревне и легко могла бы одичать; и не имея никакой надобности изучивать светское обращение, она, как прекрасная женщина, была бы и без него довольно заметна; но когда она войдет в комнату, мой друг, когда заговорит она с тобою, то ты будеш в соверненном недоумении, чт в ней предпочтительнее: обворожительное ли обращение или пленительная красота? 

====page 40====

Вот тебе всё мое описание, каким могу я изобразить ГраФиню Горскую. Я стоял в изумлении до тех пор, пока она оборотясь ко мне, самым привлекательным голосом порадовалась, что опять видить товарища своего детства... По чему не товарища жизни её, мой друг?.. Для чего не встретились мы два года прежде?.. 
А этот Граф? Как мог он оставить такое прелестное творение? —— О как я сердит на него! Сердит более потому, что не знаю для чего я вздумал сказать Графине, что я видел Графа перед отъездом своим из Петербурга... Вдруг она смутилась, побледнела и стесненным го- 

====page 41====

лосом проговорила: здоров ли он? —— 
Казалось что она очень была довольна тем, что я не распространялся в своем ответе и лаская маминькину собачку, она так задумалася, что верно не слышала нашего разговора. 
Не знаю, что было бы тогда со мною, если бы не ободряли меня хорошннькие глазки мамзель Соколовой? Я верно впал бы в тоску, так грусно мне было смотреть на унылую Графиню. и оком она страдает? О муже. —— Еще бы простил эту слабость, когда бы он любил ее; но он настоящий варвар; крушит ее своею неверностью. Вот ка- 

====page 42====

каковы мущины!.. вот каков я сам!!! 
Еще несколько слов о девице Соколовой. Это милое, резвое дитя, которое невольно займет тебя собою; и когда привлекательная Графиня изумив тебя своим умом, обворожив Ангельскою красотою, улетит от тебя в свое отечество, небо, ты можешь еще утешиться на земли; миленькая Сашинька подаст тебе свою беленькую ручку и понесется с тобою по цветущему лугу, ловить златокрылую бабочку —— мечту. 
Она живет у Графини, любит ее и как говорится, смотрит ей в глаза, от чего верно выиграет много. Ты я 

====page 43====

думаю помнишь старое, но прекрасное изречение Г-жи Котень? —— «Я не роза, но была с нею.» 
Другой раз видел я Графиню у Соколовой, которой маленькое имение в одной деревне с нами. В ней была таже ненаглядная красота и таже ненавистная для меня любовь к мужу. 
Кто-то из дам рассматривая её голубой шарф заметил, что это любимый цвет Графа. «Я всегда ношу его, что бы хотя в этом соединить наши вкусы.» —— отвечала она со вздохом. 
И этот вздох пронзил мое сердце! Ах, если бы она когда нибудь вздохнула так  

====page 44====

обо мне, я умер бы от радости! К щастью моему, в это время Сашенька очень мило пела и успокоила меня своим голосом. 
Сей час еду к ГраФине с первым визитом. Благослови меня, Серёжинька! Хотя и говорят, что конец венчает дело, но в нашем ремесле не худо как и начало умненько сделано. Говори же пожалуста. На это нужен твой ответ. 
Теперь сознайся, что письма мои очень интересны. А кажется ты прежде боялся, что их деревенской слог будет для тебя тяжол и скучен, и верно собирался их читать всегда в постеле, что бы скорее 

====page 45====

уснуть. Смотри не делай этого теперь, душа моя! Ежели ты при чтении письма умееш вообразить очаровательную Графиню, то не уснуть тебе во всю ночь. 
Пора, пора заняться своим туалетом и сделать его со всею изысканностью моды и вкуса. Право те, к которым явлюсь я сей час, стоят гораздо больше этого, чем один час проведенный в театре, для которого, помнишь ли, как усердно мы с тобой всегда труживались. 
Ах! и здесь мало надежды, что бы Графиня заметила мою заботу! За то, быстрая Сашиньқа наградит меня своим вниманием, а может быть и не- 

====page 46====

жным взглядом. Прощай! скоpo напишу к тебе опять. 


ПИСЬМО 6.
От Миловидовой к приятельнице в Москву.
Февраля 183... 

Ах, дружочек мой, Полина! Как ты чудесно описываешь бал Князя К. Щастливая Полина! Тебя окружает все то, что может привлечь взоры и доставить сердцу истинное благополучиe! —— Это платье малиновое сь золотом, прелесть! Как была ты в нем мила, мой жизнёночек! Одол- 

====page 47====

жи меня, закажи такоеже и для меня; я с первою почтою вышлю тебе деньги. 

Поль восхищен твоим письмом. В нашей глуши и то отрада, когда думаешь, что и я могу также веселиться. Мы непременно поедем в Москву, что бы хотя масляницу провести так как люди. 

Давно бы, моя жизнь, я на всегда оставила бы сии места, но уплачивая мужнины долги, не много расстроилась, хотя это очень не приятно и я могла бы этого избежать. Ведь имение всё мое; да страстная любовь моего любовника-мужа, заставляет меня быть еще на сей щот терпеливою; за 

====page 48====

то и я делаю совершенно что хочу. 
Сей час решено: мы едем к тебе на будущей неделе. Ах, Полина, я в восторге! Ради Бога приготовь мне все, что найдешь лучшего и модного, и постарайся приискать нам квартиру ближе к тебе; я хочу с тобою быть не разлучна. 
Ты полагаешь, что я не оставляю здесь ничего интересного? На против, моя душа! и наша пустыня начала было оживляться. Конечно ты помнишь мое описание больной, брюзгливой Княгиня Бельской, вечной нравоучительницы, её то сын гостит теперь у нее и ни мало не похож на свою маминьку; премилый, ловкой, 

====page 49====

молодой человек. Мы с ним встретились у нашего предводителя и кажется —— заметили друг друга. 
Я тогда же заставила Поля пригласить Князя к себе, он очень охотно обещал и я теперь только узнала, почему он не был у нас. Подождав Князя несколько дней, я поехала навестить его больную мать. И чтоже? Застала там обеих Соколовых и заунывную Любовь Ивановну Графиню Гopскую, которая на Кавказе, на водах сделала большие успехи в кокетстве. И так, мудрено ли, моя жизнь, что это трио, всеми силами старались удержать близ себя этого бедного Князя Бельского? 

====page 50====

Досадуя на такой несносный заговор, я употребила все старание, что бы привлечь к себе Князя, и не смотря на поучения его маменьки, на косые взгляды Соколовой, на ребяческия придирки Сашенькины и даже на вздохи унылой Графини, я совершенно успела: он уселся возле меня и я торжествовала. 
Желая выказать перед Князем, как ничтожны прелести Графини Горской, брошенной своим мужем, я беспрестанно хвалилась своим супружеским щастьем и несколько раз повторяла, что я страстно любима своим Полем, который тоже не может без меня жить минуты. Когда 

====page 51====

же я заметила, что она притворилась не слушающею меня, тогда я оборотясь к ней, спросила ее, давно ли она получала письма от Графа?.. 
Я право думала что она сгорит от стыда. Ничуть не бывало: она не много только покраснела и отвечала мне с гордостью, что «со всем не знает как ей принять мой вопрос? Ежели он есть, не ожиданное мною от вас участиe, то я вас благодарю; если же это насмешка, то не заслуживая её, я вас охотно прощаю. Ах, нет! —— сказала она вдруг побледнев: —— вы конечно что нибудь слышали о Графе? ради Бога скажите, здоров ли он?» 

====page 52====

Тут все бросились успокоивать уверяя что Граф жив и здоров; и мне ужасть было досадно, что желая унизить Графиню в глазах Князя, я сама же обратила к ней общее внимание и заставила Князя ухаживать за нею. 
В добавок еще, эта старая дура, Княгиня, просила меня никогда не позволять себе подобных шуток в её доме. «Круг нашего соседства так невелик —— сказала она —— что верно каждому из нас известно положение Графини; безбожно было бы издеваться над оным.» 
Ужасная беда! —— Кто же виноват в её участи? Не уже ли всем страдать от того, 

====page 53====

что Графиня не умела приобресть привязанности своего мужа? 
Я наговорила бы множество колкостей Княгине Бельской, если бы не вспомнила, что Князь пробудет здесь целое лето; и хорошо сделала: что бы было, когда бы я возвратясь из Москвы, потеряла знакомство Князя? Для этого можно перенести грубости Княгини. 
Мы едем на почтовых и может быть прежде сего письма обнимет тебя твоя 
щастливая Биби.

====page 54====

Ознакомив читателей моих с главными лицами сего романа, я представлю им и тех особ, которые составили оный, и тем самим подали мне мысли написать его. 
Может быть, при чтении оного, потеряв всё терпение, вы станете винить их столькоже, сколько обвиняет Граф Владимир Николаевичь Горский, за не удачно составленное ими щастье его? Тогда я выигриваю тем, что эта вина не падет на одну меня, а я разделяю её с почтенным Графом 

====page 55====

Николаем Степановичем Горским и с Любовию Алексеевною Светловою. 
Мир их праху! Они желали сделать щастливыми милых им людей, хотя и знали, что щастьем нашим управляет Тот, кто часто в одно мгновение уничтожает все хитросплетенные венки, обвивающие жизнь новобрачных.  

====page 56====

ГЛАВА I.
Ах, не все нам горькой истиной
Мучить томные сердца свои;
И не все нам реки слезные
Лишь о бедствїях существенных.
На минуту позабудемся
В чародействе красных вымыслове...
Карамзин.

Не возможно найти местоположения живописнее того, на котором было раскинуто большое село Успенское. Широкая река протекая посреди его, делила на две равные части, из коих одна принадлежала Графу Горскому, другая была владения вдовы Любови Алексеевны Светловой. 

====page 57====

Граф Николай Степановичь был еще очень молод когда по смерти своих родителей должен был оставя службу, поселиться в деревне, где кроме хлопот и споров с соседами, он непредвидел никакого удовольствия. 
Его утешала одна только мысль, что устроив все дела свои, от его воли будет зависеть, вступить опять в службу, в которой он всегда был отличаем Начальниками и любим товарищами; однакоже он скоро увидел, что и деревенская жизнь не всегда бывает так скучна, как он предполагал сначала. 
Соседка его, Любовь Алексеевна Светлова, была умная, 

====page 58====

образованная женщина; и хотя она была гораздо старее Графа, но красота её и тогда еще могла быть опасною для свободного сердца, какое имел тогда Граф Горский. 
Он каждый день бывал у Светловой и обманутый её летами, которых она не хотела скрывать от него, и зная привязанность её к умершему мужу, он во все не воображаль, что бы сердце его могло питать к ней чувство более нежное, чем дружба и почтение. 
Светлова имела дочь, которая была таких лет, что ей нужно было воспитание; не имея времени заниматься её науками сама, Светлова, хотя 

====page 59====

с прискорбием, последовала совету Графа, уговорившего ее отвезти Наташу в Петербург. Решившись на такую разлуку, Светлова не медлила своим отъездом и по приезде в столицу поместила Наташу в Смольном монастыре. 
В сем, из года в годь процветающем благотворном заведении Наших Великих ЦАРЕЙ, куда самая нежная мать, беззаботно вверяет последною радость сердца своего, единственное дитя, зная, что там встретят его заботливые попечения и ласки ВЕНЦЕНОСНОЙ МАТЕРИ. 
О как много видела я женщин, оправдывающих сии высокия надежды! Видела их 

====page 60====

служивших украшением отборного, блистательного общества; знаю их и в кругу семейной жизни, где они составляют истинное утешение родных, и приобрели искреннюю любовь и уважение от всех их окружающих. 
Бывая в монастыре для видания с дочерью, Светлова познакомилась там с семейством Князя Глинского; особенно же старая Княжна обратила на себя внимание замечательной Любови Алексеевны: её красота и непритворная скромность и добродушие, привязали к ней сердце Светловой. Княжна также полюбила очень Любовь Алексеевну и просила поручения, уведомлять 

====page 61====

ее о Наташе, которую она обещала навещать в каждое позволенное время.
Обезпеченная совершенно на счот своего дитяти, Светлова возвратилась домой с меньшею горестью и без отвлечений занялась своими делами. 
В её отсутствие Граф Горский имел время исследовать свои чувства; и узнав как сильна привязанность его к Светловой, решился, не смотря на её лета, сделать ей предложение. 
Выслушав терпеливо, Светлова просила его позволить отвечать ему откровенно; и когда Граф дал слово, слушать ее не прерывая, она сказала: «отстранив те препят- 

====page 62====

ствия, которые вам давно известны с моей стороны, я, как друг, как сестра ваша, должна остановить вас потому, что, вы никогда не можете быть щастливы со мною.» 
—— Возможно ли —— вскричал Граф: —— что бы тот, кто будет обладать вами, не был щастливейшим человеком? —— «Очень возможно даже и тогда, когда чувства ваши ко мне, не есть одна только привычка быть всегда со мною; ежели я и в этом обманываюсь, то может ли юное сердце ваше быть совершенно щастливо, безотрадно провождая жизнь близ существа, зарывшего любовь свою в могилу? Может ли сыскать бла- 

====page 63====

женство, которое готовить для него сердце, наполненное к нему взаимностью, и не разделяемое любовью? О! вы достойны сей небесной любви, любезнейший Граф! Оставьте мне радость думать, что я предугадываю щастье, давно назначенное вам судьбою.» 
Не льзя думать, что бы Граф поверил ей тот час; он все еще просил ее подумать хорошенько и прежде времени не решать его участи; но видев непреклонность её, Граф сказал, что она же должна дать совет, что ему делать? 
«Оставьте деревню на несколько времени; вы сами говорили недавно, что имеете де- 

====page 64====

ло в Петербурге. Поезжайте туда.» Граф еще долго сопротивлялся ей; когда же ни просьбы, ни досада его, не переменили её намерения, он назначил день своего отъезда. 
Светлова отдавая ему письма к дочере своей и к Княжне Глинской, сказала: что первую конечно и без её просьбы он будет навещать, вторая же как друг её, не будет для него чужою. 
Граф обещал ей все чего она требовала, и с не притворною горестью отвергнутого любовника, уехал в столицу. 
Сначала писал они очень часто и все о любви своей, о вечных чувствах и, желая 

====page 65====

угодить матери, наполнял все письма известиями о милой её дочери. о Княжне Глинской писал только, что когда он отвез ей письмо Светловой, то ее не было дома. 

Казалось он проник намерение Светловой и желая переупрямить ее, избегал случая видеть прекрасного её друга. 

Наконец они познакомились с Княжною в театре. Из письма его к Светловой видно было, что он восхищен ею; потом он описывал Петергофский праздник, куда ездил он с семейством Князя Глинского и очень быль рад, что товарищем его была Княжна, которая умея це- 

====page 66====

нить все изящное, так хорошо понимает его. 
Светлова улыбалась читая это письмо. Она предугадывала что в будущем получит вести еще приятнее. И точно: Граф и Княжна писали вместе; они были помолвлены и были щастливы. 
Этого только и желала добрая Любовь Алексеевна. Не будучи самолюбива как красивая женщина, она имела эту слабость как нежная мать и очень умела рассчитать, какую выгоду будет иметь в свете дочь её, от связи таких блистательных домов, какими были в столице домы Князя Глинского и Графа Горского. 

====page 67====

В таком положении протекло несколько лет и Светлову уведомили, что в эту зиму дочь eя готовится к выпуску. Какая мать не ожидала сего времени с трепетом сердца? Которая из них не спешила —— или на нанятом извощике, в простой рогожаной повозке или в великолепном экипаже, по одной и той жe дороге, к одним и тем же чертогам, что бы принять в объятия дочь свою? Их чувства, их восхищение равны: ибо милость Благодетельной Матери сирот, равно украсили сиҳ юных питомиц. О! с каким благоговением каждая мать должна приступить к сему зданию! С какою благо-

====page 68====

дарностью должна воссылать молитвы к Престолу Всевышнягo o Той, Которая приняв под Свой кров едва понимающую малютку, отдает ей девицу, украшенную всеми дарованиями! 
Любовь Алексеевна не долго собиралась в дорогу; она знала, что в Петербург, вместо лишней поклажи, всего лучше надобно брать более денег; и это совсем не было затруднительно для богатой Светловой, О квартире она тоже не беспокоилась, потому что Граф и Графиня Горскиe, пригласили ее приехать прямо к ним в дом. 
Граф встретил Светлову как нежный брат, обязанный 

====page 69====

ей благополучием, а в Графине она нашла все ту же привлекательную Княжну, которая пленила ее собою в первый приезд её, в Петербург. Обнимая их попеременно, она была восхищена их щастьем. —— «Еще вы не видите всего, мой друг! —— сказал Граф уходя и чрез минуту возвратился, неся на рукахь своего сына: —— «Вот кто дополняет мое щастье. Посмотрите, какого Ангела послал мне Бог!» —— «Говоря это, Граф посадил на колена Светловой, полного, румяного, резвого мальчика, который охватив её шею своими ручонками и целуя её, спросил: что ты мне дашь? ——

====page 70====

«Что дам тебе, Ангелочек мой? —— вскричала с восторгом Светлова: —— что могу дать тебе, что бы составить щастье твое на всю жизнь?» —— Ну, так дай же мне конфетку. —— Сказал малютка, и снова обнял ее своими руками. Такой ответ произвел общий смех и его никогда не забывали. 

Дитя это, был —— как говорится —— герой сего романа, Граф Владимир Николаевичь Горский. В младенчестве своем, он был любимцем всех коротко знакомых отцу его. Прекрасное личико и необыкновенная в этом возрасте острота, привлекали к нему 

====page 71====

всех и заставляли заниматься одним им беспрестанно. 
Не возможно было найти кротче и добрее ребенка, когда обходились с ним ласково; напротив того, с большим упорством ставил он на своем, когда ему начинали противоречить. Сей характер изменялся в нем в летах отроческих и верно не возобновлялся бы никогда, если бы в жизни его не было обстоятельств, противных его желанию. 
С первой минуты, малютка привязался к Светловой; и она совершенно умела сделать из него все, что хотела. Эта власть её над ним, продолжалась во всю жизнь.  

====page 72====

Графиня, еще до приезда Светловой, заказала сделать всё, что нужно было к выпуску Наталии; и Любовь Алексеевна была ей очень благодарна. Она без всякого развлечения могла проводить время —— или в Смольном монастыре или с милыми друзьями своими, к которым она сделалась еще привязаннее. 
Не мало времени похищали у Светловой и забавы её маленького любимца, Володиньки: он часто упрашивал ее, не ездить никуда и говорил, что не любить Наташу за то, что она отнимает у него, старого его дружочка. Так он обыкновенно называл Светлову. 

====page 73====

Чем ближе был день испытания пансионерок, тем более тревожилось сердце матери. Когда же её милая дочь, увенчанная за благонравие и науки, пала в её объятия, то Светлова испытала чувство не выразимой радости!.. 

====page 74====

ГЛАВА II.
Шекспир правдиво говорит, 
Что щастье любви мгновенно: 
Как звук в минуту пролетит, 
Как тень всегда не прикосновенно, 
И коротко как легкїй сон; 
Быстро, как молнїи сверканїе, 
Которая весь небосклон 
С землею явит в своем сїянїи; 
И прежде чем хотим сказать: 
Смотри! с трепещущей душей 
Хотим опять глаза подняшь, 
Вселенная вся покрыта мглою! 

О как я люблю Русскую зиму! Куда бы вы ни заглянули: в село, в деревню, в город, везде найдете одну и 

====page 75====

туже деятельность, один и тотже восторг молодости, с жадностью схватывающий всякое удовольствие! 
В праздничное ясное утро, когда деревенская улица қипит народом, говор, смех, песни, заглушают звонкый колокольчик проезжего, приветливо смотрящего на пестрый круг нарядных сельских красавиц, с лица которых жестокий мороз, давно согнал летний загар и все заботы рабочего времени. 
В наших небольших городах, резвая юность находит свои радости, умноженные зимнею свободою. Тут начинаются собрания, вечера, қатания, являются офицеры в 

====page 76====

отпуск. —— и длинной —— длинной, интересной котильон. 
Но еще более разнообразят веселые занятия сего времени в деревнях, где выезды к соседам, празднования именинн, святки, фанты и даже Французския кадрили перемещанные с подблюдными песнями и с литьем олова, составляют громкую радость для веселящихся. 
А какие живые, блистательные удовольствия для молодости, представляет зима северной столицы нашей! 
По убеждению Графа Горского, Светлова решилась провесть всю зиму в Петербурге. Она справедливо думала, что прежде чем увезет дочь свою 

====page 77====

в деревню, она не только должна ознакониться с лучшим кругом тамошнего общества, но так же дать ей увидеть редкости, коими наполнен сей город. 
Для Наташиного гардероба было употреблено все, что может лучшего изобресть роскошь, мода и вкус; Графиня всегда одевала ее сама и умножила свои выезды только для того, чтобы более доставить ей удовольствия —— и ввесть ее в большой свет, где она по всем выгодам жизни, могла иметь не последнее место. 
В одно время с Наташею были выпущены и любимые её подруги, две девицы Кронския, которые при богатом состо-

====page 78====

янии, оставшись в малолетстве сиротами, помещены были в Смольный монастырь братом служившим в Петербурге. Имея от умирающих родителей своих полную доверенность, Иван Михайловичь Кронский оправдал ее совершенно: с самою нежною заботливостию пекся он о сестрах своих и был награжден от них истинною привязанностью. 
Бывая у сестер своих, Кронский имел случай видеть девицу Светлову. С начала, она была для него только Наташа, коей прекрасное личико невольно влекло его к себе, и он, сам того не замечая, выбирал всегда для нее лучшую конфетку из тех, кото- 

====page 79====

рыя привозил сестрам своим. С летами Наташи, прибавлялось и внимание к ней Кронского; тогда уже, к конфеткам начали присоединяться и сюрпризы, коих значение утончалося по мере умножающейся красоты её; и когда не позволяли ей подходить к решетке с своими подругами, то она непременно получала чрез них свою долю и приветствие от Ивана Михайловича. Эта неразгаданная привязанность созрела под кровом невинности и дружбы. 
За несколько дней до выпуска, после утомительного повторения уроков, Наташа отдыхала у решетки с девицами Кронскими. На этот раз,  

====page 80====

Иван Михайловичь имел сметливость приехать вь монастырь в след за каретою Светловой. Давно не видев Наташи, он нашел ее еще прекраснее; посмотревши на нее, мечтал уже о том удовольствии, с каким наконец будет сметь приближаться к ней. 
Когда Светлова уехала, то Наташа оставалась у решетки с Кронскими и юные подруги пересказывали ей, как мил и как добр брат их, приготовивши для них отличных нарядов и даже нанял квартиру, что бы хотя эту зиму не разлучаться с нами. —— «Какь! —— вскричала Наташа: —— разве вы не будете с ним жить всегда вместе?» —— Да, 

====page 81====

милочка; —— отвечала старшая Кронская: —— это не возможно; брат наш еще не женат. —— «Женись в эту зиму —— сказала другая сестра: —— тогда мы не разлучимся с тобою никогда и станем выезжать с твоею женою.» —— Кронский улыбнулся и отвечал, что это не легко сделать. По чему ты, мой друг, не позаботилась сыскать мне невесту?» —— Ах, в самом деле! Как бы это сделать? Да вот Наташа выйдет за тебя, милой братец; хочешь ли? Какая прекрасная, какая щастливая мысль! —— повторяла она прыгая от радости. 
При этих словах щеки Наташины вспыхнули и в то время, как смущенный Крон- 

====page 82====

ский протягивая к ней руку, хотел что-то сказать, она, бросив на нёго робкий и приятный взгляд, скрылась. 
Удивительно ли теперь, что после выпуска Наташи, Кронский искал ее везде где только она бывала и что сестры его были неразлучны с нею, и всегда знали верно, куда Графиня располагала выехать с Наташею. 
На каждом бале Наташа непременно встречала Кронского и на все интересные танцы имела его своим кавалером. Безошибочно знал он тот подъезд в театре, у которого обыкновенно останавливалась карета Графа Горского. Он нанял для сестер 

====page 83====

своих ложу близь ложи Графа и с большим старанием искал его знакомства. 
Могло ли укрыться такое внимание от зоркого глаза матери? Светловой нравилось все в Кронском; его нежное попечение о сестрах, его уважение к памяти родителей и скромное обращение с её дочерью, высказывали очень хорошо благородную душу. Она знала что добрый сын и добрый брат, наверно будет хорошим мужем; и ценя выше всего семейное щастье, Светлова видела в Кронском самого выгодного жениха для своей дочери. 
Как она ничего не таила от друзей своих Горских, 

====page 84====

то в этом случае они еще скорей сделались участниками в её расчоте и замечая привязанность Наташи к Кронскому, они одобрили сей выбор. 
Желая еще более угодить Светловой, Граф Горский на первом бале познакомился короче с Кронским и найдя в нем точно человека с большими достойнствами, пригласил к себе. 
Кронский не замедлил исполнить желание Графа: он на другой же день был у него и с тех пор Иван Михайловичь и сестры его сделались домашними гостями Графа. 
Теперь Наташа разлюбила балы и первым удовольствием 

====page 85====

её было, общество Кронских. Имея более свободы, в обращении с Иваном Михайловичем, она не вольно выказывала свои чувства к нему; но робость с обеих сторон, останавливали всякое объяснение и может быть Наташа уехав в деревню, увезла бы с собою одно воспоминание, если бы случай покровительствующий влюблённым и теперь не принял их сторону. Кронский, по делам службы, должен был оставить Петербург; не зная долго ли продлится его отсутствие, он был в отчаянии. Можно покориться разлуке, которую мы огоревали и ознакомясь с нею постепенно, придумали некото- 

====page 86====

рое утешение; но внезапная, неожиданная!.. Ах! скольких слез она бывает виною! 
За несколько дней до отъезда Кронского, Граф Гор кий делал бал. С каким огорчением Наташа готовилася к нему воображая, что тутже должна будет проститься с Кронским и следовательно со всеми радостями своего сердца! 
И как еще недавно, она располагала, что Кронский взяв отпуск, поедет провожать сестер своих в Крымскую их деревню, что они выедут вместе с Светловой и заедут погостить недельку или две в Успенское... Скажите: легко ли отказаться вдруг от сей очаровательной картины? 

====page 87====

С начала бала, Кронский и Наташа были безмолвны и только в многопарной мазурке, столькоже благодетельной как и котильон, в удалении от других, они нечувствительно обратились к тому, что всего более нх занимало. Тогда Кронский спросил Наташу: будет ли она его помнить? —— «Разве вы можете сомневаться в том? —— сказала Наташа: —— забуду ли я то братское внимание, которое вы оказывали мне на равне с сестрицами своими?» 
—— И так, вы думаете, что и теперь тоже? спросил опять Кронский: —— Нет, нет! я чувствую что вы для меня дороже жизни! —— Испуганная На- 

====page 88====

таша хотела встать со стула, но Кронский с умоляющим взором просил выслушать его; и когда Наташа села, он сказал: —— «Помните ли вы тот план, которой так хорошо расположила сестра моя в то время, когда вы удивлялись по чему они не могут жить всегда со мною?» 
—— Да, я... помню, ——отвечала Наташа с замешательством. 
«И так, прелестная Наташа! если вы не откажетесь исполнить его и сделать меня щастливейшим человеком, то мы разлучаясь теперь не на долго, соединимся на всегда. Хотите ли ыы сего, милый Ангел! 

====page 89====

Бедная Наташа со всем не знала что ей отвечать! Она просила его поговорить с маменькою и только того не забывать, что он дал слово, выехать из Петербурга вместе с ними в Успенское. 
В сем ответе, по видимому очень простом, заключалось так много восхитительного для Кронского, что он не настаивая более в решении своей участи, уверил девицу Светлову, что он сей час же будет говорить с матерью её и по ответу их обеих будет знать: может ли он ехать вместе с ними. —— «О! так вы верно поедете —— сказала Наташа с простодушиeм: —— маменька моя так 

====page 90====

добра, что она конечно не разлучит нас.» 
Чего же еще мог желать Кронский? 
Только что кончилась мазурка, как Наташа бросилась к своей матери и обнимая ее, могла только выговорить: —— «Милая маменька!.. Я совершенно щастлива!» И когда Любовь Алексеевна взглянула в глаза своей дочери, то не расспрашивая ее, узнала, кто был виновник сего щастья. 
Ей знакомо было чувство, волновавшее грудь её дитяти и оно так живо отозвалось в её сердце, что все прошедшее, в один миг мелькнуло в уме её. Она знала, —— что такие только минуты остаются отмеченными в нашей жизни. 

====page 91====

Здесь невольно вспомнишь ту розовую шелковинку, которую Н. И. Гречь, с неподражаемым искусством и с истинным чародейством, с Англинской корабельной снасти, перенес на сердце читающих его книгу и в одно мгновение, оттенил ею все то, что не ярко отсвечивалось в их памяти. 
В тотже вечер, Кронский объяснился с Свєтловою. Ему дали слово и охотно обещали подождать его возвращения в Петербурге. Теперь любовники расстались не с столь горестными слезами, обещая друг другу, и не долгую эту разлуку, услаждать перепискою.  

====page 92====

Быстро протекло время. Даже сама Наташа не успела погрустить порядочно, как возвратился Кронский. Он употребил все старание чтоб получить отпуск; и какь уже была весна и дороги исправились совершенно, то окончив последния для свадьбы покупки, Светловы и Кронские отправились в деревню. 
Одно только было огорчительно для Любови Алексеевны, что Горские не могли ехать вместе с ними и быть свидетелями того щастья для Наташи, которому они так много споспешествовали. 
Грусно было для Светловой оставить и любимца своего Володиньку, который всею  

====page 93====

младенческою любовью был к ней привязан; и долго, очень долго, никакие игрушки и самые ласки матери, нe могли заставить его забыть Светлову. 
Можно ли описывать дорогу Кронского и Наташи? Позволительно ли простыми сл вами изображать их блаженнейшее состояниe? Hеть, любезные читатели! это не моe дело. Ежели кто-либо из вас в жизни своей, езжал подобно сим щастливцам, то для такого не нужно мое описание; если же они не имели пути подобного сему, то не лучше ли я сделаю, когда вместо множества подобранных слов, по- 

====page 94====

желаю ему точно такой благополучной дороги. 
По приезде в Успенское, Кронский настоятельно требовал, чтоб до отъезда сестер его, свадьба с Наташею была кончена. Светлова не имея ни какой отговорки, не противоречила его желанию, и чрез месяц Кронский, провожал сестер с прекрасною своею жеңою. 
Казалось, ничто уже нe могло увеличить их щастья; рождение прелестной малютки, сделало их еще щастливее. 
В каком восторге тогда была Любовь Алексеевна, когда Иван Михайловичь отдавая ей маленькую Любиньку, просил, сделать ее такою же 

====page 95====

доброю, как его Наташа! —— «Она ваша —— говорила Кронская, целуя руки матери: возмите ее; она верно будет любить вас столько же, сколько я люблю.» 
Бедная Наташа как бы предвидела, что дочь её останется одна утехою старости матери её. Тогда был 1812 год; и Кронский, хотя был нежный отец и супруг, но, как сын отечества, должен быль забыть приятные связи, забыть и то, что он едва начал наслаждаться жизнию. 
Летя на поле чести, он не мог однакоже расстаться с своею женою; и так положено было, что она станет следовать за ним, пока поз- 

====page 96====

волят обстоятельства сей жестокой войны. 
И точно; Наташа тогда только оставила Кронского, когда близость неприятеля и беспрестанное перемещение войск, дали ей почувствовать всю невыгоду её положения. —— «Еду, мой милой друг! —— сказала она обнимая своего мужа: ——однакоже, ты должен знать, что жизнь твоя связана с моею. Здесь или там, мы скоро увидимся!» 
Кронский плакал и упрашивал ее береч себя для их дитяти. —— «У нее есть мать —— сказала Наташа: покуда жива маменька, она не может остаться сиротою. Я же, что стану делать в сем простран- 

====page 97====

ном мире, когда лишусь тебя, мой милый друг!» —— 

Простившись с мужемь, Наташа возвратилась в Успенское совершенно в бесчувственном состоянии. Ни любовь благочестивой матери её, ни невинные ласки прекрасной малютки, ни что не могло возвратить её спокойствия. Хотя Наташа беспрестанно молилась, однако же сия всеизцеляющая молитва, не согревала сердца, преданного лютому отчаянию. 

Такое предчувствие не обмануло верного сердца. 26-го Августа, Кронский точно был убить. Скоро промчалась весть сия и даже слишком скоро  

====page 98====

донеслось до Светловой, которая с покорностью к воле Вышнего, перенесла ее и только боялась того, что сей удар сразит милую дочь её. 

К большому щастью Светловой, Горские приехали из Петербурга и жили это время в своей деревне. Их искренная дружба придумывала все, как бы осторожнее известить Наташу о её потере. Но никакое участие не могло облегчить положения сей нещастной; и хотя она пережила самую ужаснейшую минуту, и казалось слушала утешения скорбной своей матери, но, ах! эта тихая горесть была не иное 

====page 99====

что, как потеря чувств и памяти. 

Бывали ли вы когда свидетелями горести жены, искренно оплакивающей любимца души своей, ни кем, ни когда для нее не заменяемого? оплакивающей жизнь или щастье свое? Видели ли вы, как льються по щекам её крупные слезы, прожигающия сердце? Как безотрадно смотрит она на все ее окружающее! Как холодна она к заботливым ласкам и к любви родных своих! Это потому, что любовь умерла на веки для нее, и внимание людей тяготит ее. О! ежели вы когда нибудь видели такую горесть, то для вас не  

====page 100====

покажется cтранным то, что Наташа ровно в месяц, оставив осиротелую дочь свою на руках устарелой и безутешной матери, с радостной улыбкою перешла туда, где нежный супруг ожидал ее! 

====page 101====

ГЛАВА III.

Я знал лишь смутно, что я жил; 
И сколько муки в знаньи том, 
Когда мы тутже узнаем, 
Что милому уже не быть! 
И миг сей мог я пережить? 
Не знаю, вера ль то была, 
Иль ҳладность к жизни, жизнь спасла? 
Жуковский. 

В каком ужаснейшем положении была тогда Любовь Алексеевна! Казалось что на сей раз твердость её была потеряна. В исступлении, она кричала, ломая себе руки, призывала дочь свою... Опасались, 

====page 102====

что бы такая грусть не умертвила Светлову... Граф взявши на руки внучку её и положив на колена бабушки, скалал: —— «Вот друг мой, для кого вы должны жить!» 
Ах, этого было довольно, что бы Светлова опомнилась совершенно и прижимая невинное дитя к сердцу, молила Небесного Отца, простить ей, сей безумный ропот и дать силы, заменить добрых родителей, для бедной сиротки её. 
В то время как она проливая горькия слёзы, ласкала смеющуюся внучку, любимец её, Володя Горский подошель к ней и отнимая Любиньку, сказал: «Не плачь, дружочек: (так он называл Светлову:) 

====page 103====

—— Тебе тяжело держать Любиньку отдай мне; она будет моя; я стану забавлять ее и когда выросту, то повезу в Петербург и куплю игрушек.» 

Как ни велика была горесть Светловой, но она улыбнулась и вдруг, какая- то, утешительная мысль мелькнула в уме её; отдавая малютку Владимиру, она сказала: —— «Возьми ее; я твердо уверена, что ты один составишь щастье её. Это непременно должно быть так; дружба моя с родителями твоими должна связаться родством. 

Горские, желая уменшить скорбь друга своего и думая, что её устами говорить судь- 

====page 104====

ба, охотно подтвердили предположение Светловой. 
Казалось, что эта мысль была отрадным лучем, осветившим душу Светловой; с этой минуты, она еще более ласкала Графского сына и беспрестанно им любуясь, повторяла, что он будет совершеннейшим человеком. 
Старые люди гораздо крепче привязываются к надеждам своим; они думают, что опытность не дозволит им ни в чем обмануться; и по тому-то Светлова, не смотря на младенческий возраст Володиньки и Любиньки, видела в них прекрасную пару. Когда Горские с сыном уехали в Петербург, то Свет- 

====page 105====

лова занялась совершенно одною своею сироткою. Тихая, унылая жизнь её, разнообразилась только перепискою с друзьями и резвостью её маленькой внучки, которая в глазах посторонних была прекраснейшее дитя, с херувимским личиком. 
Любинька, с летами делалась еще занимательнее; она бабушку свою любила без души и когда в глазах её замечала огорчение, то веселый и живой нрав малютки, в туже минуту рассеевал его. Для нее никакое наказание не равнялось с тем, когда бабушка говорила, что не довольна ею. Бедная малютка заливалась слезами и была неутешна. 

====page 106====

Так протекло несколько лет и Любинька была уже в таком возрасте, что надобно было думать о положительном воспитании её. Сначала Горские советовали Светловой переехать в Петербург и отдать туда же, где и дочь её воспитывалась: но Светлова так свыклaсь с деревенскою жизнью, что в преклонных, летах своих, не могла оставить ее; отвести же внучку свою в Петербург, она тоже не могла и признавалась друзьям своим, что имея единственную отраду в этом дитяти, ни на один час не может расстаться с нею; и потому просила Горских приискать ке ней в дом гувер- 

====page 107====

нантку и учителя, которым бы она могла вверить Любиньку. 
Такая просьба её пришла очень кстати. Графиня только что познакомилась с семейством Любского, который будучи воспитан в доме вельможи и с пользою изучив все, что преподавали его сыну, знал гораздо более чем его товарищь; природные дарования довершили остальное. 
Судьба послала ему и жену равных с ним достоинств. Воспитанная с дочерью Князя С., она жила долго в сем великолепном доме и когда Княжна вышедь за муж, отправилась с мужем в Англию, то бедные Любские лишены были последнего покровительства 

====page 108====

и дабы содержать себя прилично, должны были давать приватные уроки. Теперь, когда Графиня Горская сделала им предложение: оставя столицу, переехать в деревню к Светловой, они с радостью его приняли и в последствии не раскаевались, потому что в хозяйке своей нашли они точно то, чего желали. 
Светлова имела превосходный, зрелый ум, соединенный с истинною добродетелью. Қак христианка, она любила ближних своих, со всеми их слабостями; увлекаясь примерным великодушием, она благотворила каждому без исследования. 

====page 109====

О как легко перу моему начертать изображение такой благочестивой жены! Это она!.. это несравненная мать моя, с тою только разницею, что скорбный путь жизни её, был гораздо пространнее: крайняя бедность и многочисленное семейство обременяющее её, не скрасили раннего вдовства её. Ах! с каким терпением покарялась она воле небесного Отца!.. 
Любские имели маленькую дочь, которая хотя была и гораздо старее девицы Кронской, но сделалась ей любимою подругой и эта дружба укреплялась постепенно; она служила большою помощью для наставников её, которые очень хо- 

====page 110====

рошо умели воспользоваться ею как для уроков, так и для нравственности их ученицы. 
Что бы получить позволение провести несколько часов с её милою Софьею, Любинька делала все, чего от нее требовали; что бы учиться за одним столом с Софьею, она с неимоверною быстротою перескочила пространство отделяющее её, от знаний своей подруги; её тихость и послушание, обворожили Любских и заставили любить ее на равне с своею дочерью. 
В это время Светлова имела еще одну горестную потерю. Eя истинный друг, Графиня Горская умерла от жес- 

====page 111====

токой горячки. Не утещный Граф извещая о том Светлову, прибавил: что умирающая жена его, взяла с него и с Владимира слова, ежели только сердечные чувства сего последнего не будуть препятствием, то что бы непременно исполнить желание наше, coeдиня сына их с внучкою Светловой и что Владимир стоя на коленах близ умирающей матери, повторил свое обещание, не иметь никогда другой супруги, кроме девицы Кронской. 
После сего, Владимир писал довольно часто к старому другу своему, Любови Алексеевне и хотя упоминал о Любиньке, как о дитяти, но 

====page 112====

каждым письмом своим более и более утверждал надежду Светловой. Наконец она получила от них известиe, что он на несколько лет едет в чужие края. 
Тётки Любинькины также очень часто извещали о себе Светлову и сначала были очень недовольны, что племянница их воспитывается дома; когда же посетив Светлову, увидели её внучку, то признавалися, что она ни мало не потеряла от данного ей воспитания. 
Руководимая всегда истинною любовью, а не баловством своей доброй бабушки, она не делала ни одного шагу, чтобы взор нежной заботливости не был обращен к ней. Люб- 

====page 113====

ские тоже, не в виде строгаrо наставления, а с кротостью и душевною к ней привязанностью замечали ей ошибки и потому сознаваясь в них всегда, она спешила загладить их тем, что бы в другой раз не делать их никогда. 
Красота Любинькина тоже умножалася с летами. Она была совершенно очаровательная блондинка, которой овальное лице, имело выразительность и неизъяснимую приятность. Большиe, небесного цвета глаза её и маленький, розовый ротик, были в ней всего прекраснее. В шестьнадцать лет она имела довольно хороший рость и фигуру, какую можно только нарисовать, а видеть очень ред- 

====page 114====

ко. Добрая бабушка не могла ни как налюбоваться и наглядеться на свою внучку —— красавицу. 
В одном только почтенная старушка Свєтлова была не осторожна: она слишком рано поселила в Любиньке надежду на соединение её с Владимиром. Только что она стала понимать себя, как уже с нетерпением хотела узнать где он? и что он пишет? 
Она мысленно следила за ним в чужих краях и в то время с особенным прилежанием занималась Географиею. Потом когда Граф возвратился и сын его записан был в гвардию, Любинька oт сердца разделяла радость о 

====page 115====

том своей бабки. Когда же молодой Граф известил их, что он уже офицер и теперь скоро приедет к ним, то Любинька была в восхищении и не с детскою радостью, а с восторгом пламенного сердца рассказывала всем кого встречала о сей приятной для нее новости. 
В это время Любинька испытала первое огорчение. Богатая Княгиня, благодетельствовавшая Любским, прислала на имя их большую сумму денег и просила приехать немедленно к ней в Англию с дочерью на несколько лет.
Разлука Любинькина с Софьею и её родителями была столь трогательна, и она так  

====page 116====

много плакала, что Светлова боясь, дабы здоровье её от того не расстроилось, должна была употребить всю власть свою и даже строгость, говоря ей: «Ты не можешь забыть того, мой друг, что в тебе заключено все утешение моей жизни! И что не будет со мною, когда ты своим повиновением перестанешь награждать меня за мои о тебе попечения?» 
Любинька знала всю справедливость сих упреков и потому проводив Любских, была неразлучна с своею бабушкою. Прекрасная душа её, очень скоро познала вою пользу и наслаждение умной беседы. Раскрывая перед внукою прошед- 

====page 117====

шую жизнь свою, Светлова не чувствительно поселяла в ней правила добродетели и того непритворного благочестия, которое в последствиа жизни сей милой девицы, было первым утешением её. 
Однажды они долго говорили о родителях Любинькиных; и когда она узнала о кратковременном щастье их, то была сильно расстрогана и живо представляла скорьбь своей бабушки при потере единственной дочери; тогда чувствуя все благодеяние её к ней, осиротелой малютке, она упала пред нею на колена и целуя руки её, говорила: «Теперь вы не увидите ни одной слезы на глазах своего дитяти, милая моя 

====page 118====

бабушка! Если когда нибудь постигнет меня горесть, то стану молить Бога, подать мне силы, скрыть ее от вас, несравненный друг мой! Ах не довольно ли и так терзали вы свое наилучшее сердце, глядя на меня нещастную сироту! Мне, мне предоставлено хранить ваше спокойствие!» 
О! тогда совсем не горькия слёзы проливала Светлова и прижимая Любиньку к сердцу своему, говорила: «не делай обещаний, мой друг! покорися воле Создателя нашего и постарайся что бы следствием упования твоего на Благость Его, было всегда терпение твое а не расчетливость холодного рассудка.» 

====page 119====

Любиньке давно хотелось побывать у своих тёток; они были за мужем и жили в Крыму, где также находилося и её имение, доставшееся после отца её. Теперь Светлова желая рассеять грусть Любиньки от разлуки с Софьею, сама предложила ехать туда. 
Прекрасное время года благоприятствовало их пути и сие новое, неиспытанное еще удовольствие развлекало девицу Кронскую. Щастливый возраст! Как скоролетна бывает горесть его и как не глубоки впечатления, которые она делает на юном сердце! 
Зная, что одна из тёток Любинькиных переехала в Херсонскую Губернию, Светло- 

====page 120====

ва решилась быть у нее на возвратном пути из Крыму, думая справедливо, что дабы доставить внуке полное удовольствие, не надобно, для обозрения Крыма, упускать хорошую погоду. 

С каким ребяческим восторгом обтекала девица Кронская живописные места в деревне своей тётки, которая сама взялась показать ей все лучшия места Крыма и очень утешалась тем, что Любинька безбоязненно проезжала обрывы и ущелья гор. «Кто знает, милая тётинька —— говорила она: —— не готовит ли судьба мне в жизни дорогу, гораздо труднее сей? Надобно что бы я 

====page 121====

ознакомилась прежде со всеми опасностями.» 

Что бы видеть море, Светлова была в Севастополе, где богатая северная красавица обратила на себя внимание многих; но беспечная в самом торжестве, она не замечала действия красоты своей и вполне наслаждалась всеми приятностями, истинно превосходной при-морской жизни. 

Ей очень хотелось побывать на корабле и знакомый тётке её Капитан, сделал им прекрасный, морской праздник. Живая и проворная Любинька, хотела быть везде и не только видеть, но даже у- 

====page 122====

знать название каждой снасти и хотя она не читала еще Фрегата Надежды и Лейтенанта Белозора, но по проницательному её вниманию, можно было предугадать, что она могла бы понять всю изящность пера их начертавшего... 

Не охотно оставила горы и утёсы Крымския девица Кронская. Она переехала гостить к другой тётке в Херсонскую Губернию и здесь то испытала то зло, которое имело влияние на щастье её жизни. Этот прекрасный, едва расцвевший цветок был объят тем злотворным осенним ветром, которому не может противостать никакое здоровье 

====page 123====

—— и Любинька получила лихорадку. 

Знаете ли что значит лихорадка на берегах Лимана? Это отрава, уничтожающая в человеке все искры жизни. Он жив еще, но что это за жизнь! Это блуждающая тень, недугом пригнутая к земле; её оливковый цвет, не оживляется палящим внутренним жаром: мутные, жолтые глаза, от слабости полуоткрытые, заставляют вас страдать вместе с больным; к тому же еще, с умножением пароксизмов, уменьшаются силы —— и тогда нервы сего нещастного расслабляются до того, что он впадает в положение так у- 

====page 124====

жасное, что и самые искуснейшиe медики, бывают в затруднении более от того, что едва больной начнет оправляться, малейшая неосторожность возобновляет болезнь и всегда почти с большею опасностью. 

Бедная Любинька испытала все это. Через два месяца, вместо сего пленительного, цветущего лица, она подобна была бронзовой статуе. Изнуренная, обезображенная, она только на несколько часов в сутки оставляла постель, что бы сидя в подушках оживиться воздухом другой комнаты. При всем том, что бы не огорчать милую бабушқу свою, она не теряла бодро- 

====page 125====

сти и не жаловалась на свое состояние, только просила, скорее увезти ее в Успенское. 

В таком страдальческом состоянии девица Кронская возвратилась в жилище своего детства. Огорченная бабушка её имела еще надежду, что родной край, а еще больше —— знающий доктор всегда пользовавший Любиньку, конечно скоро излечат болезнь её. 

С начала, болящая точно получила большое облегчение: пароксизмы оставили ее и она имела надежду скоро оправиться, но не предвидимый случай возвратил болезнь её с прежнею силой. 

====page 126====

По приезде своемь, Светлова нашла письма от Графа Горского, где он жаловался на свое расстроенное здоровье. «Одно только может утешить меня —— писал он: —— если я увижу сына моего вступившего в ваше семейство.» —— и на другой же почте было получено письмо, в котором он просил Светлову приказать отапливать его дом и поспешить приготовить все к свадьбе, что в будущем месяце сын его может быть свободен и они по первой дороге будут в Успенское. В этом же письме, он относился к Любиньке со всею нежностью отца. 
Хотя в обоих этих 

====page 127====

письмах про Графа Владимира не было ни слова, но Светлова думая, что в таком предмете, отец верно соображался с волею сына, была покойна и поспешила сообщить эту новость внуке своей. 

Такая нечаянность потрясла всю душу болящей и она в туже минуту почувствовала жестокий нервный припадок, и пароксизмы лихорадки снова возвратились. Однакоже в самом изнурительном положении, она предавалась сладостному чувству и беспрестанно думала о том, кому принадлежать будет на веки. Мысль, что он найдет ее столь обезображенную и не узнает в 

====page 128====

ней той маленькой Любиньки, с которою любил играть прежде, эта мысль убивала ее! И мудрено ли, что будучи в беспрерывном волнении, она дедала тщетными все пособия медика. 

====page====

ГЛАВА ІV.
Где сердце любит, где страдает. 
И милосердный Бог наш там 
Он крест дает —— и он же нам 
В кресте надежду посылает. 
Казлов. 

Пора нам взглянуть на Владимира Николаевича Горского, которого мы знали здоровым, румяным мальчиком, любимцем старого его дружечка Любовь Алексеевны Светловой. 
О! посмотрите на него теперь в двадцать два года; посмотрите в эту минуту, когда он, строен как пальма, цветущ как роза, со всею обворожи- 

====page 130====

тельною ловкостью скачете по Невскому проспекту на неукротимом, дорогом коне! Посмотрите на него, когда он в увлекательном котильоне, летая по зеркальному паркету, влечет за собою взоры всех окружающих, и даму, танцующую с ним заставляет гордиться! Не видите ли сколько прелести во всех его движениях? не слышите ли сколько ума и остроты во всех его комплиментах? —— Ах! ежели вы всё это знаете, то верно жалеете о Любови Ивановне, лежавшей теперь в лихорадочном пароксизме. 
Граф Николай Степановичь не мог налюбоваться сыном своим: он давал ему 

====page 131====

во всем совершенную свободу, думая что Владимир связанный обещанием своим с девицею Кронскою и быв рассудителен, сбережет себя на скользкой стези большего света. 
Казалось, что эте же причины заставляли и Владимира быть в себе уверенным. Заметя с горестью, что здоровье нежно любимого им отца становиться час от часу хуже, он сам, однажды предложил ему ехать скорее в деревню. «Я возьму отпуск —— говорил он: —— а тогда и женюсь. Право, милой папенька, я часто думаю, что могу быть очень хорошим мужем. Впрочем, я весь в вашей воле: прикажите —— и я готов все делать.» 

====page 132====

Но старый Граф остерегался приказывать сыну; зная его совершенно, он умел одним словом, исполненным нежности, сделать все из Владимира и теперь отвечал ему, что в этом случае он не станет даже просить его, не только приказывать; «ты слишком знаешь, мой друг, чем ты обязан чести и обещанию данному тобою умирающей матере. Для себя же скажу, сын мой, ежели ты точно решился ехать со мною в деревню, то поспешим: я чувствую, что мне не долго осталось наслаждаться предстоящим тебе щастьем?» 
—— О! не говорите этого, милый папинька! —— вскричал 

====page 133====

Владимир: —— я не нарушу своего слова! Оно по многому священно для меня. Мне кажется, что я уже люблю эту малинькую Любиньку, которой однакож совсем не помню. Но милaгo моего дружечка, Светлову, умею вообразить совершенно; и право, охотнее бы женился на ней; мне кажется, что тут было бы меньше претензий; молодые жоны взыскательны. —— 
В тоть самый день, как Граф Горский, после разговора с сыном, писал к Светловой о скором своем приезде, Владимир быль отозван на самый блистательный бал в столице. Одеваясь пред зеркалом, 

====page 134====

он с торжеством осматривал себя, вспоминая, что товарищи, в этот день обрекли его к новой победе. Делая, шутя, балотировку, кому на этом бале достанется прелестная вдова Княгиня Зельская, они увидели что большинство голосов пало на сторону Графа Владимира и потому обязали его, непременно заняться Княгинею. 
Княгиня Евгения Петровна Зельская, не смотря на лета, со всем тщанием сохраняла красоту свою и искусством дополняла, что было разрушено временем. Она уже давно заметила Графа Горского и только ожидала случая, что бы заманить его в свои сети. Как 

====page 135====

же она обрадовалась, когда увидела, что Граф во весь вечер не отходил от нее. В одну минуту она обозрела, как легко победить юное его сердце, и с неимоверною ловкостью расположила план нападения своего. 
Бедный молодой человек! Он ни как не могь думать, что бы в такой прекрасной оболочке, была скрыта коварная душа —— и надеясь привлечь внимание Княгини, а еще более заслужить одобрение товарищей, он с начала засыпал ее комплиментами и без всякого чувства играл словами; но когда сметливая кокетка умно отыгривалась от его лести и сама по қапле лила сладкую отраву 

====page 136====

в сердце его, то Владимир не имел силы сопротивляться ей й ке концу бала, влюбился в нее совершенно. 
Между танцами, он спросил ее, позволит ли она быть ему завтра у нее? Измерив его глазами, Княгиня с простодушием сказала: «А к чему это?» —— Что бы иметь честь видеть, осталось ли в памяти вашей хотя что нибудь от сего бесподобного балу. —— «А если бы я помнила его и помнила на всю жизнь, то какая вам тут польза?» спросила Княгиня как бы в рассеянии. —— В этом заключено все мое щастье! —— отвечал Граф. —— «Кто позволил вам пользоваться этим щастьем? Знаете 

====page 137====

ли вы, Граф, что значить в уме отцов молодая вдова? Это чудовище, которое без пощады глотает вас, прекрасных гвардейцев. И так, скажите, на что же мне иметь неприятеля в вашем батюшке? Да ктому же, как говорят, вы обречены женится на богатой невесте?» 
Владимир чувствовал, что не может ей отвечать положительно и потому обратив в шутку все её замечания, он наконец выпросил у нее позволение, приехать к ней завтра, чего только Княгиня и желала. 
Как ни был Владимир увлечен страстью, но думал иногда, что не должен бы так легко жертвовать своим спо- 

====page 138====

койствием. Он очень хорошо знал не только мнение отца своего, но даже мнение света о Княгине Зельской и видев что она ни полетам, ни по образу жизни своей не может быть ему равною, терзался совершенно. Ктому же он очень помнил, что еще недавно он вновь дал обещание жениться на девице Кронской. Как честный человек, он должен был исполнить слово свое; но возможно ли было это теперь, когда прекрасная женщина, не победимая для другого, так благосклонна к нему! 
Покажется ли после этого странным, что Владимир медлил проситься в отпуск и что он гораздо уже реже бы  

====page 139====

вал с отцом своим. Каждый день он должен был видеть Княгиню и всегда нечаянно, и всегда кстати. Потом она очень снисходительно пригласила, бывать у нее всякий вечер; и тут-то в чистосердечных беседах, она овладела не только сердцем, но даже и умом молодого Графа Горского. 
Не ужели отец его не замечал, что происходило в неопытной душе сына его? О нет! он очень хорошо читал в ней и из немногих, в рассеянии сказанных слов Владимира, узнал о предмете занимавшем его, но молчал потому только, что бы обду-

====page 140====

мать как и чем образумить сына своего. 
Однажды молодой Граф нашел отца своего очень печальным; он сидел возле письменного стола и казалось, был в большом недоумении, что писать на лежавшей пред ним бумаге? Владимир не мог не угадать, к кому хотел писать отец его и о чем он горевал; однакоже желая избежать обьяснения, хотел тотчас уйти из комнаты, как старый Граф, ласковым голосомь просил его подождать одну минуту. 
«Я хотел послать за тобою, друг мой! Мне нужен совет твой: что мне теперь писать қ Светловой?» Влади 

====page 141====

мир от сего вопроса покраснел и отвечал, что он хотя конечно не совсею охотою, но готов сделать все, чего от него требують. —— «Вот об этом то, мой друг, я и должен был говорить с тобою. Требуют, говоришь ты: кто смеет требовать от тебя, что бы ты щастьем своим, жертвовал желанию других? Не отец ли твой? Не друг ли твой, для которого одна радость в жизни ты, мой Владимир!»
Говоря это, Граф плакал и обнимал своего растроганного сына, который, казалось, все еще хотель слушать его, и потому он продолжал «нет, нет; я не требую от тебя 

====page 142====

ничего больше, как подумать вместе, каким благовидным образом уничтожить всю надежду Любовь Алексеевны?» 
—— Не ужели, милый папинька, вы захотите это сделать? —— 
«А по чему же, мой друг? хотя на время. На что спешить отнять у тебя мечту, которою ты наслаждаешся? Не спрашиваю, у тебя, чист ли источник сего наслаждения, потому что знаю сердце твое; оно не может быть привязанным на долго к недостойному его предмету и ты верно обратишся к своей обязанности. Для меня только это будет поздно!» 
—— По чемуже батюшка? —— спросил Владимир будучи по- 

====page 143====

ражен видом и голосом отца своего. 
«Не уже ли мне должно объяснять тебе это, мой сын? —— сказал Граф: —— не ужели не замечаешь ты, что ослабевая с каждым днем, я стою на краю гроба? —— При том же, я должен буду видеть, что единственное дитя мое или сделается на век нещастным, или преступя обещание, данное как залог чести его, разрушить надежду многих и спокойствие отца своего.» 
—— Довольно, мой наилучший отец! —— вскричал Владимир упадая к ногам его: —— как могли вы думать, что я кого либо предпочту вашему спокойстию? Завтра же, милый 

====page 144====

друг мой, я подам просьбу об отпуске и вместо этого письма, мы едем сами в Успенское. Ах скажите только мне, что вы довольны своим сыном! —— 
Мог ли Николай Степановичь быть равнодушен к такому доказательству сыновней любви? Он прижал Владимира к своему сердцу и долго, за слезами, не мог говорить ни слова; наконец поднимая его, сказал: —— «Ты истинная радость моя, Владимир! Но еще раз повторяю тебе, друг мой, что я не хочу ни какой жертвы и потому обдумай, пока ты еще свободен.» 
—— Нет, нет папинька, я 

====page 145====

не был свободен когда еще не давал слова умирающей матери, потому что мой отец дал его за меня; и горе сыну, который кладеть на весы щастье свое с честью добродетельных родителей его! —— 

Все что ни говорил тогда Владимир, шло прямо от сердца его; и кто бы на его месте не чувствовал себя возвышенным, принеся в жертву любовь свою? Кто не мог думать, что такое самоотвержение и вынужденный брак его, не наделает шуму в свете и в глазах Княгини Зельской покажет его еще интереснее? 

И точно; эта жертва и нуж- 

====page 146====

на была для Евгений Петровны; она умножала богатство Графа, и как Княгиня не могла и не хотела иметь его своим мужем, то такая неразрушимая к их соединению преграда, сделает Графа еще более к ней привазанным; а тогда, она могла получать от него все что хотела. 

С жестоким обмороком узнала она от Графа о его участи; и когда пришла в себя, то говорила, что она слиш ом хорошо знала, что готовит ей любовь, однакоже умоляет его, для её спокойствия покориться своей судьбе; «одного только боюсь, что та, которой ты жертвуешь собою, 

====page 147====

не будет уметь ценить своего благополучия и не будет уметь любить тебя, сколько я люблю. Ах, тогда что будешь делать ты, бедный мой Владимир?» ——спросила она смотревши на Графа со всею вытверженною чувствительностью. 

«Тогда —— сказал Граф —— тогда я стану искать щастья своего у той, которая одна может мне составить его. О! ради Бога не отвергай меня тогда! Скажи, умоляю тебя! —— скажи мне, могу ли я в удалении от тебя, утешать горестное сердце мое тою надеждою, что ты всегда будешь моею?» 

—— Не беспокойся, милый Владимир; я твоя на век! ——

====page 148====

Уехав из Петербурга, Граф Владимир Николаевичь совершенно не помнил себя. И смеем ли мы обвинить его за то, что во всю дорогу вид его, мало утешал товарища его, имевшего однакоже надежду, что любезность девицы Кронской, излечить его от сей мечтательности. 

Кто же вылечит страждущую Любовь Ивановну? С получения последнего письма от старого Графа, она почти не вставала с своей постели; не видно было и тени, той обворожительной красоты, и той юной не притворной живости, которая всего более нравилась в девице Кронской. Не стало 

====page 149====

той милой, беспрерывной улыбки, всегда игравшей на прелестных устах её! Теперь иссохшее, бледное лице её и безжизненные глаза, на минуту только оживлялися при вспоминании о приезде Владимира. 

Они должны были приехать скоро: и беспрестанное нетерпеливое ожидание, зажгло первую искру любви в сердце изнеможенной страдалицы. Она каждый день вставала ободренная, что болезнь её не возвратится более. Она проходила, хотя с помощью других, все комнаты; беспрерывно смотрела в те окна, в кои мог быть виден приезд Графа —— и будучи обманута в своей  

====page 150====

надежде, опять занемогала и ложилась. 
В одно утро перед пароксизмом своим, она в изнеможении лежала на диване, положив голову на колена бабушки своей... вдруг послышавшийся в другой комнате шум, заставил ее вздрогнуть и в ту минуту, вошли в дверь оба Графа. Любинька затрепетала... и увидев Владимира полного здоровьемь и красотою, она невольно взглянула в противостоящее зеркало... Такая между ими противоположность, в одно мгновение умертвила в ней всю надежду, и ничем неодолимая робость, сжала сердце её. 
Ах! можно сказать, что 

====page 151====

сей, ни чего незначущий случай, разрушил щастье жизни её, потому что при всей своей болезни обнаруживая пред Графом свои достоинства и всю нежность невинной, пламенной любви своей к нему, она верно обратила бы к себе внимание его, а может быть, со временем, приобрела бы и любовь его. Кому из молодых людей не приятно поселить к себе чувство страсти и быть предметом обожания? Но жестокая недоверчивость к себе, поселила в Любиньке одну мысль: что она служит преградою к блистательной будущности Графа Владимира, и потому он должен ненавидеть ее. 

====page 152====

При таком потрясении чувств оледенелые губы её, едва напечатлели холодный поцелуй на горящей жизнию щеке Владимира, как она упала на руки своей бабушки. Теперь можно судить, в каком положении были оба Графа! 

====page====

ГЛАВА V.

они поют —— но где Зарема, 
Звезда любви, краса Гарема? 
Увы! печальна и бледна, 
Похвал не слушает она. 
Как пальма смятая грозою, 
Поникла юной головою: 
Ни что, ни что не мило ей!.. 
Зарему разлюбил Гирей! ——
Пушкин. 

Когда унесли больную и Светлова ушла за нею, Владимир с мрачным видом спросил отца: —— «Так это моя невеста?» —— Да —— отвечал Граф: —— но вспомни, сын мой, что ты не связан с нею еще ни какими узами и что имеешь на то полную свою волю. —— 

====page 151====

Такие кроткие и снисходительные слова, всегда умягчали нрав Владимира; он сел, и тяжело вздохнув сказал: «теперь уже это поздно, батюшка! и с моей стороны будет низко отказаться, когда я приездом своим утвердил свое coглacиe.» 
—— Светлова любит тебя, мой друг, на равне с своею внучкою; и когда я расскажу ей все, она верно сама поможет нам выйти из сего неприятного положения. —— 
В то время как молодой Граф хотел отцу отвечать, вошла Любовь Алексеевна. Болезнь внуки ни мало не расстроила ее, потому что она к ней уже привыкла, а еще бо- 

====page 155====

лее, что она не заметила того впечатления, какое сделала Любинька на жениха своего. 
Ни какое болезненное изнурение не могло в памяти её затмить того Ангельского личика Любиньки, какое имела она до своей болезни. И могла ли вообразить Светлова, что на внучку её не все смотрят такими же глазами? Она очень весело подошла к любимцу своему и обняв его, сказала: «Что, Граф; не справедливо ли мое предсказание? Видели ли вы кого нибудь лучше нашего Володи? Ведь право картина! Совершенной красавец! Не могу насмотреться, не могу налюбоваться; да как к лицу ему этот синий воротничок! 

====page 156====

Ах ты голубочик мой милый! Вот какого щастья дождалась я!» 
И все эти слова сопровождались трогательными ласками истинно материнской любви. И мог ли по сердцу добрый Владимир быть нечувствительным и не платить беспритворною привязанностью той, которая с младенчества лелеяла его как дитя свое? Целуя руки доброй старушке, он невольно думал: мне, одному мне назначено устроить щастье стольких добродетельных душ! 
Он также вспомниле что девица Кронская, воспитанная Светловою, не могла иметь испорченную нравственность; и если не доставит ему того 

====page 157====

обманчивого щастья, которого он был уже жрецом, то не может сделать его совершенно нещастливым. 
Такие размышления покорили его судьбе назначенной ему и он в тотже вечер просил отца своего, оставить все по прежнему и только постараться, что бы свадьба его была как можно скорее. 
Обрадованный Граф, на другой же день сказал о том Светловой, которая в восторге столько была ослеплена, что совсем не замечала слишком принужденного обращения жениха и невесты. «Они еще не знают друг друга.» думала она и была покойна. 
Но что было в сердце 

====page 158====

Любиньки? С первой минуты она стала обожать того, с кем хотели соединить ее на веки; и видев его обращение с собою, его натянутую учтивость и грусть, начертанную на лице Владимира, она с трепетом предугадала, что не она назначена щастливить сего милого человека. 
Свадьба назначена была чрез два дня —— и накануне она чуть не была разрушена жестоким нервным припадком невесты: 
В тот день Владимир был к ней внимательнее и более приветлив; слова его, оживляли её поблекшия щоки; она чувствовала, что малейшая ласка его, возвратить ей жизнь 

====page 159====

и хотя от каждaгo его взгляда, все еще приходила в смятение, но думала, что может снискать хотя дружбу его. 
Они сидели вместе, как приехавший из города человек, подал Графу Владимиру письмо. Увидев руку Княгини Зельской он покраснел и дрожащими руками, при Любиньке, распечатывал письмо. О! теперь ясно открылась пред нею причина его холодности, и сердце её совершенно замерло. 
Под предлогом, что идет к бабушке, девица Кронская оставила Графа и только что могла войти в свою комнату, как её терзания сделались ужасны! Она с воплем пала ниць пред образом Спасите- 

====page 160====

ля и умоляла Его, дать ей силы перенести мучение и вразумить что делать ей? Она не могла отвергнуть руку Графа иначе, как обнаружив его тайну и чрез то сделаться ему ненавистною. А бабушка её?.. Ах, она не переживет того, что составляло надежду всей жизни её! 
Сильная дурнота и беспамятство, заставили Любиньку броситься в постель и она только тогда опомнилась, когда попечения Светловой привели ее в чувство. В это время оба Графа вошли в её комнату. 
Владимир оставшись один, прочитал письмо Княгини, в котором она весьма хорошо разливала яд своей расчетли- 

====page 161====

вой лести и боясь, что бы упоенный ею Граф, не бросил богатейшую невесту и не прискакал в Петербург, она заклинала его исполнить волю родителя, который со временем познает всю чистоту чувств её к своему сыну. 
Довольный сим письмом Владимир, вошел в комнату девицы Кронской и увидев жалкое её положение, со всею добротою бросился помогать озабоченной её болезнею Светловой. О, как скоро эта забота утишила бурю волновавшую сердце страждущей больной! Как легко разогнала она все горестные мысли и поселила опять сладостную надежду! 
День свадьбы и многие по-

====page 162====

том другие, протекли обыкновенно. Супружеское щастье не сделало веселее ни Графа, ни молодую Графиню; они соблюдали все приличиe и не могли жаловаться друг на друга. Но где восторг молодых супругов? Где этот язык щастливейшего состояния, понятный только им одним? Где ласки, в присутствии посторонних с принуждением удерживаемые? Не видно ничего похожего с сим блаженством, се сим восхищением сердец, пользующихся правом позволяющим им выказывать любовь свою друг к другу! Ничего не видно, кроме слёз в тайне проливаемых молодою супругою! 
Ах, как страстно любит 

====page 163====

она своего мужа! С каким упоением рассматривает она его, когда он не может того видеть! Как трепещет она при малейшей ласке его, не смея платить ему тем же и терзаясь в душе своей, повторяет беспрестанно: «Не ужели я своею навязчивостью стану умножать его нещастье и ненависть ко мне? Пусть изныет мое сердце, лишь бы он был покоен!» Так думала она часто незная того, что это притворство, есть первое бедствие супружеской жизни. 
Все еще можно было надеятся, что жизнь их постепенно изменится к лучшему, хотя после всякого полученного от Княгини письма, мо- 

====page 164====

лодой Граф становился мрачнее, хотя болезнь жены его увеличивалась еще более. Были однакоже мннуты, в которые они понимали друг друга, —— как неожиданный удар разрушил вдруг сие согласие. 
Старый Граф часто бывал у себя в деревне. В один день прискакал оттуда посланный к Светловой с известием, что Граф очень сильно занемог. В минуту, Владимир был уже на половине дороги и посланная Графинею коляска, едва могла догнать его. Нещастная Любинька непременно уехала бы сама, если бы истощенные силы её позволяли ей хотя малейшее движение. В каком беспокойстве 

====page 165====

была она и Светлова! Хотя беспрестанно посылала проведывать Графа, все это не уменьшало горести молодой Графини. Даже и в том отказала ей судьба, что бы она могла быть при уважаемом ею отце и разделять попечения о нем, вместе с сыном его. 
В полдень, Светлова получила тайно, мимо Любиньки записку от Правина, что Граф Владимир Николаевичь будучи не в силах оставить даже на минуту отца, просил уведомить ее, что отець его от простуды страдает воспалением и доктор отчаевается в жизни его, что больной приняв все утешения религии, совершенно покоен. Иван Ива- 

====page 166====

новичь прибавил к тому, что Владимир Николаевичь просит ее беречь себя и если можно скрыть эту горесть от Графини. 
Когда изнуренная болезнью Любинька уснула, то Светлова поехала проститься с старым своим другом,.. и нашла его мертвым. Eя присутствие не доставило ни какой отрады Графу Владимиру; он в отчаянии своем никого не видел, ни чего не понимал и ни один раз не вспомнил о жене своей. 
После погребения старого ГраФа, нельзя было смерть его таить от Графини, потому что возвратившийся к ней муж её, видом своим высказывал 

====page 167====

о том. И так Светлова приняв предосторожности, уведомила ее o сeй потере. Какими горестными слезами оплакала Графиня сего добродетельного человека! Кроме любви его, он был последняя нить привязывающая здесь её мужа. И как справедливы были её догадки! Горестный Владимир, почти все время проводил на гробе отца; он часто по несколько дней сряду оставался в своей деревне и возвращаясь, никогда не приносил оправданий в своем отсутствии, думая конечно, что не-кому было того заметить и что он только один достоин сожаления, не имея с кем делить горесть. Так прошли почти два месяца. 

====page 168====

В один день он возвратился в большем смущении и объявил, что получил повеление явиться в полк, потому что срок отпуска его кончен. «Болезненное положение Графини —— сказал он: —— не позволяет мне взять ее с собою; а как только мне можно будет отлучиться я приеду за нею.» Последния слова он прибавил потому, что заметил смертную бледность на лице жены своей. 
«Когда же ты едешь, мой друг?» —— спросила Светлова, коей слабое зрение мешало видеть все вокруг нее происходящее. —— Завтра, милая бабушка; у меня все готово. —— отвечал Граф. 

====page 169====

Нещастная Графиня наклонила голову на ручку кресел, силилась заглушить свои рыдания и собравшись с последними силами, она встала и хотела дойти до дверей, но была остановлена протянутою рукою Графа. Ах! в первый еще раз он с нежностью прижал ее к груди своей и просил не плакать. «Если бы ты и была здорова, то решилась ли бы оставить бабушку в таком состоянии?» —— спросил он ее ласково и прибавил, что он скоро приедет их навестить... И этот поцелуй, этот голос, имели такую власть над сердцем жены его, что слёзы её осушились. Граф не предполагал иметь такого 

====page 170====

могущества, хотя в эту минуту точно были был изумлен приятностью взора Графини, который, казалось выражал всю глубину чувств её. Совесть укоряла его, что онь меняет такую привязанность невинного сердца на бурную страсть известной кокетки, однакоже, думая, что он всегда будет владеть собою, мысленно обещал себе, непременно возвратиться к жене своей. 
Худой расчот, Ваше Сиятельство! —— Вы конечно забыли свою молодость и ту роскошную, очаровательную жизнь, которая ожидала вас в Пе тербурге, Вы c ней выросли, свыклись с нею и можете ли думать что сия, временем ско- 

====page 171====

ванная цепь, должна разорваться от минутного желания? 
И так, Граф уехал и как мы видели из письма Графини, не возвращался ни за нею, ни к ней два года. Сначала, он довольно часто писал к Светловой и письма его, наполненные искренностью, приносили радость старушке; ке жене же он относился только одними приписками и не желая обманывать ее, вместо супружеской нежности, делал только холодные порученности. 
Не возможно описать, что чувствовала оставленная страдалица и что почувствовала она еще, как узнала что будет матерью! Не думая никак пережить этого времени, она ре- 

====page 172====

шилась не уведомлять о том Графа, дабы он меньше имел причины упрекать себя после смерти её. 
Она скрыла даже от Светловой свое положение, которая верно бы поспешила уведомить Графа и чаще прежнего бранила бы его пред Графинею, что он не едет и со всею любовию не спешит к жене своей. 
Можно было думать, что такое положение истощит последния силы Графини: на против, она стала гораздо крепче, пароксизмы её сделались реже и слабее, но ей и без того предстояло довольно скорби, с которою она должна была бороться непрерывно. 
В то время, как она го- 

====page 173====

товилась быть матерью, вдруг, неожиданно, бабушка её занемогла отчаянно. Беспрестанные слёзы, заботы выше сил и наконец, несколько ночей проведенных у кровати больной без сна, изнурили Графиню совершенно и заставляли Доктора, знавшего её беременность, бояться за жизнь её. 
И могла ли эта нещастная, без терзания перенесть мысль, что она на веки расстается с той, которая жила в сем мире для одной ее? Светлова очень хорошо видела, что не составила щастья внуке своей и обвиняя в этоме одну себя за очно благословляла, все еще милaгo для нее Графа Владимира, для которого, тоже против 

====page 174====

воли, она приготовила не слишком завидную участь. 
Положив леденеющия руки свои на голову Любиньки, последним словом её была просьба к ней, что бы она безропотно несла крест возложенный на нее Господом... и в таком положении скончалась. 
Когда Графиня после сильного обморока опомнилась, то потребовала бумаги и чернил, и в туже минуту написала к Графу то самое письмо, о котором он вспоминает в письме к Львову, и когда уже отправила его, доктор заметил, что жестокая горячка овладела ею. В болезни, она родила сына, жившего один только день. 

====page 175====

Среди самага болезненного терзания, какое чувство объяло сердце бедной матери, когда слабый, вопль младенца достиг её слуха, потому что дитя было истощено её страданиями. 
Неосторожный доктор щитая Графиню в беспамятстве, приказывал вынесть малютку, пока он еще жив; но когда хотели его взять, то никакая сила человеческая не могла его исторгнуть из рук матери! И так, боясь чтобы такое раздражение не было ей еще вреднее, оставили при ней ребенка. 
О как она была щастлива в сию минуту! Невозможно изобразить той нежности, с какою она прижимала к сердцу сына, совершенно похожего 

====page 176====

с милым для нее мужем! Казалось, она совсем опомнилась и глядя на это милое личико, говорила: «Если тебе определено жить день, час, то усни, милый Ангел! усни у сего сердца, которому ты один возвратил радость давно им забытую.» 
Она непременно требовала, что бы сына её крестили сей час и назвали Владимиром. Потом обращаясь к нему, беспрестанно звала его сим именем, столь драгоценным для сердца её. Такое движение души заставляло всех присутствующих опасаться за нее и очень справедливо; не спав несколько ночей, она и тут едва смыкала глаза, как опять  

====page 177====

открывала их и смотрела на сына боясь, чтобы не унесли его. К утру горячка её усилилась до того, что доктор был в большом затруднении. Наконец беспамятство её сделалось столь сильно, что беспрепятственно могли удалить дитя; и казалось, она совсем о нем забыла. 
Несколько дней жизнь Графини была в опасности; никто не ожидал что бы она осталась жива и потому сильнее была радость всех знавших ее, когда она не только выздоровела, но ежелибы не оставалось в ней слабости и бледности, она была бы по прежнему прекрасною. 
Графиня в саду имела лю- 

====page 178====

бимое место, любимое потому, что один раз здесь нашел ее Граф бледную и изнуренную; се милою для ней заботливостью, почти на руках донес ее до дому. В этом-то заветном месте она, не имея надежды пережить рождение своего дитяти, просила похоронить ее вместе с сыном. 
И сколько принесло ей отрады, когда по выздоровлении своем она нашла там могилу сына своего! С сердечными слезами она благодарила тех, которые были так внимательны к скорби её и употребили всю возможность, что бы украсить это место. 
Оплакивая одного Владимира, она беспрестанно думала 

====page 179====

О другом и здесь, казалось ей, любила его еще более. Часто склонив голову на памятник сына своего, она хотела писать к ГраФу; хотела просить его уронить хотя одну слезу на гробе их дитяти. 
Такие планы, один за другим сменявшиеся в уме её, не давали ей совершенно поправиться и потому доктор боясь, что бы болезнь её не возвратилась, советовал ей ехать на Кавказ. Графиня, очень не охотно рассталась с Успенским, которое теперь еще более сделалось для нее драгоценным. 
На водах Графиня лечилась постоянно и когда, приняв полный курс предписан- 

====page 180====

ных ей, ванн, возвратилась домой, то добрым друзьям своим показалась как бы переродившеюся. Она выросла, пополнела и расцвела до того, что сделалась гораздо прекраснее, нежели была до болезни своей. 
Между тем, Граф Владимир Николаевичь не могь быть совершенно покоен. Старый уважаемый им управитель, очень часто писал к нему о добродетельной супруге его и хотя, по прозьбе её, скрывал от него все, что с ней случилось, не пропускал однакоже и того, что бы во всяком письме своем не вспомнить об ней. 
С начала Графу казалось 

====page 181====

это упреком и он негодовал на доброго старика; потом начал это оставлять беэ внимания или лучше сказать: известие о том, что она утешена благотворя нещастным, мирило его с самим собою; из сего он заключал, что она равнодушно может переносить отсутствие его. 
Смерть любившей его Светловой, поразила его; для него тяжела была мысль, что она умерла не будучи уверенной в eгo к ней благодарности. Письмо Графини не объясняло ему ничего, кроме жестокой горести. Он тотчас решился ехать к жене своей и не оставлять ее никогда, хотя бы она еще более гнала его тою хо- 

====page 182====

ходностью; которую он предполагал в ней. 
Но к нещастью, вместе с письмом Графини, он получил годовые доходы от управителя своего; и возможно ли было Княгине Зельской допустить его, увести их обратно. О, с начала притворная болезнь её, удержала Графа, потом выздоровление, потом день её рождения —— и Графиня, хотя не совсем, была забыта а казалось, могла жить одна. 
Конечно, с таким умом, какой имел Граф, и который умножился еще с летами, ему не можно было продолжать свое ослепление и он мало по малу открывал коварство Княгини Зельской, одна- 

====page 183====

коже всемогущая привычка сковала его в цепях своих так, что только один случай мог ослабить до того, чтобы он вырвался из них. 
Наконец, случай сей, совсем неожиданно открылся. Корыстолюбивая Зельская, заметив может быть, что привязанность Графа к ней, начала уменьшаться или просто, имея в виду богача, ею не ограбленного, она сделала с Графом тот низкий поступок, который он описывает в письме к другу своему Львову. 

====page 184====

Объяснив своим терпеливым читателям все что, может быть, они находили темным в письмах, поставленных мною в начале сей книжки, я думаю, что они более из снисхождения к Графу и Графине Горским нежели ко мн, прочтут и вторую мою книжку, которую, дабы не прерывать переписки знакомых нам лиць, я начинаю также письмами. 

Конец первой книжки.


====page====

====page 1====

ГРАФ ГОРСКИЙ.

сочинение

Любови Кричевской.

Книжка вторая.

ХАРЬКОВ.
В Университетской Типографии,
1837 года.

====page 2====

печатать позволяется, 
с тем, что бы по напечатании представлены были в Цензурный Комитет три экземпляра. Москва, Августа 2 дня 1836 года. 
Цензор М. Каченовский. 

====page 3====

ПИСЬМО 7.
Оть Графа Горского к Графине Горской.

183... года, 2-го Апреля 
С. Петербург. 

Я получил от управителя моего деньги, коими вам угодно было одолжить меня. Весьма тронут сим знаком снисходительности вашей, тем более, что не имел никакого права ожидать ее; без укоризненно пользуюсь ею, потому, что и сам вмениль бы себе

====page 4====

в истинное удовольствие быть вам, хотя чем-либо полезным. 
Я виноват пред вами, Графиня, не отвечая на отзыв, коим вы удостоили известить меня о смерти нашей родной бабушки. Чтo мог я сказать вам утешнительного, когда и сам был неутешен? Не была ли она и для меня мать, нежно любившая своего сына? —— Память о сей добродетельной женщине останется священною для меня на-всегда. 
Из письма Ивана Ивановича я узнал, что вы возвратились из Кавказа и, как он говорит, совершенно здоровы. Вот новая причина вспомнить милуию нашу бабушку: сколько 

====page 5====

радости принесло бы ей ваше выздоровление! Я же не смею уверять Вас, что радуюсь тому от всего сердца. 
Ежели связь дружества, соединяющая нас с малолетства, кажется для вас крепче той, которую наложило на вас принуждение, то в воспоминание первой, надеюсь, что вы сами скатете мне о себе более, нежели другие. Могу уверить вас, Графиня, что отзыв ваш принесет особенное удовольствие тому, кто имеет честь быть 
Вашим
покорнейшим слугой
Граф Горский.
Р: S:

====page 6====

Вы конечно простите меня, что я решаюсь к письму сему присоединить посылку шляпки, столь нужной вам для вашего гулянья, и еще хороших шерстей и узоров для работы: думаю, что этого нельзя найти в вашем городе. 

====page 7====

ПИСЬМО 8.
Оть Графини Горской к Софьи Любской.
183... года, 18 Апреля 
Село Успенское. 

Знаешь ли ты, мой другь Соничка, чье письмо лежит у меня перед глазами?.. Нет! ты конечно не можешь узнать того, не видев меня в эту минуту. По радости, начертанной на лице моем, ты верно бы отгадала, что оно от Графа ко мне. —— Да, ко мне, мой друг! Не хочу думать, что в нем заключена одна только благодарность за присланные мною деньги; я знаю его: он никогда бы не употребил чув- 

====page 8====

ства нескромности там, где она могла бы показаться ложною; он не вспомнил бы нашей милой бабушки, ежели бы не хотел, чтобы письмо его было мне приятно, и не говорил бы мне о нашей юной дружбе, ежели бы на всегда изгнал ее из своего превосходного сердца. —— Позволь мне думать, милая Соничка, что я не ошибаюсь. 
Не знаю, как описать тебе мой восторг, при получении этого письма! Я еще была в постели, когда мне сказали, что приехал Иван Ивановичь, и привез какое-то письмо. Оть кого бы оно, думала я, и с биением сердца одевалась скорее; выхожу, и, по улыбке 

====page 9====

доброго старика, предугадываю свою радость. —— «Отгадайте от кого?» Сказал он весело, и поднял письмо вверх; но я с исступлением схватила его... и все горести забыты. 
Пока я читала письмо, Иван Ивановичь внес в комнату большой короб, и, с младенческим восхищением, вынимал из него подарки Графа, и очень хотел обратить мое внимание, не зная того, что вся драгоценность, присланная Графом, заключалася для меня в письме его. Ах! Почему он не прибавил к нему одного только слова, —— слова любви, которого не нахожу нигде! Все однако же я счастлива; гораздо счастливее, 

====page 10====

чем была прежде. —— Не просит ли он меня писать к нему?.. О! это для меня неожиданное удовольствие говорить ему о себе. —— 
Я, кажется, писала к тебе, что он оставил Княгиню Зельскую; когда-нибудь скажу тебе о её низком поступке с Графом. Ах! может быть он грустит о ней! И он теперь один, и он несчастлив!.. Боже мой! почему не предоставлено мне утешать его?.. Он не знает, и верно никогда не будет знать, что есть в мире еще любовь, столь же чистая и столь неизменная, как та, какую питала к нему бабушка. —— 
Видно вчера мне опреде- 

====page 11====

лено было радоваться: ввечеру мне привезли вдруг три твои письма. Где лежали они, и кто был так жесток, что удерживал их? Но ты здорова и счастлива: чего более желать мне? —— 
Я всегда сердилася на твою Княгиню, что она отняла у меня друзей моих, и отняла тогда, как они были столько нужны для моего горестного сердца; а теперь, когда она с таким тщанием составляет твое счастие, теперь я готова каждую минуту виниться пред нею. 
Какая ты умница, Соничка, что отвергла этого богатого Англичанина и выходишь за-муж за Русского. Он не 

====page 12====

бедень, мой друг, когда умел найти любовь твою; о состоянии же твоем не могут заботиться твои почтенные родители, когда у них есть еще дочь, которая не знает куда ей девать свое богатство. Об этом более ни слова. 
Я переписала для тебя письмо Графа, и посылаю его. Прочти, милый мой друг! тебе теперь знакомо истинное счастиe! ты можешь отыскать черты его во всяком слове. Cкажи мне: есть чему так сильно радоваться, как радуюсь я. —— 
У меня теперь гостит Сашинька Соколова. Искренняя её привязанность ко мне доставлять мне много удовольствия; но её беззаботная юность, 

====page 13====

её ясная, как небо, радость не должна помрачиться от моих несбывчивых надежд, и от моих очень известных бедствий: на что знакомить ее с ними, когда она, вероятно не узнает их ни когда? С кемь же мне разделить все то, чем наполненно сердце мое? —— 
Скорей, скорей возвратись в Россию, мой милый друг! Ах! ты одна так хорошо умеешь понимать меня; с тобою одной я люблю говорить об нем: мне кажется, что, по беспредельной любви моей к нему, ты знаешь его совершенно. —— 
Прощай, Соничка! я с нетерпением жду твоего письма, в котором ты скажешь мне, 

====page 14====

что ты замужем, и едешь в Россию. —— Сажусь писать к Графу, и можешь судить с какою разборчивостию я должна взвешивать каждое свое слово, чтобы не сказать мало или много, —— слишком много. ——

====page 15====

ПИСЬМО 9.
От Графини Горской, к Графу Горскому.
183... года 16-го Апреля 
село Успенское. 

К сожалению моему, не имею никакого права на благодарность вашу, хотя могу уверить вас, что она доставила мне давно неиспытанную радость. Зная справедливость вашу, я никогда не сомневалась, чтобы вы не позволили мне, со всем не нужное для меня состояние, считать общим между нами, как общею была к нам любовь родителей наших: я только ваш управитель, Граф! и управитель, как вы видите, 

====page 16====

более скупой, чем наш добрый Иван Ивановичь. —— 
Напоминание ваше о милой бабушке, возвратило мне всё прошедшее, которое я боюсь пробуждать в душе моей; но ваша доброта указала мне в оном только то, что служило мне всегда отрадою: это нежность её ко мне, и любовь её к вам. 
Вам угодно знать о моем здоровьи: оно точно сделалось теперь совершенным. По возвращении моем домой, я очень заботливо берегу себя, зная, что без сего бесценного дара небес не можно найти счастия. 
Будучи на Кавказе, я имела случай заказать сделать для вас Черкеский наряд и пол- 

====page 17====

ный убор для вашей верховой лошади; все это прислали мне теперь, и я очень буду довольна, ежели угожу вам оным. —— Присланная же вами шлапқа слишком хороша для одичалой поселянки; но чтобы иметь случай чаще благодарить вас, я ношу ее всегда. 

Я имею к вам две просьбы, Граф! и убедительно прошу быть к ним снисходительным. Смею думать, что вы помните чем обязана я семейству Любских. Друг мой Софья выходить замуж за бедного человека: могу ли упрочить её состояние? —— Ни минуты не сомневаясь в великодушии вашем, я легко узнаю ответ  

====page 18====

ваш; но мне приятно будет получить одобрение ваше. 
Думаю, что вторую мою просьбу вам не так легко удовлетворить: ежели возможно, пришлите мне портрет вашего достойнейшего батюшки, тот самый, который имеет разительное сходство с вами. Moe воображение будет уметь дополнить то, что было лишнего в преклонных летах одного, и чего не достает к совершенной красоте другого. 
Имею честь быть
Ваша
покорная слуга
Графиня Горская. 

====page 19====

ПИСЬМО 10.
Оть Графа Горского к Львову.
183... года, 30 Апреля 
С. Петербург. 

Со мною делается ужасная странность, Александр! и мне непременно должно высказать тебе многое. 
Перед отъездом моим в Х. я узнал, что мое дело требует самой скорой и точной исполнительности; и так некогда мне было рассматривать красавиц; я старался, как можно усерднее исполнить порученность, и возвратясь, был точно ободрен благодарностию моих Начальников. 

====page 20====

Праздник я был в дорoге, и потому приехал в столицу к концу всех весёлостей, и от усталости ли, или просто от лености, я несколько дней никуда не выезжал, и товарищи верно не знали о моем возвращении. 
В один вечер давали Фенеллу; я вздумал ехать в театр скрытно; и потому, наняв особливую ложу, уселся в ней один, и с улыбкою заметил, что она была та самая, в которой некогда Княгиня Евгения Петровна рассыпала мне нежнейшия ласки, принимаемые мною тогда за чистую монету, —— хотя я и заметил, что на другой же день я должен был расплатиться ве- 

====page 21====

щественною монетою, которую зоркой глаз моей вселюбезнейшей завидел в моей шкатулке. 
Мысль за мыслею вязалась в уме моем, и происшествия моей жизни сменялись вы нем, как декорации пред моими глазами, и в то самое время, когда я вздумал было обвинять себя —— за чем я с такою ветренностию оставил деревню, как услышал за спиною слова: «О! Графиня Горская несравненно лучше.» 
Я невольно вздрогнул, и по голосу узнал, что это говорил Майский, который прошедшее лето провел на Кавказе, и следовательно мог знать жену мою. 

====page 22====

—— «Видно, что хороша,» отвечал ему кто то: «когда Граф, такой любитель красоты, оставил ее без внимания.» —— Не знаю причины, заставившей Графа, это сделать, сказал опять Майский; но могу тебя уверить, что не видывал женщины, которая бы, так как Графиня соединяла в себе все совершенства. —— 
—— «Что же: при такой красотке, я думаю противные воды Кавказа показались тебе нектаром?» —— Да! ежели бы только можно было сметь любить ее.» —— А кто же тебе запретил это? кого ты испугался: не мужа ли?.. кстати Майский! что она говорит о муже?» 
Ты поверишь, Александр! 

====page 23====

ежели я скажу скажу тебе, что я очень прилежно слушал сей ответ! 
—— Об муже она никогда не говорила при мне ни слова, a кажется, что очень равнодушна к его поступку с нею, потому, что она не охает, не плачет и не жалуется каждому, кого встретит, —— как это обыкновенно бывает у тех жен, которые имеют еще претензию на оставившего их мужа —— 
«Что же вы тут зевали? новички!.. слава Богу, что Князь Бельский в отпуску: он сосед Графини Горской, и верно выручит вас, простодушные.» —— 
Я хотел было уйти, но 

====page 24====

мне хотелось знать конец разговора. И они, не думая, чтобы их слушали наблюдательные уши, продолжали: 
—— «В самом деле ей должно порядочно отплатить Графу, сказал товарищ Майского: ведь она бедненькая и так тосковала что-то долго!.. Скажи, пожалуйста, Майский, так, без пристрастия: кто из них лучше: Графиня или Княгиня Зельская?» 
—— Какое тут сравнение! одно ли лице Графини прекрасно? Нет! в ней все очаровательно: ум, кротость, ловкость и даже та вечная грусть, которая, как туча солнце, заслоняет прелестные глаза её. —— «Грусть? а о чем ей грустить, 

====page 25====

когда она так прекрасна? почему бы ей не приехать к нам в Петербург, хотя бы проведать своего мужа или отбить его у Княгини Зельской? Право хорошо, что Князь Белыский там; я ручаюсь, что он прогонить грусть её. —— 
«Не ручайся, сказал Майский: а я так думаю, что такой ветренник, как Князь Бельский, никогда не может покорить сердца Графини Горской. Чудно, право: как они не сошлись с мужем; а ведь надобно признаться, что я не знаю другой подобной им пары.» —— 
Тут, или занавесь опустили, или я уехал; только, кажется, я ничего больше не  

====page 26====

слышал. —— Смешно, Александр! очень смешно; но я должен тебе признаться, что не уснул во всю ночь. 
Неужели я, —— я, который всегда желал быть честным человеком, сделался столько низок, что могу спокойно слышать, қак делают обидные заключения о той, которая вверена мне была со всею её невинностию? и теперь, не я ли буду первым её развратителем, давши повод всякому, подобному Князю Бельскому? 
А ежели эта грусть, о которой они говорят, есть доказательство любви её ко мне? ежели... Но нет! это каприз, это прихоть моего сердца. На что мне любовь сей жен- 

====page 27====

щины? ведь я могу приказать ей приехать сюда; и ежели она точно расцвела так, как говорят об ней, то не в моей ли воле, не спрося даже её, любоваться ею? она моя... Ах! этого ли требует мое сердце? этой ли любви жаждеть оно? —— 
Прощай, милый Александр! Видно Князь Бельский совершенно успел, потому, что все еще нет ответа на мое письмо... Однако-ж я не позволю себя дурачить, и верно не напишу другого. —— Прощай. 

====page 28====

ПИСЬМО 11.
От Графа Горского к Львову.
183... гoдa 5 Maия 
С. Петербург. 

Вчера я был дежурным; и потому сего дня проспал долее обыкновенного, и когда проснулся, то мне подали объявление о получении посылки на мое имя. Кому бы вспомнить меня одинокого? думал я, и —— тотчас же поехал на почту. 
Мне подали в коляску снуровую книгу, и потом большой ящик и письмо. Я узнал Графинину руку, и едва успел росписаться, как сорвал печать, и читал письмо её почти до самого дома. 

====page 29====

Да, мой друг! я, право, не могу начитаться его. В нем нет и тени тех упреков, которые я заслужил от неё; нет жалоб, которыми бы я мог укорять ее; напротив того, во всяком слове её видна ежели не любовь, то искренная внимательная дружба. 

Графиня просит меня прислать ей портрет моего отца, тот однако же, который сходень со мною; начто он ей? почему она не говорит мне прямо, что желает иметь мой портрет? О, как бы она тем порадовала меня! —— Однако же я закажу написать себя лучшему художнику в том прекрасном Черкеском 

====page 30====

наряде, который она мне прислала, и пошлю его ей. 
Чудесно! как могла она так потрафить по моей фигуре? Неужели она так хорошо помнит мена? Это платье сделано из дорогой голубой шали с букетами, и прибор к нему отличной работы, на который, кажется мне, Графиня пожертвовала тою драгоценною браслетою, коею украшена была её рука, сильно трепещущая в моей, когда нас венчали. 
О! ежели она любила меня и тогда, Александр? то каким чудовищем я должен казаться в глазах её? и чем заплатил я добродетельной Светловой за её нежную ко мне привязанность? ——

====page 31====

Графиня прислала мне так же и конский убор, редкой, по изящной отделке; какой узор и шитье на чепраке, так право загляденье! —— Она сделала из меня Персидского Шаха, и при том такого молодца, что мне очень хочется, сев на своего лихого коня, предстать ей в этом наряде. 
Зимою я непременно поеду к ней, а между тем узнаю, пожелает ли она меня видеть. Впрочем я, может быть, останусь спокойно в любезной мне столице. Пожалуй, ты сочтешь еще, что я сделался страстен к жене моей. Это был бы чудо-роман! 
На это письмо ты должен мне отвечат не обыкновен- 

====page 32====

ным своим лаконизмом, a со всем вниманием дружбы. Может быть я опять дурачусь, то не смейся, а остереги меня.  

====page 33====

ПИСЬМО 12.
Oт Миловидовой к приятельнице.
183... Апреля. 

Я до сих пор тоскую о Москве, милая Полина! и нетерпеливо буду ждать зимы, чтобы полететь в твои обьятия. Хотя Поль и говорит, что это будет стоить больших издержек, но какое ему дело: это моя собственность. —— Ведь я немешаю ему жить безвыездно в нашем пустом городишке. 
Право, жизнёночек, можно бы умереть от скуки, ежели бы не оживлял этих мест своим присутствием Князь 

====page 34====

Бельский! Прекрасный, милый молодой человек! Он беспрестанно твердить мне, что я ужасть как похорошела в Москве! —— 

От Графини Горской он что-то по-отстал: Чуть ли не поссорились за Сашеньку Соколову, потому, что и та переехала к матери —— по ближе к Князю Бельскому. 

Ах! как мне xочется узнать все это, мой друг! я уж несколько раз спрашивала у Князя: почему он давно не быль у Графини? и у него все такие отговорки, что смешно слушать... да уж я знаю, что это значит. 

====page 35====

Вообрази, Полина! Граф Горский, через два года, наконец пишет к своей супруге. Говорят, он промотал все свое имение, так, кажется метит на женино; недавно прислал ей шляпку. Уж шляпка-то, мой ангелочик! так хороша, что я не видывала ей подобной! 

А вот, что значит неумение куда что надеть: на днях я была у Графини; мне сказали, что она в саду, и чрез несколько минуть вижу ее идущую по аллее. На ней белый пенюар обшитый кружевом, —— и эта прелесть —— соломенная шляпка! 
Возможно ли носить такое сокровище во время прогулок 

====page 36====

в саду? я право изумилась и не могла вытерпеть, что бы тотчас не сказать ей этого. Она усмехнулась и отвечала: я разоряю темь Графа, на будущий год он должен будет прислать мне новую.» —— А разве вы с ним помирились? спросила я. —— «Мы никогда не бранились с ним,» отвечала она очень сухо. 

Пренесносная! разве никто незнает, как они живут с Графом? я недумаю, чтобы он был так глуп, чтобы оставив Петербург переехал в Успенское. ——  

Ты спрашиваешь меня, Полина, прекратились ли беспре- 

====page 37====

станные ссоры мои с Полем? Нет, мой Ангелочек! это иначе и быть не может: можно ли перенесть, что он изь страстного любовника вдруг сделался ворчливым мужем? —— и за что же? что я истрачиваю много денег на наряды, и хочу казаться хорошенькою не ему одному; вед я этого не предвидела, и потому никогда не обещала ему сидеть дома и —— еще одной. —— 

Всегда ли это так бывает, Долина, что эти несносные мужья надоедают нам сперва своею любовью, а там скучными поучениями? 
Если хочешь одолжить меня, дружочек, то объезди 

====page 38====

все магазины, и отыщи мне самую дорогую соломенную шляпку, и пришли по первой почте: не могу перенесть равнодушно, что я не имею такой, какая у Графини Горской. Прощай, милая! Я на веки твоя 
Биби. 

====page 39====

ПИСЬМО 13.
Оть Графини Горской к девице Любской.
183... года 4-го Мая 
Село Успенское. 

Теперь мне еще грустнее, милая София! Не знать ничего так долго об Графе!.. и чего же я могла ожидать, мой друг? Чего надеяться?.. Ах! Все, все останется, как было прежде! На один только миг мелькнул лучь надежды и опять тёмно, опять мрачно вкруг меня!.. 
И еще ко всему этому я должна рассказать тебе, милый друг, ту неприятность, которая случилась со мною недавно. 

====page 40====


Я писала к тебе, что сосед наш, Князь Бельский в отпуску и живет у матери. Он часто бывал у меня, и как очень был ласков с девицею Соколовой, то я и думала, что посещения его делаются на её счет, особенно, когда заметила, что и Сашенька была к нему неравнодушна. 
Могла ли я вообразить, мой друг, чтобы Князь, зная мою привязанность к Графу, смел надеяться, что я стану отвечать любви его? Ах, в эту минуту, София, я почувствовала в первой раз, что я точно оставлена мужем своим! —— 
Несколько дней тому назад, Князь приехал к нам в полдень, и нашел, что мы 

====page 41====

с Сашенькой готовы были итти гулять. Он отдал лошадь свою человеку, и сам пошел с нами. Тут я заметила, что Сашенька за что-то на него дулась, и потому ушла вперёд. 
Желая их скорее помирить, я спросила Князя: как можете он быть нечувствителен к холодности той, которую любит? —— «Которую люблю? —— сказал он скоро, и смотрел на меня пристально: «да, вы отгадали, Графиня! я едва выношу холодность той, которую люблю страстно!» —— 
Хотя мне показались очень странными его слова; но божусь тебе, Соничка, что их совсем не понимала, и сказа  

====page 42====

ла Князю: так почему же вы ей о том не скажете? —— «Позволит ли она мне это сделать? —— спросил он страстным голосом: «это спокойствие на её милом лице, на которое я смотрю теперь, доказывает мне, что она нимало не разделяет чувств моих!» —— 
О! посуди, мой друг, что я чувствовала тогда! Со всем негодованием обиженного достоинства, я остановилась, и спросила его: —— о ком говорите вы, милостивый Государь? —— 
Мой тон смутил его. И конечно желая одним разом достичь своей цели или считая мой гнев лукавством, он отвечал мне: «О ком же, как не об вас, прелестнейшая 

====page 43====

Графиня! Кто более вас достоин обожания?» —— 
—— Князь! сказала я, едва владея собою: —— я не услышу от вас ни одного подобного слова! —— Ежели вы основывали обидные мысли ваши на том, что Графа нет со мною, и что беззащитная оставленная жена легко забудет долг свой, то очень ошибались. Я сама имею силы защитить себя от дерзости вашей... Еще раз повторяю, что я не буду иметь неприятности слышать оть вас что-либо подобное сему, потому, что мы с сей минуты не знакомы более. Я принимала вас как сына благородной женщины; как человека, ищущего любви моей подруги, да- 

====page 44====

бы составить её счастие. И моглали я думать, Князь, чтобы вы, для прикрытия ваших видов, захотели обманывать невинное сердце, привязанное к вам со всею горячностию! —— 
Князь был совсем уничтожен. Он стоял как окаменелый, не-смея даже оправдываться передо мною, —— и тогда уже, как увидел, что девица Соколова подходит к нам, он просил меня простить его и дать ему время изгладить из мыслей моих его дерзкий поступок. 
—— Для этой милой девицы, Князь, —— сказала я —— для неё одной... дабы не помрачить сего светлого спокойствия, блиставшего на лице её...  

====page 45====

вас прощаю; но требую, что бы вы были как можно осторожнее со мною: я люблю мужa своего, и сей страстной, вечной любви никто нeтолько разрушить, но и поколебать но может! —— В это время подошла к нам Сашенька, и мы молча возвратились домой. 
Князь скоро уехал, и с тех пор мы не видимся. Может быть ты не одобряешь такой гордой строгости, мой друг, Соничка! Я же никогда в этом не буду раскаяваться. За чем оставлять в сердце мужчины и искру надежды, когда мы не должны принимать любви его? —— 
Сколько женщин гибло оть того, что слишком слабо 

====page 46====

останавливали дерзость любовника! Спасая его и себя, должно в первую минуту уничтожить всю его надежду. —— 
Впрочем, о Князе ты не беспокойся, мой друг! чувства его не могут быть глубокими: он любит протекать жизнь свою шутя, и самая любовь его есть не что иное, как резвость ребенка. Ежели бы ты видела, как любезны и разнообразны шутки его с Сашенькою Соколовой, то верно бы подумала тоже, что и я: что они сотворены друг для друга. И эти чувства, которые, он думал, что имеет ко мне, были сделаны сердцем его по ошибке. 
Все же, мой друг, я не- 

====page 47====

сколько дней не могла опомниться от сей неприятности. По чему у меня нет брата, который бы защитил меня? Ах! по чему тот, кто всех больше должен и умел бы руководствовать мною, оставил меня самой себе! —— Грустно, милая Соничка, очень грустно, и потому оставляю перо. 

====page 48====

ПИСЬМО 14.
От Князя Бельского к другу.
183... гoдa 5 Maия. 
Село Великое. 

Ты верно, милой Серёженька, с нетерпением ожидаешь моего письма, и думаешь, что мы с Графиней Горскою живем как голубочки? —— Ошибся, мой друг! она, при первом моем слове о любви к ней, запретила мне бывать у нее в доме, и сделала мне такое поучение, что я оглох и онемел на несколько суток. 
Она говорит, что принимала меня, полагая, что я влюблен в подругу её, девицу Соколову. И ко всему этому, 

====page 49====

как припев к песни, прибавляла: что она очень страстно любить своего мужа. 
Разве она дитя, что не за метила куда летит мое сердце? Со всем тем, я все должен сознаться, что она нетолько достойна уважения, даже удивления. —— Смотри же, не проговорись между товарищами! донесутся слухи до Графа Горского, и он, Бог знает как, надует губы от такого торжества передо мною. 
А право надобно бы проучить его порядочно. Небезумиe ли оставить такого ангела? и для кого же? для отъявленной кокетки! 
Но не унывай обо мне, Ceрёженька! магическия слова,  

====page 50====

произнесенные прелестным гомосом Графини, влились в мое сердце, и... о чудо!.. я в самом деле увидел, что маленькая, миленькая Сашенька, преинтересная особа, очень стоющая того, что бы взять ее в лекари болящему моему сердцу; притом, как говорят, и как я давно сам вижу, она меня любит. И так, поищем в ней утешения! 
Здесь есть еще красивеньқая дамочка, Миловидова. Тоже Аркадская пастушка, страстная к своему преглупому мужу, которому однако же так уж надоела своею приторною нежностию, что он рад будет отвязаться от неё за бокал Шампанского, розового, 

====page 51====

шипучего... как его любезная супруга- 
Да! и сладенькая Биби, хотя ежечасно и ежеминутно клянется в вечной верности к пьяному Полю, но, кажется, не так недоступна как Графиня. Со всем тем, моя душа! что-то как поочистить свой вкус чем нибудь изящным, то право не захочешь смотреть на тех красавиц, которые каждым взглядом упрашивают: «похвали меня!» —— Нет! пора влюбиться; а до того, еще несколько шагов по привычной дорожке. —— Я право мало знаю таких женщин, какова Графиня Горская. Вот каковы они и должны быть всегда. Тогда бы кто посмел жа- 

====page 52====

ловаться, что мы ветренны, не постоянны, дерзки, заносчивы и что мы до безобразия исковеркали святые чувства любви? —— 
Поверишь ли, Серёженька! Что в ту минуту, когда она грозным, несвойственным ей голосом, изгоняла меня от себя, так была величественно прекрасна, что я чуть, чуть не пал қѣ ногам её. —— Счастливец этот Граф! Я, право, думаю вызвать его на смертный бой. —— 
Мать девицы Соколовой, уехавшая к родным, возвратилась; и потому дочь её оставила свою любимую Графиню, и живет теперь у себя в доме, который от нас так 

====page 53====

близко, что я бываю у них в день по несколько раз. 
Думаю, что благоразумная Графиня скрыла от Сашеньки мое признание, потому, что вчера, при встрече нашей, она улыбнулась мне очень приветливо, и говорит, что Графиня прогнала ее от себя, потому, чтобы она не забыла как должно веселиться в её лета. 
Еще я должен был, мой друг, выдержать порядочное испытание от маменьки: 
Не знаю почему, однакоже она лучше видела, что произходило в моем сердце, нежели я сам. И когда я ей должень был исповедать приключение Графини со мною, то она расхвалила ее, и сама, погоняв 

====page 54====

меня препорядочно, сказала: что и она также заметила привязанность ко мне девицы Соколовой, которую я, своим обращением с нею, заставил ее почувствовать; и что благородный человек не должен позволять себе играть невинным сердцем. —— А почему бы, кажется, и не поиграть? Ведь я тоже, в свою очередь, бывал игрушкою женщин. 

Не ужели я приехал сюда только для того, чтобы сделаться отшельником? неужели, имея такой запас всех хитрых и льстивых фраз, я привез их для того только, чтобы, при взгляде ясных очей, забыть о них совершен- 

====page 55====

но? —— Тоска, право тоска! уйти поскорее к Сашеньке, и послушать как она поет: «люблю тебя, люблю тебя!» —— прощай!  

====page 56====

ПИСЬМО 15.
Оть Г-жи Соколовой к сестре.
183... года, Maия ——
село Великое.

Возвратившись от тебя, дорогая моя Анюта, я не благодарила еще тебя за приятные минуты, проведенные мною в твоем доме. Бог благословил тебя, моя кроткая Анюточка, за беспримерную покорность твою, с какою ты сносишь капризы, свойственные летам твоего старого мужа. За это ты и награждена его истинною привязанностию к тебе и любовью прекрасных твоих малюток, у которых тоже ты одна мать-наставница и 

====page 57====

няня. И это легко тебе, друг мой, потому, что ты, по уму своему, полагаешь в том обязанность каждой женщины. —— 
Надобно учиться у тебя и тому, мой друг, как умеешь ты, при маленьком своем состоянии, быть всем довольною и всегда веселою; —— всегда с приятною приветливостию принимать у себя тех, кто посещает дом твой. Я очень рада, что Сашенька моя очень похожа с тобою. Надеюсь, что и нрав её со временем будет подобен твоему. 
Теперь поговорим о моей Сашеньке, милая сестрица! Когда я возвратилась домой, то Графиня, при дружеском разговоре, советовала мне взять 

====page 58====

от неё дочь мою, и, обнимая меня, говорила: «Вы сознаетесь сами, что это нужно для Caшеньки; зачем в самое лучшee время жизни, запереть ее в моем мрачном уединении? я избегаю посещений, и, признаюсь, они тягостны для меня, а ей, прибавила она улыбаясь, они могут доставить радость, а может и счастие. Конечно, её дружба и милый, веселый характер много развлекали меня; но прийму ли я самое благополучие, ежели оно будет стоить хотя одного вздоха кому нибудь? При том же вы знаете, что у меня есть свои наслаждения.» 
А точно, мой друг! после полученного ею от Графа 

====page 59====

письма, она как бы переродилась. Опять начала заниматься всем, что учила, то есть: играть на инструментах, петь и рисовать. 
И так, оставляя ее в теперешнем её положении, не льзя было беспокоиться о ней, что она будет грустить одна. Қ тому же и в этом поступке, видна доброта её сердца: ей хотелось сблизить Сашеньку с Князем Бельскимь, который теперь бывает у нас каждый день, и час от часу делается внимательнее к моей дочери. Да, и Сашенька очень любит его. —— 
Я, кажется, говорила тебе, что любезная соседка наша, Миловидова, возвратясь из 

====page 60====

Москвы, сделалась еще развязнее. Смешно видеть, как она старается привлечь к себе Князя Бельского, и чтобы видеть его чаще, бывает у нас почти каждый день. Я совсем не боюсь сего для Сашеньки, твердо быв уверена, что судьба людей в руках Божиих, и Его воля и сильнее и точнее всех наших замыслове. —— 
Однако же против желания она вчера заставила Князя, показать перед Сашенькой свои чувства. Миловидова употребляет все способы, чтобы выставлять Графиню с дурной стороны, и ежели бы не останавливать ее на первом слове, она будет готова злословить ее всегда. 

====page 61====

Вчера вдруг спросила она Князя: «не замечает ли он того, что Сашенька очень много заняла в манере Графини Горской?» —— «Мне кажется отвечал Князь: что невинность и доброта имеют всегда одну манеру; и вот почему девица Соколова сходна с Графиней!» Миловидова покраснела и с усмешкою проговорила: «Что же вы, Александра Васильевна, не благодарите Князя за комплимент?» 
—— «Я никогда не делаю комплиментов Александре Васильевне, сказал Князь: и уверен, что она знает как искренны мои слова и мои чувства к ней.» —— Заметив, что Сашенька покраснела и наклони- 

====page 62====

лась к пяльцам, он подвинулся к ней и долго говорил с нею в полголоса. —— 

Надобно было видеть в это время Миловидову, чтобы понять её досаду. Она переседала с места на место, вскакивала и ходила по комнате и во все это время не спускала глаз с Сашеньки и Князя. Наконец, она к большому моему удовольствию уехала. Князь и дочь моя, на-верное не замечали ее, а меня она совершенно стесняла своим присутствием. —— 

Забыла еще сказать тебе, моя Анютушка! что Княгиня Бельская очень ласкает мою 

====page 63====

Сашеньку, и теперь, когда она опять больна, мы очень часто навещаем ее. Поцелуй за меня своих милых малюток, и не забудь обещания твоего, что ты привезешь их всех ко мне.  

====page 64====
ПИСЬМО 16.
Оть Графа Горского к Графине Горской.
183... гoдa, 20 Maия 
С. Петербург. 

Я спешил исполнить ваше желание посылкою портрета моего отца, приказав написать его в том виде, в каком он был и вашим отцом; а как от его изменения меньше видно сходство мое с ним, то, чтобы не затруднять воображения вашего, я осмелился приложить здесь и свой портрет, в том наряде, которым вам угодно было украсить меня. Надеюсь, что ради отца, вы приймете сына. 

====page 65====

Вы спрашиваете меня, Графиня, на счет желания вашего, улучшить участь девицы Любской. Что я смею сказать вам? снискал ли я право быть вашим советником? Моим ответом будет просьба, чтобы вы из милости, позволили мне равно с вами заботиться о состоянии вашего друга; это снисхождение будет мне доказательством, что вы не питаете ко мне чувств заслуженной мною ненависти. 
Какое жалкое творение человек! В пылкой страсти, не останавливаясь, бежит разрушить свое благополучие, и когда опомнится, то все уже бывает для него поздно! Кто захочет помочь ему, создать его 

====page 66====

опять? Не правда ли, Графиня? Скажите мне что-нибудь на этот мой вопрос. 

Добрый мой Иван Ивановичь, ограбленный мною несколько раз, всегда не охотно уступал мне свои стяжания; вы же, Графиня, приписывая себе скупость, обогащаете меня совершенно: за чем делать из меня такого роскошного Черкеса?  —— А еще более, за чем подавать мне мысль о том, что вы помнили обо мне на Кавказе? —— Это опять вопрос, Графиня! 

Видите ли, я уже сделался дик и дерзок как Черкес: начинаю надеяться, что получу 

====page 67====

ваш ответ; каке нетерпеливый Азиатец, буду ожидать его, и как преданнейший ваш друг буду уметь ценить каждое ваше слово. 

====page 68====

ПИСЬМО 17.
От Графини Горской к Софий Любской.
183... года 21-го Іюня 
село Успенское. 

Соничка, милая Соничка! какими словами опишу тебе мое счастие? Пойми его, ежели можешь, сама, потому, что письмо мое верно будет без всякой связи. 
Вчера мне было что-то очень грустно. Не находя ни в чем отрады, я пошла в сад на могилу моего сына. Сердце мое всегда там успокоивается. Кажется, как будто этот Ангел у престола  

====page 69====

Всевышнего ходатайствует о своей матери. —— Ах! тут қонечно он вымолил мне paдость: только что я отерла текущия свои слезы, как увидела возле себя Ивана Ивановича. —— «Полноте плакать, Графиня! сказал он весело: «посмотрите, вот вам сколько гостинцев!» —— 
Дрожащими руками я приняла от него письмо и небольшой плоский ящик. Полагая, что найду там портрет батюшкин, столь сходный с моим мужем, я с большим нетерпением разрывала обвертки на посылке, и, кажется, не успела бы в своих трудах, ежели бы Иван Иванович —— конечно предвидев, что 

====page 70====

это случится —— не взял с собою ножницы. 
Но я сама, думая поспешить, мешала ему и бранила его за не рассторопность. Наконец ящик раскрыт, и я в выдвижном кортоне увидела два портрета; с биением сердца выдёргиваю один и... и теперь еще трепещу, когда вспомню эту не выразимую минуту!.. вообрази, Соничка! я выдернула портреть моего Владимира! —— Можно ли изобразить то чувство с каким я увидела это обворожительное лице, с таким сходством и совершенным искусством перенесенное на бумагу! —— 
Я вскрикнула, и с этою драгоценностию упала на коле- 

====page 71====

на у гроба нашего дитяти. —— Не знаю, мой друг! плакала ли я, говорила что нибудь... уверяют будто бы я была в обмороке; не думаю; однако же, мне было так хорошо, что я не желала бы пробуждаться от своего усыпления. 
И у меня было письмо его; какое письмо, Соничка! где научился он сему небесному языку, каким оно написано? неужели почерпнул его из холодного сердца, дабы польстить мне таким блаженством, которое теперь объяло все мое существование? —— Нет, мой друг! тогда каждое слово, каждая черта сего письма не были бы мне так понятны и вразумительны, что я как будто бы 

====page 72====

слышу их из милых уст его. 
Я предупредила тебя, что в письме моем, ты не найдешь никакого смыслу, и что ты должна будешь сама объяснять себе все мною не досказанное; а чтобы, хотя это сделать для тебя легким, посылаю тебе копию с Графова письма. 
Когда я опомнилась, то видела на всех лицах слёзы и дружеское участие. Здесь были Соколовы и Князь Бельский. Они нечаянно приехали в это время, и с искренностию делили мою радость... Нет! это неуместное выражение, мой друг! с кем захочу я разделить, и кто умел бы понять, что происходило тогда в моем сердце? 

====page 73====

Мне очень было приятно, что все любовались Графом. Он точно неизъяснимо хорош в том голубом бешмете, который я ему послала, и в котором он велел нарисовать себя. Такое внимание во всем пролилo небесную, никогда не вкушаемую отраду в мою душу, и, в безумной радости своей, я даже думала, что он любит меня, что он мой на веки! 
Желая одна наслаждаться своим благополучием, я просила всех оставить меня не на долго. И когда ни кого со мною не было, я осмелилась прижать губы свои к губам моего красавца, и, смотревши... в эти прекрасные гла- 

====page 74====

за, думала, что нахожу в них сожаление к себе. 
Начто он просит, милая Соничка, чтобы я отвечала на вопросы его? Могули утаить от него истину? —— я скажу ему, скажу все, мой друг! выскажу всю пламенную любовь мою к нему, и стану звать его к себе! 
К сожалению, заметила я, что посылка, отправленная Графом, была в дороге более месяца. А он так нетерпеливо обещал ждать моего ответа, и верно обвиняет меня в нерадении, или, может быть, ему уж и не нужен мой ответ! —— Ах, почему я не могу дать ему крыльев, чтобы Граф мог скорее прочитать его! 

====page 75====

Я должна признаться тебе, Соничка, что портрет батюшкин я смотрела после всего и, право, с любовью и благодарностию: не он ли назначил мне своего сына? 
С большим принуждением, я должна была оставить сад и итти к своим гостям. С каким богатством вoзвратилась я в дом! И тут все мои служители встретили меня с поздравлением, и просили позволения взглянуть на Графа. 
Одним словом, я никогда не была счастлива, как теперь. Я не сирота теперь в сем пространном мире; не говорит ли он, что письмо мое оценит как друг? И так,  

====page 76====

ежели я могу опять страдать, то призову своего друга. 
Мне приятно известить тебя, Соничка, что Князь, любовью своею к Сашеньке, загладил совершенно свой поступок. Я не могу видеть без удовольствия добрую Елену Ивановну: так она счастлива их любовью! 
Сколько же я обязана Ивану Ивановичу, то, право, и сказать не умею. Ни один отец не может принимать искреннее участия в своей дочери, как он принимает его во мне. Радость его о моем благополучии была так искренна, что не возможно было и мне ee не заметить. Он рыдая целовал мои руки, и благодарил 

====page 77====

Бога, что дожил до сей минуты. 
Старик был в это время болен, как получил объявление о посылке; я же не смела ожидать, чтобы так скоро Граф захотел исполнить мою прозьбу, и не могла думать, что все мое сокровище лежит в Почтовой Конторе. 
Что же ты опять молчишь, милой друг мой? В счастии и радости еще более не должно забывать дружбы. Поучись этому у меня. Чтобы наказать тебя за твое молчание, я надписываю письмо свое, к девице Любской. —— Право, я не знаю за мужем ли ты? 
Вообрази, что я почти целый день пишу к тебе! Пись- 

====page 78====

менный мой стол красуется теперь таким предметом, от коего я очень редко отвожу глаза свои. —— И он еще думал, что я приму сына, ради отца!.. не отца ли ради сына. —— Читай, и радуйся с другом твоим 

Графинею, Любовью Горской.

====page 79====

Р.S. Вчера я не успела запечатать письма, и очень тем довольна, потому, что могу сообщить тебе приятную новость. Сей час уехала от меня Елена Ивановна. Милая моя Caшенька помолвлена с Князем Бельским. Вот как это случилось: 
Они от меня прямо поехали к Княгине, которая опять больна. Услышав о моем счастии, добрая старушка расплакалась, и, обнимая сына, просила, чтобы он дал ей скорее такую невестку, как я, что бы она еще до кончины своей могла нарадоваться его благополучию. 
«Ежели вы хотите этого, моя милая маленька,» сказал 

====page 80====

Князь: «то упросите Александру Васильевну составить его для меня.» —— Княгиня обняла Сашеньку, и просила ее не отказать её сыну, и вместе с ним доставить счастие и ей. 
Завтра приедет ко мне невеста, и мы вместе будем хлопотать о приданном; спешат свадьбою потому, что Княгиня очень больна, и врядли проживет долго. ——  Отделывая подвенечное платье Сашеньки, я стану воображать, что это ты, нежная моя Сонечка, одетая рукою дружбы, идешь к олтарю. ——  

====page 81====

ПИСЬМО 18.
Оть Графа Горского к Львову.
183... года 10 Июня. 
С. Петербург. 

Я должен тебе, мой друг, рассказать обовсем, что случилось со мною сего дня, иначе боюсь, что полнота чувств меня удушит. 
Я давно отправил посылку к Графине; давно жду её ответа, и это делает меня чрезвычайно нетерпеливым. Хотя и казалось мне, что люблю ее без всякой страсти; но, признаюсь, беспрестанно думал о ней, и припоминал её черты. 
Я даже вытащил прежде запрятанный мною портреть 

====page 82====

Графини, и украдкою рассматривал его, дивясь: как мог я не заметить в ней этой приятности, особенно прелестного ротика, который однажды —— и то в жару сильной её болезни —— привлек мое внимание и поцелуй. 

Может быть увлек бы он тогда и мое сердце, ежели бы, по не счастию, не лежало возле его, только что полученное мною письмо от Княгини Зельской, нагруженное пламенною любовию, или лучше сказать, ежəли бы больная не вздрогнула и не побледнела от моего поцелуя, и мне показалось, что он ей не приятен. Все, все было устроено так, 

====page 83====

чтобы я сделался виновным пред сим Ангелом! 
Услышав, что Пронский занемог отчаянно, я поехал его навестить. Во всю ночь ему было очень худо, а к утру он уснул, и ожидали счастливого перелома его болезни. 
Это сказал мне Доктор, которого нашел я читающим книгу в приемной зале. Положив оную, он раскланялся со мною учтиво, но холодно, и я, конечно, не заметил бы того, ежели бы не узнал в нем медика, пользовавшего Дом Г-жи Светловой, и позванного мною при смерти отца моего. 
Вспомнив, что он хорошо должень знать мою историю, я невольно слещался  ——  

====page 84====

что бывает сомной всегда, когда я думаю отсем укоризненном времени моей жизни. 
И так, —— думал я, —— этот человек считает меня не стоющим его беседы. Но все же он будет отвечать мне, и я узнаю от него что нибудь о жене своей. 
С этой мыслию, я сел против него на диван, и сказал, что мне очень приятно с ним встретиться. —— Он сделал мне поклон, и не отвечал ни слова.  —— «Давно ли вы переменили вашу службу?» ——спросил я опять, решившись переносить его грубости, лишь бы достичь своей цели —— «Более года,» —— сказал он тем же тоном. —— 

====page 85====

—— Неужели служба в столице покойнее для ваших лет? —— «Я обременен большим семейством, Ваше Сиятельство, и прежде очень скорбел, что не имея состояния должен был поселиться в уездном городе, где хотя верный, но весьма умеренный спосoб к воспитанию детей. Да пошлет милосердый Творец хотя искру радости горестному сердцу той, которая испра ила все мои недостатки, и, не разлучая меня с детьми, перевезла сюда! Да, и здесь печется обо мне, как родная.» —— 
Я покраснел, —— весь покраснел, и едва внятным голо ом проговорил: «вы конечно намекаете мне о Графине Гор- 

====page 86====

ской? —— Очень рад слышать о ней все хорошее, и недивлюсь её благотворительности —— думая однако же, что она имеет одно только это чувство.» 

—— Одно чувство!.. Ваше Cиятельство много ошибаетесь; она способна ко многим возвышенным чувствам, и каждое из них умела облагородить. Я пользовал и последнюю её болезнь, и смею уверить вас, что знаю Грифиню совершенно. ——  

«Так она еще долго болела без меня?» —— Я употребил этот неделикатный вопрос для того, что заметил как он в досаде делается говор- 

====page 87====

ливым; и —— точно успел в своем намерении, он с сердцем отвечал мне: 
«Она не только болела, но и страдала без вас, Граф! страдала неизъяснимо, ежели должно назвать страданием, без робота переносимое презрение страстно любимого человека; страдала и тогда, когда в день погребения своей бабки, а с ней и последней любви к себе на земле, она произвела на свет только что дышущего сына.» —— 
—— Сына! вскричал я безумным голосом, и, не зная, что делаю, хотел встать; но ноги мои так сильно тряслись, что я должен был сесть, и я не знал что был отцом! и она 

====page 88====

не известила меня об этом!.. 
—— О! где же тут любовь, которою вы порадовали мое сердце? ——  
«В этом-то и заключена любовь, Baшe Cиятельство! Вы не можете судить о ней, потому, что... смею сказать вам... Вы никогда не знали святой любви, дающей силы пореносить все для любимого предмета.» —— 
Он хотел продолжать; но увидел смертную бледность на лице моем, бросился помогать мне, и очень извинялся, что коснулся такой струны в моем сердце. Я долго не мог ничего говорить; и только жал его руки. Когда же слёзы облегчили мою душу, то я умоляющим голосом просил его 

====page 89====

рассказать мне все подробно о несравненной сей женщине. 
Не смотря на мое нетерпение, он прежде проведал своего больного; потом взглянул на часы, и тогда уж сел возле меня, и открыл передо мною всё мое преступление. 
Я был любим! и тогда еще был любим, когда соединил участь свою с сим невинным творением! её трепет, её бледность —— все это было доказательство страстной любви её ко мне, которую она боялась обнаружить, думая, что привязанный к Княгине, я чрез это умножу к ней ненависть. 
Ежели бы она знала, как и тогда она бывала мне жалка в своих болезненных препад- 

====page 90====

ках! как часто, среди рассеяния моего, представлялся мне её измученный вид! И мысль —— что нам равно тягостны узы, соединяющая нас, разрушила мое счастиe!
—— Но я все заглажу или —— умру у ног её! —— 

От Пронского я уехал прямо к своему Полковнику, и просил его исходатайствовать мне теперь же отпуск, хотя на месяц. Но он представил мне в невозможности сего такие причины, которые хотя и отвергало мое сердце, но рассудок должен был принять их. Однако же добрый сей начальник дал мне слово; что через месяц я буду отпущен непременно. 

====page 91====

Ах, ежели бы ты знал, сколько у меня теперь дум, и как иные из них отрадны! Однако же большая часть совершенно противных сему: почему она не отвечает мне на такое письмо, где каждое слово могло быть пламенем, если бы сердце её понимало меня? —— А соседство этого Князя Бельского?.. К несчастию я на себе испытал, что, при всех правилах чести, можно покориться существу ничтожному; Князь же, сколько я его знаю, довольно милый молодой человек; теперь все тревожит меня, мой друг! 
Говорят, она сделалась прекрасною; для меня все это равно, Александр! пусть она 

====page 92====

будет в самом том виде, в каком вручила мне ее любовь, и в каком она сделалась матерью моего сына! —— Справедливо сказал Доктор, что я не знал еще истинной, чистой любви, которую он назвал святою. Это высокое чувство не причастно ни одному пороку; и сколько мы тогда делаемся лучше, когда наполняем им свое сердце! —— 
Сегодня я чувствую себя что-то нездоровым, и потому послал за своим любезным доктором. Сколько он теперь сделался мне драгоценным! —— Мы примирились с ним, и кажется, он меня полюбит, и простит мне поступок мой с Графинею. 

====page 93====

О! ты, верно, радуешся, Александр, что я иду теперь по той дороге, которую указывало мне твое дружество. От-ныне ты увидишь меня достойным его; покрайней мере того желаеть 
Твой друг Горский.

====page 94====

ПИСЬМО 19.
оте того же, к тому же
183... года, 20 Іюля 
С. Петербург. 

Я еду к ней! еду, Александр! но со всем не для того, что бы ползать у ног её и выпрашивать себе прощения. Она не достойна того раскаяния, которое за день до сего жгло мое сердце!.. 
Несправедливо ли я предчувствовал, что Князь Бельский успеет в ней? ——  У меня все уж готово к отъезду моему, и я только на коротке могу тебе рассказать, как я узнал о её неверности. 
Сего дня, утром, я сам пошел на почту, и получил 

====page 95====

тот же ответ: писем нет на мое имя. —— Чему дивиться? ей некогда отвечать мне: она теперь здорова, хороша, весела и... чего доброго... надо мною же смеется с Князем Бельским. 
В досаде на нее, на себя и даже на почту, я зашел к Пронскому, который после болезни своей начал уж оправляться. Он просил меня остаться у него, а ему позволить, по предписанию доктора, немножко прокататься. Я нашел на столе его книгу, и охотно обещал ждать его. —— 
Не успел он отъехать еще от крыльца, как я услышал голос Майского и его театрального товарища. Не же  

====page 96====

лая тратить время в пустых разговорах, я вошел в кабинет Пронского, который отделялся только ширмою, и запер за собою дверь. 
Конечно, они тоже располагали ожидать хозяина, потому, что уселись, и их живой и веселый разговор перескакивал от одного предмета к другому. Я рассеянно слушал их, как вдруг Майский спросил: «ну что пишет Князь Бельский?» —— 
—— Что пишет? —— Не стать ли мне рассказывать тебе всего этого письма, со всеми охами? можешь развернуть любой роман и прочитать его; уж известен восторг счастливого любовника: мила, божественна! 

====page 97====

я люблю и любим страстно! —— Вот вся история. —— «И так, верно она его очень любит?» —— Кажется, ежели в Провинции умеют любить. —— 

Я весь дрожал. Надобно же, что бы я, —— опять я слышал их разговор! —— Не желая долее выслушивать, я хотел уйти домой; и когда вышел из кабинета, то верно был страшен, потому, что они взглянули на меня с удивлением. 

«Господа! сказал я, стараясь улыбнуться: прошу вас покорнейше по-меньше разглашать о победах Князя Бельского; он же в другой раз, верно, не похвалится ими!!!.. 

====page 98====

Они оба вспыхнули, и хотели что-то отвечать; но я, не желая слышать ничего более, ушел к Полковому Командиру. 
Не хотев ничего ему открывать, я выдумал пустую басню, и вымолил у него отпуск, —— отпуск, за который бы вчера еще отдал охотно половину своей жизни. 
Не спрашивай меня Александр, за чем я еду; я, кажется, не буду уметь отвечать тебе; но-ты скоро получишь оть меня другое письмо. Все готово: прощай! И так, нет для меня счастия на земле! 

====page 99====

ГЛАВА I.
Пускай в Молчалине ум бойкий, 
гений смелый; 
Но естьли в нем та страсть, 
то чувство, пылкость та, 
Чтоб, кроме вас, ему мир 
целый, 
Казался прах и суета? 
Чтоб серца каждое биенье 
Любовию ускорялось к вам? 
Чтоб мыслям были всем и 
всем его делам, 
Душою вы? —— вам угожденье? 
Сам это думаю, сказать я не могу —— 
Но, что теперь во мне кипит, 
волнует бесит, 
Не пожелал бы я и личному 
врагу.» —— 

Грибоедов. 

Вот с каким чувством Граф Горский отправился в то место, где прежде думал  

====page 100====

найти любовь и счастье. Два дня он не останавливался ни на минуту; торопил ямщиков; ссорился с станционными смотрителями, и из терпеливого и кроткого, сделался самым вздорным человеком. 
Любезные мои читатели! кто из вас, хотя один раз в жизни, не был под таким влиянием чувств? —— Блажень, чье кипучее сердце, во всех его движениях; чей взор выскажет вам все тайны, хранившиеся на дне его сердца! Не бойтесь этого человека: он верно добрый друг, добрый муж и такой же отец! —— 
Может быть Граф, с одинакою поспешностию продолжал бы свой путь до места, ес- 

====page 101====

ли бы на третий день изнемогший от усталости камердинер его, садясь на козлы, не упал и не ушибся. Этот случай заставил Графа совершенно опомниться. 
Чувствительный и добрый всегда, он посадил человека в коляску, и ночью ни зачто не хотел ехать, чтобы только он мог отдохнуть и выспаться. Когда же уснул и сам не много, то мысли его освежились, и он сделался покойнее; даже изредка луч надежды проглядывал в его отуманенном сердце. 
Может быть, думал он: Князь Бельский, как молодой ветренник, хвастает своим товарищам? может быть, нө успев победить Графиню, кле- 

====page 102====

вещет на нее, дабы потемнить её доброе имя? может... но этим может не было конца. Со всем тем Граф, не предпринимая ничего решительного, положил ехать прямо к себе в деревню, и там узнать подробнее, от Ивана Ивановича. 

Село Великое, коего большая часть принадлежала Князю Белъскому, лежало на большой дороге, и в конце oнaгo была станция; и потому Графу Горскому непременно надобно было проезжать его. 

Когда он оканчивал свой путь, целый день шел проливной дождь; и дорога, без того не слишком хорошая, была теперь так дурна, что к ве- 

====page 103====

черу, с большою только трудностию, можно было ехать. 
По мере препятствий, возобновлялось и нетерпение Графа. Он опять сделался неспокойным. Близость места, куда несколько времени постоянно неслися его думы, и где теперь не смели остановиться, боясь увидеть ужасный призрак соперника, все это делало его до бесконечности угрюмым. Он опять начал понуждать ямщиков ехать скорее, и несколько раз хотел встать из коляски, думая, что тем ускорит свою дорогу. 
Сгустившийся сумрак и сильный дождь, не давали надежды доехать скоро до стаңции; особенно был трудень 

====page 104====

спуск с горы в деревно князя Бельского. 
Граф издали узнал это место, и тысяча мыслей, одна другой бурливее, теснились в уме его, особенно когда он заметил, что дом Князя был освещен внутри и снаружи. Но тусклые от дождя плошки и шкалики издавали такой свет, что ничего нельзя было рассмотреть порядочно. 
Конечно здесь большой пир, думал Граф, и сердцө его закипело. Он вообразил, что неверная его супруга предается теперь веселости, и если бы могла видеть, как он тащится по грязи, то верно бы посмеялась над ним с Князем Бельским! 

====page 105====

И бал-то этот дан ей в угождениe! продолжал думать Граф, и отвратив взор свой от дома к удивлению своему увидел, что и церковь была освещена также. —— Только что он мысленно хотел сделать себе вопрос: что все это значит? —— как в это мгновение его мысли изменились совершенно. 
При всем искусстве ямщика, лошади помчали с горы, и коляска, качаясь с бока на бок, выбросила Графа и слугу его у дверей порядочного домика, К счастию Графа, он упал в грязь и со всем нө ушибся; человек его, будучи под ним, ушиб не много руку. Но всего досаднее было то, 

====page 106====

что, покуда они встали, коляска скрылась из глаз их. 
Незная где искать помощи, и кого послать вслед своего экипажа, Граф осматривался вокруг себя: не увидит ли кого по дороге; однако же вся улица была пуста совершенно; только возле церкви толпился народ, и стояло несколько карет и колясок. 
Оставя камердинера своего близ выпавшей из коляски и собранной ими поклажи, Граф вошел в дом, полагая, что его поиски будут тут счастливее; но и здесь было все пусто. Пройдя две довольно опрятные комнаты, в последней, освещенной лампадою, теплившеюся у икон, украшенных 

====page 107====

зеленью и цветами, он увидел старушку, дремлющую за колыбелью, в коей спал ребенок. 
Эта картина на несколько минут остановила Графа на пороге. Чувство досады и негодования тотчас улеглись в доброй душе его, и она наполнилась тихим умилением. 
С тех пор, как узнал он, что был отцом, никогда не могь равнодушно взирать ни на одного младенца. И теперь этот взор, брошенный им в колыбель, возвратил всю нежность его той, которая была матерью его сына. 
Хотя старушка сначала испугалась вошедшего Графа, но ласковый его голос ободрил ее, и на вопрос: нельзя ли най- 

====page 108====

ти свободного человека, который бы мог пойти по следам экипажа? она отвечала: «Врядли, батюшка, остался кто-нибудь на двор, кроме меня дряхлой; видишь у нас сего дня большой праздник: наш отец родной, Князь изволит жениться, и теперь, кажется, венчается в церкви. 
Уф!.. какой камень свалился с сердца Графа Горского! лице его запылало; он обратил глаза на блестящую от лампады икону и долго был в совершенном забвении; наконец чувствуя, что он не может стоять, сел, и не скоро уже спросил старушку: кто же невеста вашего господина? 

====page 109====

—— «Он не далеко искал наш кормилец, и полюбил близкую соседушку, дочь бедной вдовы Соколовой —— такую умницу, красавицу, что не испортит и в Княгинях; свадьбою же, мой батюшка, поспешили, потому, что матушка Княгиня очень больна, и хотела до смерти насмотреться на любимую невестушку.» 
Сколько вопросов теснилось теперь на языке Графа! Иные не смел он выговорить, а другие не произносил потому, что, по простоте сей женщины, не думал быть удовлетворенным ею, а спросил только: давно ли началось венчанье? —— «Не знаю. Батюшка, отец Игнатий с матушкою 

====page 110====

ушли давненько» —— Так, по этому я в доме Священника? —— «Так, батюшка! да, кажется, что и он скоро воротится домой.» —— 

В это время вошел Графский камердинер и сказал, что отдохнувши, перенес все то, что упало из коляски, в дом и думает сам итти к станции, куда, вероятно, понеслись лошади с коляскою, с которою он постарается сей час же возвратиться к Графу. 

«Послушай! сказал Граф: мне надобно, чтобы никак не узнали, что я здесь проехал; и потому, не бравши почтовых лошадей, за какие хочешь прогоны, найми до нашего села. 

====page 111====

Смотри же, не проговорись и здесь в доме!» —— 

Человек ушел, а Граф опять погрузился в размышления; на прекрасном лице его видны были чувства волновавшия его душу: она не была еще совершенно покойна. Правда, что соперник его женится, а сам он не женился ли тогда, как любил другую женщину? может быть сама Графиня и устроила сей брак, выбрав своему любезному, бедненькую, ничего не значущую девицу. Она конечно здесь, в храме! и при этой мысли —— он хотел было итти хотя взглянуть на жену свою; но, размыслив, какой тревоги может он на- 

====page 112====

делать в сем священном месте, опять остался. —— 
Вдруг мелькнула в уме его мысль, что Майский и его товарищ ни один раз не назвали по имени той, которая была предметом Князя Бельского. Почему же не быть оным той, с которою он сей час соединился? и для чего полагать, что это, наверно, была Графиня? —— При этой мысли, он жал обеими руками грудь свою, и, казалось, хотел удержать биение своего сердца. 
Так прошел должайший час! Наконец, по дороге от церкви, показался огонёк; потом послышались голоса близ дверей в сенях, и в комна- 

====page 113====

ту вошел Священник с молодою своею женою. —— 
Они не давно еще поселились в сем приходе, и потому совсем не знали своего гостя; и хотя были удивлены нашедши его у себя в доме, но, со всею приветливостию добрых хозяев, просили его занять опять свое место, а им позволить переменить смоченную дождем одежду. 
Отряхивая свою рясу, Священник сказал довольным голосом: «нас очень радует этот дождь: он предвещает счастие нашему новобрачному Князю; да иначе, кажется, и быть не может: Богь благословляет такую прекрасную пару; где есть чистая любовь, 

====page 114====

там Он обитает, а с Его присутствием не может быть несчастья! —— Вы конечно, Сударь, изволите спешить на свадьбу?» спросил он Графа. —— Нет! я еду по делам Графа Горского в его деревню. —— «Право? Не везете ли вы какой- нибудь отрады его добродетельной супруть? Порадуйте нас сим! мы все любим Графиню. 
Хотя Граф смутился от сего вопроса; но он также заключал в себе уверение, что Графиня не потеряла уважения людей. —— «Да! я точно имею порученность и к Графине; однако же сего дня верно не нашель бы ее дома: она конечно веселиться здесь на свадьбе?» —— 

====page 115====

—— «Так вы видно, совершенно не знакомы с Графинею? С тех пор, как она ЖИВет в разлуке с супругом своим, она не принимает участия ни в каких весёлостях. Теперешняя Княгиня наша, будучи очень бедною девицею, одолжена очень много Графине, и любит ее как друга и благодетельницу; но все не могла упросить ее быть сего дня на свадьбе.» 
Теперь с восторгом слушал Граф все то, что совершенно оправдывало пред ним Графиню. —— Он жалел только: почему, в эту же минуту, не может упасть к ногам той, пред которою будучи столько виновным, оскорбил  

====page 116====

ее вновь обидным подозрением. —— 
С каким нeтeрпением он ожидал теперь своего экипажа! И хотя Священник с женою, угощая его со всем усердием, и советовал ему, не подвергая себя ненастью ночи, взять покой у него в доме; однако же он не согласился, и вспрыгнул от радости, когда вошедший камердинер сказал ему, что коляска совсем готова. 
Когда ямщик удержал несущих лошадей, то они тоҷно остановились с экипажем близ станции; и хотя коляска, во многих местах, была изломана; но крепко привинченные сундуки и чемоданы оста- 

====page 117====

лись на своем месте; и Графский человек, исправя все, что можно было сделать на-скоро, нанял лошадей, и поспешил к своему господину. 
Граф был в большой нерешимости: куда ехать ему? сердце влекло его к Графине; вывув же часы и увидев, что уже поздно, он должен был отказат себе в этой радости, разочтя, что все уже не может он видеть ее сего дня. 
Прощаясь же с Священником и благодаря его за угощение, Граф не мог вытерпеть, что бы не сказать ему с чувством: «я всегда буду помнить, что под вашим мирным кровом, я нашел душевное спокойствие.» ——

====page 118====

Қак различны были теперь думы Графа от тех, с какими подъезжал он к селу Великому! казалось, сама природа приняла участие в его радости: дождь прошел, и проглянувший из-за туч полный месяц осветил даль, в коей Граф тот час же отыскал глазами дом Графини, и взор его прильнул к oному. ——

Когда он подъехал к тому месту, где дороги разделялись на двое —— одна по берегу широкого пруда вела к Графине, а другая через рощу прямо лежала к его дому, Граф велел остановиться, и, взглянув опять на часы, подумал минуту; потом не внят- 

====page 119====

ным голосом приказал ехать к себе. 
Иван Ивановичь давно уж спал. Когда Граф разбудил его, то обрадованный старик долго не мог опомниться. Он плакал и смеялся вместе, и, обнимая Графа, повторял: «О, Боже мой! благадарю Тебя: теперь верно все будет хорошо!» —— 
Граф легко догадался, что он относил слова свои к примирению его с Графинею, и был тронут любовью старика, который всегда желал ему истинного счастия. Желая узнать от него об жене своей, он спросил: «Как же ты думаешь, Иван Ивановичь, рады ли мне будуть?» —— Можно ли 

====page 120====

сомневаться в этом? Графиня еще вчера изволила мне говорить, что писала и просила вас приехать, и что с тех пор как послала к вам эстафету, считает все минуты. —— 
—— Какую эстафету? Когда? —— спросил ГраФ —— «После того, Ваше Cиятельство, как за болезнью меня, старика, она не скоро получила ващ портрет, и думая, что вы беспокоитесь об её ответе, отправила его как можно скорее. Но все ваш приезд будет для неё нечаянный!» —— 
—— Я о том хотел просить тебя, мой друг, сказал Граф: что бы ты запретил говорить обо мне и здесь и в доме ГраФини. Ах! так вот 

====page 121====

что было причиною медленности её ответа; и я, не размыслив о том, сделался опять виновным перед нею! 
«О! Боже избави вас, Вашe Cиятельство!» вскрикнул Иван Иванович, не вольно вспомнив Княгиню Зельскую. Но Граф, догадавшись о его боязни, с улыбкою отвечал ему: Не бойся, мой друг! теперешнее дурачество мое со всем другого рода; и потом рассказал причину, понудившую его ускорить свой приезд сюда. 
«И лучше, батюшка Граф!» говорил старик смеявшись: теперь и вы знаете как страшно делить с другими любовь милого челолека; каково же бы  

====page 122====

ло бедной ГраФине в эти два года!» —— Не вспоминай этого, сделай милость!.. я право не знаю простит ли она меня? «O! об этом-то и думать нечего, Ваше Cиятельство! когда она портрету вашему была так рада, то думаю живому любимцу своему, и Бог знает как, обрадуется.» 
Приятно было для Графа слушать такие утешения. Он просил Ивана Ивановича рассказать ему, как был получен его портрет; и не один раз прерывал старика такими вопросами и восклицаниями, которые легко изображали восторг его сердца. —— 
Так прошла ночь, и когда по убедительной просьбе ста- 

====page 123====

рика, Граф согласился отдохнуть, то уснул не более двух часов, прилегши на диване. 
Открыв глаза, Граф увидел, что ясное солнце освещало день, столь значительный ве его жизни. Не тревожа никого, он, через отворенную в сад дверь, ушел поклониться праху отца своего, желая, прежде нежели увидить свою супругу, раскаянием своим примириться с тенью того, кто вручил ему эту милую женщину. 
Возвратившись оттуда, он приказал готовить экипаж, и тотчас же начал одеваться. —— Мы должны сознаться в том, что на сей раз туалет его был сделан с большим тщанием, и что лучший порт-

====page 124====

ной в столице не напрасно трудился над его мундирным сертуком —— он сам конечно полюбовался бы своей работой. В глазах же Правина отсвечивалась вся красота Графа Горского, он беспрестанно твердил о ней, и даже заметил, что Графиня не видала еще Графа в штаб-офицерских эполетах, которые ему так к лицу. 

Хотя Граф и обнаруживал нетерпение свое, что экипаж его не подан, но невольно вздрогнул, когда сказали ему, что коляска готова. Он обнял Ивана Ивановича, и с истинным благоговением просил благословить его. 

====page 125====

Такое уважение к привязанности старика, заставило ero с рыданием исполнить желание Графа; икогда он проводил его, то долго еще стоял на одном месть, и, приложив руку к слабым глазам своим, следил его оными; заметив же, что быстромчавшия лошади поворотили к дому Графини, он поднял руки свои к небу, и молитва его была еще усерднее. 
Теперь надобно вообразить, с каким чувством Граф подъезжал к тому дому, где он должен был явиться как преступник. При всей кротости Графини, он мог ожидать заслуженных упреков, и, представляя себе всю неприятность 

====page 126====

сих переговоров, он несколько раз изменялся в лице. Но когда экипаж его покатился по широкому двору Графини, когда он остановился возле крыльца её дома, то Граф ни о чем уж более не думал, кроме радости, сей час увидеть ту, которую любит. С какою легкостию выпрыгнул онь из коляски, и с какою быстротою проходил столь знакомые ему комнаты!  

====page 127====

ГЛАВА III. 

«И вдруг дано мне Небесами 
И жить, и чувствовать вполне, 
И плакать сладкими слезами,
И видеть радость не во сне!» 
Козлов.

В это время Графиня Горская сидела в гостинной своей на диване. Когда она была одна, то лучшим занятием её было перечитывать последнев письмо Графа, и, казалось, из каждой точки, поставленной в оном, она видела новый смысл и новую отраду своему сердцу. 
В отворенную на балкон дверь, веял тихий прохладный ветерок, доносил к ней аро- 

====page 128====

мат цветов, коими была усеяна площадка в саду её. —— 
Не думая так рано принимать гостей, она еще не одевалась: легкий голубой капотец едва облекал ее, и лоснящиеся светлые волосы небрежно были приколоны простою гребенкою. 
Облокотясь на отвал дивана, она в задумчивости глядела на письмо, и потому подошедший к растворенной двери Граф, легко мог увидеть ее в зеркале. 
О! в каком неизобразимом удивлении был он видя пред собою, вместо худой и излученной болезнию жены своей, женщину пленительную, с свежим цветущим румянцем на щеках; с роскошными пол- 

====page 129====

ными плечами, не преувеличенным модным беретом; с прямым, высоким, нестянутым ластиком станом: все это обозрел в одно мгновение, и, желая скорее пасть пред нею, он сделал движение, произведшее лёгкой шум, обративший глаза Графини на дверь. 
С радостным воплем бросилась она на встречу Графу, и не доходя еще до него, раз простерлась у ног его. Такая не притворная, пламенная радость Графини, наполнила сердце Графа никогда неиспытанным им восторгом. 
Бледный и трепещущий, он прижал Графиню к своему сердцу, и перенес ее на диван, где она, не будучи со всем 

====page 130====

в обмороке, но от полноты чувств своих, была еще долго бездолвною. 
И когда упоенный радостию Граф, обнимая ее, умоляющим голосом просил простить его, тогда чувствуя все блаженство сей небесной для неё минуты, она, положив голову свою на грудь его, сказала: «все забыто, мой друг! все... и ежели ты будешь любить меня, то чье счастье может тогда сравниться с моим?»... 
Говоря это, она была так очаровательно прекрасна, что восхищенный Граф, полный любви и восторга, хотел броситься к ногам Графини; но был остановлен ею, продолжительным и сладостным по- 

====page 131====

целуем, довершившим примирение. 
Сцена такого счастия не изобразима, и каждый из моих читателей может представить ее себе как ему угодно или как он испытал ее, находясь хотя в подобном сему состоянии. 
Наконец Графиня вспомнила, что милый гость её, поспешая к ней верно не пил еще горячего, и с обворожительною улыбкою просила у него позволения напоить его самой чаем; но трепещущия её руки и поцелуи сидящего возле её Графа замедляли долго её угощение. 
Желая иметь кек можно меньше свидетелей своего бла- 

====page 132====

гополучия, Граф взялся быть помощником Графини и с удалением прислуги, старался служить ей сам. Ах! он чувствовал, что любил еще в первый раз и любил совершенно! 
Эта застенчивость его прелестной супруги, этот беспрестанно разливающийся румянец на щеках её, умножали пламень, горящий в его сердце и налагали на него обязанность быть скромным в поступках с нею. Он увидел, что без уважения нет любви, нет истиного счастия, не только между любовниками, даже между супругами. 
Сначала Граф, среди своей радости, было как бы свя- 

====page 133====

зан в разговоре своем с Графинею: не смея касаться прошедшего, он не вполне наслаждался настоящим, боясь, что при воспоминании первого, милое лице его супруги перестанет обращаться к нему с ласкою; но боязнь его скоро миновалась. 
Графиня как бы проникнув его мысли, сказала ему со всею доверенностию своего сердца: что она ждала его, думая, что сии места, освященные для него памятью отца и привязанностию их бабушки, возвратят его хотя не на-долго; а здесь увидев её любовь, увидев, что он один составляет для неё весь мир, он верно бы остался с нею. 

====page 134====

«И видишь, я угадала, мой друг, потому что знала тебя. Дай мне слово, мой милый Владимир, что эти прошедшие два года, мы будем вспоминать только для того, чтобы убеждаться более, что мы не могли жить друг без друга.» Положим, прибавила она с улыбкою, что жестокий неприятель, взяв тебя в плен, разлучил нас; и ты возвращен мне теперь еще милее, еще прекраснее.» 
Говоря это, она обнимала Графа и милый преступник был так страстно- нежен, пламенная его любовь была так ощутительна её сердцу, и взор его выражал столько блаженства, что Графиня с душев- 

====page 135====

ным умилением благодарила того, кто дал ей такое счастиe. 
Скоро, не вероятно скоро текло их время; и Граяиня очень была рада, что еще прежде упросила Бельских не делать ей церемонного свадебного визита, и теперь она с Графом на целый день оставалась одна. 

К вечеру разговор их склонился к бывшей Графининой болезни; и тут Граф рассказал ей о свидании своем с доктором и о том, что ему уже известно, что он был отцом. Прижимая ее к груди своей, он спросил ее: для чего она не уведомила его о 

====page 136====

том? —— «Для того друг мой,» сказала Графиня — «что я слишком хорошо знала твою душу: не думая пережить рождения моего младенца, могла ли я позвать тебя к себе, для того, что бы ты увидел обоих нас во гробе?» —— Да, это правда! отвечал Граф, судоржно сжимая её руки: ты Ангел совершенный Ангел! ты предвидела, что тогда, считая себя убийцею вашим, я возненавидел бы жизнь свою; ты увидишь, что я буду уметь заслужить ту высокую примерную привязанность, которую ты питала к недостойному тебя мужу!.. позволь мне, мой друг, сего дня же видеть могилу моего сына! 

====page 137====

Сказав это, он встал, и, протянув руку к Графине, спросил: пойдет ли она с ним? «О! непременно.» —— отвечала она: —— «только там буду я уметь благодарить Бога за небесную радость, Им мне посланную!» 
Когда они пришли к знакомому нам месту, то ясный месяц, освещая его, выказал Графу в таком виде, что он, будучи тронут до глубины души, воскликнул: «так, точно!.. здесь присутствует Ангел!.. здесь еще сильнее я чувствую, чего лишал себя чрез свое удаление! чувствую как велико то зло, которое причинил я тебе, обожаемая мною женщина! —— О, прости 

====page 138====

меня!» сказал он, упадая к ногам Графини! «умоляю тебя, ради сей Ангельской тени, конечно востающей теперь над нами, прости жестокий поступок его отца, а твоего супруга! —— Нужно ли мне уверять тебя, несравненная, что вся жизнь моя послужит доказательством тому, как я вижу во всем твое добродетельное терпение, и что никакая сила не разлучит нас более!» 
Граф был в совершенном исступлении. Он склонил голову к гробу своего сына, и был так же холоден, как мрамор, покрывавший его. Испуганная Графиня употребляла все нежные увещания, дабы привесть его в себя, и когда 

====page 139====

наконец увидела, что он сделался покойнее, то просила өго пощадить себя для неё, и удалиться от сего места. 
«Нет мой милый друг! нет! останемся здесь!.. где более мы можем принадлежать друг другу, как не в этом месте?» —— И Графиня чувствуя тоже, повиновалась ему с удовольствием. 
Светлый, величавый месяць, обтекая так часто вселенную, конечно не редко освещал картину подобную той, какую хочу представить моим читателям, прося однако же и их помочь мне своим воображением. 
Между свежею благовонною зеленью высоких тополей, 

====page 140====

на усыпанной песком и уложенной дерном площадке, возвышалась из белого мрамора пирамида; на ступенях оной вокруг были поставлены дорогие вазы с свежими превосходными цветами, коими обыкновенно изобилует это время года: высеченные на пирамиде золотые слова: «здесь сокрыто все счастие моей жизни!» блистали от полной луны, как бы для того, что они в последний раз должны были выказать свое поразительное значение, которое счастливая Графиня заменит теперь чем-нибудь означающим её благополучиe. 
На последней ступени сего памятника, рисовалась изящная

====page 141====

группа. Прекраснейший мужчина, в щеголевато мундирном сертуке, охватывающем стройную фигуру его, лежал возле прекрасной женщины, и, обнимая то стан её, то колени, искал глазами в милом лице её и на алебастровой шее места, где бы могли прильнуть его губы; а между тем боясь чтобы и воздух не подслушал слов его, и тем не умалил их выразительности, твердил в полголоса: что она мила, прекрасна, и что он будет любить ее до гроба! 
И она, полная неизъяснимого блаженства для неё, обвила шею его своею рукою и как ей казалось, что едва дышущий ветерок мог при- 

====page 142====

чинить вред её милому, то, дабы охранить его от оного, она, вместе с лилейною рукой, окинула его полою эфирной своей одежды. 

Жаль, очень жаль, что к сему месту нельзя уж подвести любезных старичков наших: Графа Николая Степановича Горского и Любовь Алексеевну Светлову! думаю, что они не были бы равнодушными зрителями сей сцены, и, по свойству старых людей, стали бы уверять с торжество, что они это предъугадали; но —— конечно зная по опыту, что в таких случаях не очень любят посторонних наблюдателей, и потому и тени их не 

====page 143====

нарушали восторгов совершенных счастливцев. 
Наконец они вспомнили, что было довольно поздно; и Граф, взяв с супруги своей слово, что каждый вечер здесь они будут проводить несколько часов, позволил ей увесть себя домой, где милая хозяйка, с увлекательною заботливостию, угощала Графа сытным ужином, к которому был приглашен Иван Иванович. 
Видев перед собою бесчисленные доказательства совершенного примирения милых ему супругов, старик был весел и говорлив не обыкновенно. Но тщетно он хотел занять своим разговором Графа и Графиню: они ничего не  

====page 144====

слышали, не видели, и жили только друг для друга. 

Между тем проезд посланного, или лучше сказать поверенного Графа Горского, наделал много тревоги на свадебном пиру Князя Бельского. От священника, у которого он был, узнали, что он имеет порученность и к Графине. 

О, какой шумный разговор происходил в гостинной Князя Бельского! Такой случай, согретый шампанским за здоровье новобрачных, распалил языки многих: тут-то можно было видеть то чувство, какое поселила в себе Графиня Гор- 

====page 145====

ская в своих соседах! И очень не много было таких, которые не порадовались бы её счастию. 

Молодая же Княгиня Бельская, занятая своим собственным благополучием, хотя последняя узнала о новости случившейся с её милою Графинею, но, по участию своему к ней, была нетерпеливее всех; и желая знать, что радостного привез сей посланный от Графа её другу, она хотела сей час же лететь в Успенское; только Князь, обещанием своим ехать завтра по-ранее, мог ее успокоить. При том же она помнила, что Графиня любила, что бы в первые ми- 

====page 146====

нуты радости и печали её, оставлять ее одну. 
На этоть раз, такое уважение к её привычкам было очень кстати: ему-то обязаны Граф и Графиня, что в первый день своего свидания небыли никем посещаемы. 

====page 147====

ГЛАВА III. 
«И заключен святой союз сердцами; 
Душе легко в родной душе читать; 
Легко, что сказано очами, 
Устами досказать.» 

Жуковский. 

И на другой день Граф и Графиня все утро были одни —— жалея о том только, что и вся жизнь их не может также протечь, как время, проведенное имй с минуты их соединения. 
Расположившись в гостинной, они пересказывали все то, чего не высказали еще в про- 

====page 148====

шедший день; но более того, в безмолвном восхищении любовались друг другом. 
В это время карета Князя и Княгини Бельских остановилась у подъезда. Взошед на крыльцо, молодая Княгиня спросила встретивших их людей: естьли гости у Графини? —— «Гостей нет никого,» отвечал человек весёлым голосом и оттворял двери перед входящими супругами. 
Желая увидеть скорее Графиню, Сашенька ускорила свои шаги, и в каком была удивлении, нашедши Графиню в обьятиях привлекательного мужчины. 
Когда Граф женился на Любиньке, то теперешняя Кня- 

====page 149====

гиня Бельская была тогда в пансионе; и так она не знала Графа совершенно; однако же мог ли быть это кто-либо другой, кроме его? чья ласка украсила бы столько лице милой её Графини? —— «так вот кто этот поверенной, присланный Графом!» —— воскликнула она, и тем пробудила незаметивших ее супругов. 
Не для чего описывать всех приветствий, последовавших за сим свиданием. Не имея никакого повода встретить холодно Князя Бельского, Граф был с ним ласков, и, с свойственной ему откровенностию, рассказал тут же, что отчасти обязан ему за скорый приезд его к Графине. 

====page 150====

«Прошу вас, Князь, сказал Граф: потрудиться разуверить своего друга в моем сумасшествии. —— Правда! - продолжал ов, целуя жену свою: «я без ума люблю свою Любеньку, и этот припадок останется неизлечим на-веки; тот же, в котором я наделал невежливостей пред вашим другом, прошел совершенно, и я прошу его простить меня!» —— 
Ежели бы это был другой кто на месте Князя, то, может быть, не равнодушно выслушал бы предположение, какое имел Граф на счет любви его к Графине. Но легкое впечатление сие, недопущенное возгореться суровостию 

====page 151====

Графини, давно, давно изгладилось в сердце Князя, и занятый теперь своею женою он немогь вспомнить: любил ли когда кого-нибудь, кроме ее. 

Мы знаем Князя по двум его письмам; знаем и то, что он, при всей своей ветренности, был совершенно благороден: и так ни мало не удивимся, что он скоро нашел дружбу Графа Горского, и отдавая ему справедливое преимущество над собою, охотно следовал его советам. 
С каждым днем увеличивалась любовь Графа к его супруге; он теперь немог и на минуту разлучиться с нею; и когда срок отпуска прибли- 

====page 152====

жался к концу, он ужасался и мысли, оставя ее опять, ехать одному в столицу. 
Хотя он непременно положил итти в отставку, однако же до зимы было еще очень далеко, —— и как прожить без милой жены хотя один час, не только несколько месяцев? —— просить же ее, что бы она ехала с ним, он не смел, зная как нелюбила она того места, где столько времени не составляла для него ничего. 
Может быть была и другая причина, заставлявшая Графиню не любить Петербурга; только она никогда не обнаруживала и малейшей ревности к Княгине Зельской; и теперь 

====page 153====

узнав правила своего мужа, она была покойна. 
Видев грусть Графа, она проникла его желание, и, не смотря на то, что не любила жизни большего света, она решилась ехать с своим мужем, —— и выбирала только случай как бы нечаянно обрадовать его сим известием. 
Князь и Княгиня Бельские тоже отправлялись в Петербург, потому, что срок и Князева отпуска был очень близок. И так, однажды Графиня, сидя возле Графа, и разговаривая с Княгинею о её скором отъезде, сказала: «я думаю, Сашенька, мы с тобою и в столице будем также видеться, как и здесь?» 

====page 154====

—— Как! разве и ты туда едешь? —— спросила удивленная Княгиня. —— «А как же могло быть иначе —— сказала Графиня: особенно ежели я вижу, что мой муж желает того; тогда неужели я, из пустого каприза, захочу лишить себя истинного счастия быть с ним?» 
Не успела она еще договорить сих слов, как была уже сжата в обьятиях Графа. «Милый Ангел! —— воскликнул он: ты создана доставлять мне радость и предупреждать пламенные мои желания. Ах! при тебе, везде будет для меня тот рай, который ты же создала для меня и здесь!» —— 
Итак, Графиня, не смотря на привязанность свою к Ус- 

====page 155====

пенскому, оставила его очень охотно, воображая, что теперь она не имела бы никакой силы быть в разлуке с своим мужем. Можно расстаться с счастием, не испытанным еще нами; но, когда каждый час, каждая минута жизни нашей украшенна оным, кто бы мог, теряя его, остаться равнодушным? 
Теперь Граф, поместив в карете весь свой мир, радость и надежды свои, не спешил уже от станции к станции; не заботился так настойчиво о почтовых лошадях, и в нетерпении не считал верст по дороге; часы его также оставались покойны, и врядли заводил он их с тех пор, 

====page 156====

как поселился в Успенском: они совсем не были ему нужны, —— и даже часто жаловался он на несходство их хода с его желаниями. 
Граф опять сделался тих, весел и любезен до бесконечности, и те из станционных Смотрителей, коим он был заметен грубостию своего обхождения с ними, очень удивлялись: Тоть ли это Граф Горский? —— 
Оставим счастливых супругое путешествовать одних; мы уже заметили, что им гораздо лучше без посторонних свидетелей, и потому займемся теперь теми из знакомых наших в сей книге, с которыми, вероятно, любезней- 

====page 157====

ший читатель наш распростится на всегда. —— Не смею думать, что бы он когда-либо, в другой раз, пожелал прочитать рассказ мой. 

С тех пор, как Софья Любская вышла замуж, она очень часто писала к Графине Горской, и в одном из своих писем уведомила Графиню, что как муж её, находясь при посольстве, не имеет положительной должности, то она решилась возвратиться в Россию. 

Такое известие умножило счастие Графини Горской, и теперь она еще более была рада потому, что решилась ехать в

====page 158====

Петербург, где гораздо скорей могла обнять подругу, всегда милую её сердцу. 

Почтенный Иван Ивановичь очень были доволен, когда Граф и Графиня, оставляя свое поместье, поручили оное в полное распоряжение старика. Он совершенно был уверен, что усердиe его будет с избытком награждено теми, для коих он трудится и что старость его спокойно кончится в кругу их семейства. 

Княгиня Бельская, будучи больна неизлечимою, по её летам болезнию, умерла скоро после свадьбы своего сына, и потому Князь упросил Г-жу 

====page 159====

Соколову переехать в дом его, и быть там полною хозяйкою. 
Она была истинно счастлива; добрый зять любил ее как мать, и, доставляя ей все удовольствие, никогда не давал ей чувствовать, сколь различно его состояние с женимым; —— и заметив, что она очень горюет, разлучaсь с единственною своею дочерью, спешил успокоить ее тем, что, подавши в отставку, возвратится к ней вместе с Графом и Графинею Горскими. 
Нежная парочка, Поль и Биби в то самое время, когда Граф Горский возвратился в деревню, поссорились за мотовство Миловидовой и за про-

====page 160====

игрыш её мужа. Не имея уже никакой привязанности друг к другу, не дорожа никогда правилами чести, им нужен только был предлог, чтобы разойтись на-всегда. 
Миловидова, отдав приказание людям своим не давать ничего её мужу, отправилась в Москву к своей приятельнице. Не знаю как она там поживет; но думаю, что женщина, неумеющая ценить мнения людей, и равнодушно меняющая тихое домашнее счастие на пустой блеск большего света, никем не будет уважаема. 
Оставшийся Поль ни мало не пожалел о сей разлуке; и как состояние его было весьма ограничено, то он начал 

====page 161====

весть такой род жизни, какой бывает «с горя»... И хорошо, что еще во время посоветовали ему вступить опять в службу, и тем спасли его от отчаянного состояния. 
Это мимолетное чувство смеем ли мы назвать любовью, тою искрою Божественного огня, которая дана нам в завет милосердия Небесного Отца? —— Не станемь клеветать на сие сладостнейшее соединение супругов, благословляемых Богом: их узы еще крепче связываются временем, и ослабевають только тогда, когда смерть исторгает одного из обьятий другого. 
Между тем Граф и Графиня Горские уж в Петер- 

====page 162====

бурге. Граф ознакомил жену свою с тем отличным обществом, в коем сам был всегда принимаем; и хотя никогда не бывшая в оном Графиня сначала была робка —— как и всегда бывает, потому, что истинный ум не доверчив сам к себе; но потом приобретая каждый день что либо от сей утонченной образованности, и подражая только тому, что бывает прилично и в столице, и в деревне, она прослыла образом совершенства. 

В глазах мужа своего она была превосходнее всего, что он знал и что видел; довольно было видеть его при похвале жены его, чтобы су- 

====page 163====

дить о той любви, какую он имел к ней. 
В нарядах своих Графиня тоже была очень разборчива; она покупала только то, что имело вкус и отличалось прелестною простотою; никогда не видели на ней того, что из подражания только моде, могло безобразить прелестное её личико. 
Как состояниe Графа и Графини было велико, и на личные доходы оного не уменьшались уплатою долгов; то они весьма легко могли занять лучшее помещение в столице, и иметь отличный экипаж и прислугу; - и все это отмечено было редқим выбором сих супругов. 

====page 164====

Не находя большего удовольствия в шумных увеселениях, и желая воспользоваться временем сим для того, что бы видеть все замечательное и изящное в великолепном сем городе, Графиня сопровождаемая мужем своим, каждый день обозревала что-нибудь в оном. 
Конечно теперь этот приятный труд их был бы облегчен, имея руководителем вдохновенного описателя сей столицы... Но нет, нет! я не смею пером своим коснуться сего гения, коего возвышенные дарования начертав панораму С. Петербурга, дали новый блеск и новую славу литтературе. 

====page 165====

Графине очень хотелось увидеть Княгиню Зельскую, что бы иметь понятиe о красоте, удерживавшей в оковах своих её мужа; однако же слышав не редко оть Графа, что ему будет неприятна такая встреча, сама начала избегать ее. 
Но случай, со всем неожиданный свел ee с Княгинею. Графиня сама с подробностию описывает это свидание к Г-же Соколовой, и мы будем скоро читать его, потому, что выпросив несколько писем у действующих лиц моего романа, я оканчиваю его тем же, чем начала. 

====page 166====

ПИСЬМО 20.
Оть Графа Горского к Львову.
183... гoдa 22 Сентября 
С. Петербург. 

Ты жалуешься, милый Александр, что я редко пишу к тебе? разве забыл ты, что сказал наш незабвенный певец сладким голосом соловушки? —— 
«Любил я, так и пел; 
Сталь счастлив, замолчал.»

Я тоже молчу, мой друг! потому, что с упоением наслаждаюсь своим блаженством и спешу наградить то время, которое сам у себя отнял так безразсудно. 

====page 167====

При том же изобретен ли язык к описанию истинного счастия? —— что бы судить об нем надобно непременно видеть его, и потому, я прошу тебя: в будущем месяце приезжай к нам в деревню, милый Александр, мы будем там непременно. 
Хотя я очень согласен с тем, что кто любит и любим, тому везде хорошо; но все советую ему, как доброму товарищу увезть свою милую в укромный уголок, под тихий кров любви и радости, где ничто не помешает им жить друг для друга; где со всем неуместное в их положении приличиe большего света, не станет вырывать из 

====page 168====

жизни их лучшия минуты, на которые я теперь сделался скуп до чрезвычайности. 
В самом деле, мой друг, что делать тебе зимою в твоем уединении? Не лучше ли приехать к друзьям своим? Для меня в этом не определенное число выгоды: видеть тебя, не писать к тебе и читать в глазах твоих сознание, что нет в мире женщины лучше жены моей! —— 

_____________

И нет также мужчины милее моего мужа! —— Воспользовавшись его отсутствием, я присоединяю мою просьбу к убедительной просьбе вашего друга: приехать к нам ско- 

====page 169====

рее. Ежели привязанность сестры и дружба женщины нужны для вашего сердца, то смею уверить вас, что вы найдете и то и другое к себе, в уважающей вас Графине Горской. 
_____________

Неужели ты так одичал, Александр, что на тебя не действует нимало просьба столь прекраснейшей? Не протився ей, мой друг! право, она может из бедных нас сделат все, что хочет! А я —— я раб её, —— и за одну её улыбку, за один поцелуй, полученный мною в сию минуту, я готов скакать на край света —— только с нею, непременно с нею! 

====page 170====

Ежели же ты поупрямишься и не послушаешь нас, то жди зимою к себе гостей: мы с женою не ленивы; тогда мой друг, не будет тебе пощады! взяв тебя с собою, мы будем иметь право удержать тебя у себя столько, сколько захотим. Думаю, что ты, испугаясь сего уговора, прикатишь к нам по первой дороге. 

Предъупреждаю тебя, мой друг, что тебе ненадобно будет брать своих книг: Графинина библиотека, слишком полная для женщины, изобилует всем тем, что когда-либо было лучшего создано умом человеческим; теперь же из Петербурга мы везем большой  

====page 171====

запас новых превосходных сочинений, изданных здесь в этом годе. 
И так, прощай до свидания только, милый Александр! нужно ли мне представлять твоему воображению ту радость, какую принесешь ты сердцу всегда верного тебе друга?  

====page 172====

ПИСЬМО 21.
От Графини Горской к Соколовой.
183... года 28 Сентября. 
С. Петербург. 

Я хочу описать Вам, мой почтеннейший друг, что случилось со мною недавно, и было доказательством, что среди самого высочайшего благополучия можно чувствовать огорчение сделанное нам от людей, коим мы не подали к тому причины. 
Не подумайте, милая Елена Ивановна, чтобы это хотя мало относилось до согласия моего с мужем: я любима им бо- 

====page 173====

лее нежели могла вообразить когда-нибудь, и самый этот случай, кажется, увеличил привязанность нашу друг к другу, доказывая мне, как искренно было раскаяние моего Владимира! 
Мы сговорились с Князем и Княгиней ехать в театр, и тогда уж, как совсем были готовы садиться в карету, Граф получил приказание явиться к Генералу. 
Он очень досадовал, что расстается на целый вечер со мною. Но, поручая меня Князю, ни мало не мог беспокоиться; только, обнимая меня сказал: «Ты сего дня так мила, что я, право; боюсь иметь соперников, —— и потому поспешу 

====page 174====

хотя к разъезду, дабы иметь время торжествовать над ними!» 
Я пишу вам это потому, мой друг, что мне приятно высказывать, как все шутки его скрашены нежностию ко мне, и как умееть он одним словом своим наполнить сердце мое удовольствием на целый день. 
Приеҳавши в театр довольно рано, мы нашли уже все ложи наполненными, хотя занавесь не был еще поднят. Поместившийся между нами Князь, как жилец столицы, знал наперечет все фамилии, и именовал нам почти каждое лице, о котором мы его спрашивали. 

====page 175====

Эта блистательная картина восхищает меня всегда. И такая свобода рассматривать, и любоваться всем прекрасным, делает для меня театр первым общественным местом. 
В то время, как Князь остро и забавно описывал нам некоторых особ, смешил нас с Сашенькою, мы услышали в смежной с нами ложе громкий, неприличный, женский хохот. Любопытствуя видеть кто там смеется, я взглянула в эту сторону, и увидела женщину, хотя не молодую, но очень красивую и с большим тщанием одетую. 
Перья её шляпы беспрестанно волновались, конечно 

====page 176====

от движения, с коим она беспрерывно обращалась к молодым людям, окружившим ее и наполнявшим занимаемую ею ложу. 
Какая наглость в этом обществе, где самые слабости стараются быть скрыты, и даже из-под завесы приличия выказываются очень редко! И то, что видела я теперь, было замечено мною в первый еще раз; а потому, будучи очень удивлена, я спросила Князя: не знает ли он и этой дамы? 
Князь, взглянув в эту ложу, смешался, и не решительно отвечал мне, что он ее со всем не знаем. —— По этому ответу мне не трудно было угадать кто она, и я сказала 

====page 177====

Князю: «О! так я сама назову вам ее: не правда ли, что это Княгиня Зельская?» 
Как могли вы узнать ee,» —— спросил меня Князь. —— «По вашему не ясному ответу; а еще более по её обращению. Теперь вижу, прибавила я, что эта женщина не могла поселить к себе глубоких чувств в сердце Графа: ей слишком много надобно было притворяться, чтобы связь их продолжалась два года. 
И точно, мой друг! зная теперь благородные правила моего мужа, любившего и в жене своей скромность и невинные чистосердечные ласки, я не понимаю, как она могла не обнаружить себя скоро! 

====page 178====

Хотя я и желала увидеть где-нибудь Княгиню Зельскую, однакоже признаюсь вам, мой почтенный друг, что близость её соседства со мною и этот без меры наглый смех, смутили мою душу, и, против воли моей, напомнили мне ту горесть, какую перенесла я от сей бесстыдной кокетки. 
Я нетерпеливо ожидала моего мужа, и хотела просить его увезть меня из театра. —— Князь, верно, сделал бы для меня то же; но вам известно, как не люблю я для себя нарушать удовольствие других; теперь же еще более я нехотела этого сделать, когда им наслаждалася моя милая Сашенька. 

====page 179====

Вообразите же мое положение и то, что я должна была почувствовать, когда услышала, что Княгиня Зельская произносить мое имя! —— Koнечно, знавшие меня по публике мужчины, рассказали ей обо мне. Только она, без всякой вежливости уставив в меня свою зрительную трубку, самым небрежным тоном проговорила: «Да, она довольно хороша!» И потом громкий смех покрыл слова её. 
Я старалась не дать ей заметить, что я слышала столь унизительный для меня её отзыв. Ах, как я жалела, что без Графа поехала в театр! При нем, конечно, не случилось бы со мною ничего подоб-

====page 180====

ного. И верно, эта злая женщина, разочтя, что тогда легко может оскорбить меня, искала этого случая! 
Когда опустили занавесь, я немножко отдохнула, думая, что сей час возвратясь домой, найду там любовь и ласки милого мужа, который легко изгладит это неприятное впечатление в сердце моем. 
Но у нашего обыкновенного подъезда так столпились, что мы должны были остановиться. В это время кто-то позвал Князя, и я неуспела еще попросить его не оставлять нас, как он был уже довольно далеко. 
Может быть, я была бы менее нетерпелива, ежели бы  

====page 181====

не слышала за спиною голоса Княгини Зельской, которая, казалось мне, приближалась прямо к нам. Я умоляла Сашеньку оставить это место, но она справедливо представила мне, что Князь тогда не может отыскать нас. 
Мы еще, кажется, не кончили своего спора, как Княгиня Зельская остановилась передомною, и, взяв меня за обе руки, сказала: «Нам нечего рекомендоваться с вами, Графиня! Мы довольно знаем друг друга. Привязанность наша к одному человеку делает нас подругами.» —— Говоря это, она хотела обнять меня. 
Хотя ужас и негодование сковали язык мой, но я име- 

====page 182====

ла еще силы уклониться от её объятий, и с Сашенькиною помощью думала освободить от неё свои оледенелые руки, которые Княгиня держала еще в своих. И только, что хотела она мне что-то сказать, как я увидела идущего ко мне Графа. 
«Слава Богу, вот муж мой! —— вскричала я, будучи обрадована до бесконечности. —— Ваш муж?» проговорила Княгиня насмешливо. —— а давно ли он так положительно сделался вашим? —— «С тех пор, как пренебрег тебя! сказал бледнея рассерженный Граф, —— и толкнул от меня Зельскую так неучтиво, что я испугалась зная, что из сего 

====page 183====

могла выйти неприятная история. Но видно окружающие нас знали довольно Княгиню: никто не вздумал за нее вступиться, и Граф очень свободно посадил нас с Сашенькою в карету и увез домой. 
Нужно ли мне, мой друг, описывать те ласки, которыми хотел меня успокоить мой несравненный Владимир? Он, прижимая меня беспрестанно к сердцу своему, хотел, кажется, укрыть в оном от злобы людей. 
«Уедем! —— говорил он: уедем скорее в наш мирный приют, где мы опять будем покойны и счастливы, и где ты не можешь повстречать незнаемaгo тобою порока! Ах, 

====page 184====

никогда енце сголько не чувствовал я вины своей перед тобою, как теперь!» 
Не постигая того, что заставило Княгиню Зельскую поступить так со мною, я была вразумлена Графом. Ей видно хотелось, чтобы публика заметила знакомство, которому она старалась дать короткий тон, дабы более уверить, что Граф, свёвши меня с Княгинею, показывает, как мало значу я в глазах его. 

Такая хитрость заставля ет меня желать как можно скорее уехать в Успенское. И как дела Графа совершенно кончены: то, кажется, скоро будем вашими гостями. 

====page 185====

Только что мы возвратились из театра домой, как в след за нами приехал Князь, который не найдя нас в том месте, где оставил, от бывших там товарищей узнал о том, что случилось со мною, и не мог простить себя за то, для чего он нас оставиль. И точно он был наказань испугом милой нашей Сашеньки: она тоже не скоро могла успокоиться. 
Графь же быль так сердит на Князя, что сначала не хотел говорить с ним; но тот своею добротою и искренним раскаянием умягчил его, и чрез час все было забыто. 

====page 186====

Милая, неоцененная маменька! Графиня оставила свое письмо к вам недописанным, потому, что ей подали записку от Софии, которая возвратилась с мужем своих и родителями в Петербург. 

Можете судить сколько радости такое известие принесло нашей доброй Графине. Она в восторге каждому из нас читала записку Софии, и хотела сей час же бежать к ней на квартиру, и тогда уж, когда Граф приказал скореө запречь карету, она, как бы опомнясь, спросила его: Позволит ли он ей ехать? —— «Нет!» сказал он улыбаясь: «потому, что ты как кажется, 

====page 187====

не можешь взять меня с собою; а я, после истории в театре, дал себе слово не отпускать тебя никуда одну. К тому же мне самому очень приятно увидеть скорей Софью и её родителей. Надеюсь, прибавил он обнимая Графиню, что ты примирила их со мною.» 
—— О, нужно ли спрашивать о том, мой милый друг!» отвечала Графиня: «Не отгадають ли они по лицу моему, что я счастливейшая жена? и не увидят ли по лицу мужа, что я люблю его более жизни? —— 
И так они уехали вместе, и очень не на долго, потому, что Граф ни как не хотел, что бы друзья их имели с ниии разную квартиру; а бо-

====page 188====

леe потому, что, кажется, и этим хотел угодить своей Любиньке, которой малейшее желание бывает предупреждено им. 
Мы уж на походе к вам, милая маменька! Я говорю мы, потому, что нас отправляется большой караван: Любские и Софья с мужем будут тоже в Успенское, и, кажется, останутся там на-долго. Этим, конечно, я вас порадую, милая маменька! потому, что вы тоже очень любите достойным Любским. 
Не надеясь найти почтовых лошадей к подъему наших экипажей, мы едем на долгих —— что, конечно, замедлит нам путь, но все я вос- 

====page 189====

хищаюсь тем, что скоро обниму вас, милая маменька, и предстану к вам так же весела и счастлива, как была прежде. 

====page 190====

ПИСЬМО 22.
От Львова к соседу.
183... года, 11 Декабря
Село Успенское.

Вы знаете, мой почтеннейший Өедор Өедоровичь, что привычка к одному месту дедали для меня очень затруднительным мой вояж, и что только по убеждению любимого моего друга, я решился ехать в гости и еще на целую зиму! 

Но теперь я ни мало нe раскаяваюсь: не только сердце мое нашло здесь истинное удовольствие, даже разум мой приобрел много полезного, назидательного. 

====page 191====

Слова мои удивят вас, и Вы не вольно спросите: чему научится угрюмому мизантропу, смотревши на молодых, влюбленных друг в друга супругов? —— Они-то и есть мои учители, почтенный мой друг! 

Графа Горского вы знаете. С летами своими он много выиграл, и теперь, что говорится, настоящий человек. Но не смотря на его природный ум, рассудительность, и даже проницательность; не смотря на благонамереннейшия правила, данные ему с малолетства, он, подобно многим молодым людям, скользил по стези жизни, и, оставя истинное сча- 

====page 192====

стиe, гонялся за призраком eгo. 
Потом, начиная терять веру во всё хорошое на земли, его разум, притупленный изученными фразами, нужными для светской жизни, не знал где найти себе пищу; его сердце, утомленное ложными чувствами, возненавидело бы самое название любви и дружбы; он легко бы без возврата потерял себя: но его спасла примерная жена! 
О, как бы я желал изобразить ее точнее! как желал бы доказать женщинам, что у них, в руках их семейственное счастиe! И ежели они не умеют или чего —— Боже сохрани! —— не хотят 

====page 193====

составить и упрочить его: то, по большой части, сами тому причиною. 

Согласитесь, почтеннейший, что мужчины, потеряв спокойствие, не впадають от того в отчаяние и найдут тысячу средств чем заменить эту потерю. Согласитесь же и ве том, что всегда более женщины страдают от супружеского расстройства. И чем же они поправляють это дело? Прибегають ли к смирению, к кротости, а еще более к вере, которая от всех бедствий в жизни, имеет неисчерпаемый источник утешения? —— 
Нет! они умножают их жалобами и воплями, часто не 

====page 194====

искренними; и упреками, часто преувеличенными и не доказанными; угашают последнюю искру согласия между мужем и собою, оканчивая тем, что губят безвозвратно свое счаcтиe. 

Но что бывает, когда они имеют детей? —— Я всегда содрогаюсь, когда слышу о таком пагубном примере! —— Какими преступниками делают они сих невиннейших творений! Если их нравственность случайно и не могла испортиться, то меньше ли они виновны тем одним, что должны нарушить священнейший закон, повелевающий любить своих родителей? 

====page 195====

Я увлекся далеко, мой почтенный друг! а хотел только пригласить всех несчастных жен взглянуть на Графиню Горскую или ей подобную, потому, что к большому моему утешению знаю ей подобных. 

Оставленная страстно любимым ею мужем, она не только не преследовала его упреками, даже считала себя виновною пред ним в том, что не упорствуя, позволила соединить их. 

Вы, может быть, сочтете, что она, будучи холодна и нечувствительна, легко могла перенесть такое несчастие рав-

====page 196====

нодушно? напротив; я опять повторю: любя искренно своего мужа, ей много стоило скрывать слезы свои, проливаемые в тайне, даже от друзей своих. Боясь, чтобы никто не говорил и не думал худо о её муже, она показывала к нему свое истинное непритворное уважение, и тем самым заставляла и других любить его. 

В удалении от Графа, она, при всех выгодах своего состояния, жила очень уединенно, и при всей поразительной красоте своей, была так скромна, что могла бы, верно, одним своим взором остановить дерзость тех, которые считали себя в праве преследовать ее. 

====page 197====

Но она, как бы самая счастливейшая жена, сохранила всю святость уз, связывающих ее с неверным супругом. 
И какое торжество для её добродетели, когда этот супруг, с полным раскаянием, с пламенною любовью, повергся к ногам её! —— И она, —— одна она составила его благополучиe. 

И теперь, когда благодарный Граф отдает ей во всем преимущество, и в страсти своей покорился бы ей беспрекословно, она, не для одного мгновенного торжества, а для всей жизни своей, хранит то счастие, каким теперь пользуется. 

====page 198====

Мила без жеманного caмонадеяния, покорна без низости, позволяет мужу своему быть главою дома, и, стараясь первая угодить ему во всем, она с тонким искусством выказывает, что это не рабское угождение, а душевное её удовольствие и также кольцо, нужное для цепи, скрепляющей супружеское счастие. 

Одним словом, почтеннейший сосед! я не нарадуюсь такому соединению достоинств, и распространяюсь в описании оных, потому, что вы сами имеете в дочерях ваших прекрасных девиц, готовых осчастливить собою кого-ни будь. Прочтите им мое пись- 

====page 199====

мо, и чего я не умел выразить, пусть то дополнит ваше отеческое сердце. 
Я здесь принят как можно только лучше, и в занятиях своих пользуюсь совершенною свободою. Милые хозяева мои, прекрасны, здоровы, веселы и приветливы со всеми их окружающими; со мною же обходятся они, как с истинным другом. Дом их не бывает наполнень, без разбору, всякими посетителями; конечно они всех принимают ласково, но отборный круг их заставил бы быть довольным самого строгого наблюдателя и благоразумного человека. Я точно восхищен сим образом жизни друзей моих, 

====page 200====

и ежели найду женщину, подобную Любове Ивановне, то, не смотря на мою дикость, женюсь на ней, в полной уверенности, что она из меня сделает счастливца. Пребуду и проч: 

Александр Львов. 

Конец.

====page==== </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
