<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kukolnik_n_tri_perioda_1845">Три периода. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение Н.В. Кукольника</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Нестор</forename>
         <forename type="patronym">Васильевич</forename>
         <surname>Кукольник</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Кукольник Нестор Васильевич</author>
       <title type="main" level="a">Три периода</title>
       <title type="sub">Сочинение Н.В. Кукольника</title>
       <title level="j">Библиотека для чтения</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 72-73. I. Русская словесность</biblScope>
       <date when="1845" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1845">1845</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>«Alle Schuld rächt sich auf Erden»  
GOETE. 
ПЕРІОД ПЕРВЫЙ.  
ГЛАВА ПЕРВАЯ.  
СТУДЕНТЫ.  
 В семнадцатом году, в Геттингене, на ярмарке, случилось так, что студенты открыли день рождения Шекспира, и чрезвычайно обрадовались прекрасному предлогу затеять пирушку, угодить Вакху, разбить несколько окон, изумить народ шумным фантастическим торжеством, и заснуть не дома, а в сыром и темном подвале... Как задумано, так и сделано. В за городном трактире, на деревянном табурете стоял студент Бойэ и держал слово. Слушатели не слушали, а кричали «браво! да здравствует оратор»! «Речи после 

====page 176==== 

обеда» кричали другое. «Браво! после обеда»! «После обеда! после обеда»! Поразительное единогласиe! Даже сам оратор весело воскликнул «после обеда!»... спрыгнул с табурета и бросился в столовую. Последние туда вош ли Горлан и Плакса; это не были имена собственные, а нарицательные; так нарицали двух, студентов товарищи; вероятно были на то уважительные причины, но по наружности ни как нельзя было эту кличку назвать справедливою. Горлан был не велик ростом; бел как бальная перчатка; огненные глаза выражала внутреннее страдание; черты лица, хотя играли улыбкой, но и в этой улыбке легко можно было заметить тайную заботу, мечтательную рассеянность. Напротив, Плакса, высокий рослый юноша с золотыми кудрями до плеч — цвел жизнию и веселием; доброе здоровье играло сильными румянцем на бархатном лице; голубые большое глаза выражали спокойствие и довольство: словом, Плакса был ни дать ни взять Аполлон немецкого типа. 
— Горлан, сказал, тихо Плакса, придерживая товарища у дверей за полу...  
— Чего тебе надо?.. 
— Стихов...  
— Все вышли. Не знаю как я разделаюсь с Шекспиром. Всю ночь мучился. На ум льзет такая дрянь... что из рук вон... Знаешь, Шекспир не свой брат. Прозой говорить об нем еще туда-сюда: справлюсь,не отстану ни об Бойэ, ни от Графа, ни от Барона... А стихами...  
 Физиономия Горлана совершенно пзменилась. Он сделал такую значительную, глубокомысленную гримасу, как будто сам затевал нечто в роде Гамлета и за Макбета.  
— Да мне совсем не ученых стихов надо...  
— А каких же?  
— Ты будешь смеяться, ты расскажешь; эти пиявки вопьются... 
Горлан протянул руку, лицо его выражало сердечную, непритворную доброту...  
— Как тебе не стыдно,Плакса!Я люблю шутить, 
 
====page 177==== 

смеяться... Но если меня просят... Ну, каких же тебе стихов надо...  
— Вот видишь...  
Но крики товарищей прервали объяснение. Все сидели уже за столом и громко звали Горлана занять место по правую руку оратора и председателя...  
— Садись возле меня... сказал Горлан убегая в столовую.  
— Да, садись, на виду. Поставь себя вместо мишени этому буйному племени остроязычных пустомелей... Что я? крепость что ли... Нет... Я сяду возле Кремня... Он будет есть, а я — думать, мечтать об очаровательной Луизе...  
Плакса исполнил свое намерение весьма счастливо. Товарищи были заняты речами и тостами... Трапеза приближалась к концу и, как обыкновенно, во всех финалах, пошло такое ѕtrеtto, что соседь не мог расслушать соседа. Все говорили; шумели; спорили; хозяин не въпопад стал требовать денег за угощение; искра в поpox; взрыв; хозяин успел спрататься, но зато окна полетели в дребезги; откуда ни взялись факелы, раздалась хоровая песня и под лад её геттингенское студентство двинулось в город. Можно было подумать, что тянется похоронная процессия, потому что на дворе был день; и хотя погода была и пасмурна, но светло как обыкновенно бывает летом, днем, часу в седьмом, не позже... Улица, по которой следовало проходить шекспировой банде, в одно мгновение опустела; жители знали что студенты кого-то поминают за городом и заблаговременно заперли ставни и двери. Но на площади, где располагалась ярмарка, не все были посвящены в таинства геттингенских студентов: не только никто не прятался, но напротив, многие спешили занять место по-выгоднее, чтобы посмотреть на процессию. 
— Папа! папа! залепетала девушка лет пятнадцати положав на прилавок купца новый молитвенник: Ах, пойдемте, посмотрим!..  
— Похороны, Луиза! Что там смотреть и бояться не чего, Августа, продолжал человек почтеных лет 

====page 178====  

выводя за руку вперед вторую дочь свою, которой было не более десяти лет: Похороны! Общая участь! 
— Хороши похороны! сказал со смехом очень молодой человек, разодетый как парижская картинка мод.  
— Я не здешний. Не трудно обмануться. Но позвольте спросить, что же это за история... 
— Да это мои камрады изволят праздновать день рождения Шекспира... 
— Это с какой стати?  
— Да в нашем карцере уже месяц гостей не было. И стоило же лезть туда из за-кого? Из-за мясника этакого.  
— Мясник? Так что же он сделал... 
— Много глупостей, а пролил человеческой крови больше Нерона. 
- Вы шутите! А может быть празднують его казнь. 
— Рождение, говорят вам; он уже давно умер... Остались сочинения, образцы грубого и гнуснато вкуса, невежества. Камрады симпатизируют этому роду, потому что писать как этот мясник, легко; учиться не надо; в каждом кабачке можно найти шекспировския мысли и выражения... Это на их языке, называется — натура...  
— Но помилуйте, как же такой злодей, убийца — писатель...
 Молодой человек презрительно улыбнулся и отошиел с посоешностью: не удивительно; процессия приближалась. Реформаторы литературы могли бы преобразить щеголя в шекспировского героя и поклонник Буало показал, что он понимает своего Аристотеля и во всем и везде руководствуется умеренностью и благоразумием. Щеголь исчез; шум студентов заставил забыть об нем. Песнь лилась звучно, но тут только и продавцы и покупатели заметили в каком духе армия; двери лавок с сильным стуком стали запираться; публика спешила разойтись: новый наш знакомец сделал бы то же, да опасался чтоб в суматохе не раздавали детей и решился укрыться от волн студент- 
 
====page 179==== 
 
ских в одной лавочке, где миловидная хозяйка продавала разную бакалию. 
— Вот они, вот они!.. закричал Плакса на ухо Горлану, с которым шел под руку и что- то рассказывал... Горлан повернулся к лавочке... 
— Что ты хочешь делать, Горлан! Ты, душа моя, не совсем того... 
— Не твое дело! Надо посмотреть на предмет будущих стихов. Это необходимо, а то будут такие риөны... 
— Но…
— Говорят тебе не твое дело... 
И Горлан с Плаксой подошли к лавочке... Горлан, несмотря на свое сильно веселое расположение, был твердь на ногах; лицо играло поддельным румянцем, глаза жгли неподдельным огнем; что-то вдохновенное освещало все черты лица его... Как опытный стратег по этой части, он обратился к Гертруде, между-тем Плакса раскланивался с отцом и дочерьми. 
— Что ты, моя Гертрудочка! Ты не запираешь своей лавочки. Умница! друзей нечего бояться. Но на этот раз, душа моя, кроме нежных слов никакого дохода... Шекспир нам обошелся дорого. Убили все деньги. Ни у кого ни гроша. А пригодились бы... 
— А на что, смею спросить... 
— А на то, моя птичка сладкая, чтобы накупить у тебя пирогов и пряников…
— Да разве у Эрнста вы еще не наелись…
— До завтра проголодаемся...
— Так завтра и покушаете... 
— Хлеба и воды, что принесет университетский тюремщик...
— Так за чем же вы затеваете такое... 
— Ну, уж затеяли! Вперед знали чем кончится, да о запасах не подумали... 
— Ах, Господи! Да возьмите в долг! 
— Гертруда... я уж и так…
— Полноте, полноте! Вы не кто иной; вы заплатите... 
 
====page 180==== 
 
это у нас самый добрыЙ ворон, прибавила торговка обращаяс к гостям: На вaше счастие у меня и пироги сегодня чудесные... Только платочка нет, а с корзиной вас не пропустят…
 — Возьмите мой!.. неожиданно сказала Луиза и подала свой платочек с прекрасной каёмкой... Не успела сказать, покраснела и еще пуще испугалась, когда на лице отца заметила выражение неудовольствия. 
 Хозяйка не обратила на все на это большего внимания, воспользовалась предложением и с особенною поспешностью укладывала пироги и пряники... Горлан с чувством признательности и любопытства рассматривал Луизу; до других ему не было дела; прислонясь к окну лавки, он не спускал глаз с смущенной девушки; зато Плакса выхвалям её великодушис и на все лады старался извинить перед отцом студентскую шалость…
 Величиe Шекспира, говорил он, еще не понятно для Германии... Я сам еще ничего не читал, но умные головы, господин коммиссар, утверждают…
 — Перестаньте! перестаньте! Я сам был студентом, сам праздновал рождение многих знаменитых людей, но публично чествовать мясника, убийцу, разбойника…
 — Извините, господин коммиссар! Какое нам дело до частной жизни писателя! И злодеи могут хорошо писать…
 — Никогда!
 — Ну, что же ты молчишь! сказал Плакса тихо Горлану: ты знаешь, я не умею поддерживать ученых разговоров... 
 — А? что? как будто проснувшись спросил Горлан, у которого в руках уже висел спасительный узел: Пора в карцер! Не должно отставать от товарищей. И с этими словами бросился догонять процессию... 
 — Луиза? О чему вы задумались... 
 — Он прав!.. прошептала Луиза…
 — Да, прав! прибавил коммиссар: ступайте в карцер! Может-быть там почувствуете, как неприличен, как возмутителен ваш поступок... Ступайте, ступайте, ступайте! Я сам был студентом... 
 
====page 181==== 
 
 Плакса сделал кислую гримасу, поклонился и повеся голову, медленно побрел в ту сторону, куда отправились товарищи…
 Он догнал их, но уже в сенях университетского здания. Факелы были потушены и сложены в углу; все построились в ряды и молча кого-то ожидали. Кто-то, кашляя, в мантии и докторской шапочке появился на лестнице и остановится. Студенты почтительно преклонились. Кто-то смотрел на них долго и гневно. Наконец буря разрешилась следующею речью, не с кафедры, а с лестницы. 
 — Hоrrеndаm! Indignam! et cetera! Сыны науки, надежды Германии — сокрушают окна мирных граждан! Вы сами чувствуете всю обширность вашего проступка — и это чувство меня утешает; эта черта доброты сердец ваших — смягчает и мое сердце. Наказание, которое для вас готовилось, обращается вам в милость... Bместо семи дней строгого ареста — ступайте в карцерт на одну ночь... А завтра не заходя домой прямо на лекцию. Dихи!..
 Кто-то кашляя ушел по той же лестнице наверх, а студенты, под предводительством еще кого-то, тоже в черной мантии, с палочкой, но в обыкновенной шляпе, отправились в подвал здания, куда им принесли воду, хлеб и свечи... Когда-то в этих подвалах был винный погреб, но давным-давно, еще в начале Тридцатилетней войны, когда погреб был упразднен, а на его место учрежден карцер, университетское начальство постановило назвать эту трущобу по имени того, кто первый заслужить наказание. Жребий выпал. Этот первый — был Валленштейн, знаменитый впоследствии полководец. Мысль дать свое имя презренному подвалу навела на него ужас; такой известности ему вовсе не хотелось. Будущий полу-кесарь и тут нашелся. Когда на другой день с подобающей церемонией вели его в темницу, открыли двери и жестами приглашали вступить в новую квартиру, он остановился, кликнул: Азор, к нему подбежала огромная собака, он показал ей и бросил в погреб пирог, собака побежала за добычей, тогда 
 
====page 182==== 
 
Валленштейн с важностью переступили, порог тюрьмы и с гордостью сказал: Повинуюсь и вступаю вторыми в Собачий Подвал (Hundloch). Весь Геттинген похвалял выдумку и карцер едва ли не доныне сохранил название Собачьего Подвала. Благодаря времени года, там не было сыро; предусмотрительное начальство, во ожидании неизменных гостей, приказало отворить окна; железные решетки достаточно препятствовали тайному подвозу провианта, тем более, что и окна были на двор, а двор был заперт, ворота снабжены стражей. Подвал разделялся на несколько отделений; попечительное начальство устлало битый земляной пол толстым слоемь сухой соломы; поклонники Шекспира возлегли на шекспировском ложе, и приискивали с какой бы сценой великого трагика сравнить свое положение…
 — Я никак не хочу думать, сказал Горлан, что мы в темнице. Не правда, я ФальстаФ, сижу с друзьями в лондонской таверне; кушаю себе на здоровье пирожки, а выпил уже довольно, вперед, в запас, так что у трактирщицы вина не стало... Недостает для точного сходства — хорошенькой собеседницы... Но в этому го рю можно помочь... 
 — А как?..
 — Заснуть... и уж наверно приснится…
 — Гертруда…
 — Нет... 
 — Верно та хорошенькая арФистка, что поет на ярмарке…
 — Нет! Я ее не могу видеть... Она поет стихи свои за деньги... Она торгует... Нет! Не говорите об ней! Не хочу чтобы она мне приснилась... Мнь жаль ее... Ecли бы пришлось мне кого-нибудь предать проклятию, я по желал бы ему участи этой арФистки…
 — Не она, так уж верно дочь булочника Вебера, тучная Голландка, с розовыми щечками, с голубыми глазами; лучшая булка во всей лавке; pубенсовская красавица, будто сбежала с картины.
 — Нет!
 Еще несколько красавиц были поименованы, но Гор— 
 
====page 183==== 
 
лан все говорит «вет, не та, не угадали» и не выдержав допроса заснул богатырским сном... Все кроме Плаксы заснули также. Плакса пытался разбудить Горлана, но тот со сна как-то небережно отмахнулся, задел товарища не совсем ловко и без умысла положил конец беспокойным попыткам. Раньше всех заснул, раньше всех проснулся Горлан. Плакса этому весьма обрадовался и сказал, тихо…
 — Ну, насилу я дождался тебя…
 — А что?...
 — Ты видел ее…
 — Вадел раза три, четыре…
 — Как раза три, четыре…
 — Может-быть и больше, но один раз врезался в мою память так сильно, что я думаю этого сна я не забуду во всю мою жизнь. 
 — Сна? Что же тебе снилось. 
 — Ведь это сон, тебе сердиться не зачто, но мне грезилось, что ты хотел обнять ее, я тебе дал по носу, оттолкнул, и увел с собой... 
 — Сон! Что за беда!..
 — Слушай дальше! Увел, и куда же — в церковь... Нас сочетали! Гляжу... Жена не она, а она — стоит возле... Я взбесился и убил жену... Вот чепуха! Не правда ли?
 — Сон! Что за беда!..
 — Гм! Сон! Знаешь ли,мой друг, Шекспир говорит, что на свете есть много такого, чего в свои стеклышку не рассмотрят философы... Гм! Сон! А духи, а привидения... А?... Кто поручится, что со мною не беседо вал бесплотный свидетель будущего; может-быть предостерегал, если он из семьи добрых... О!.. мертвецы еще живуть после смерти... Ты не видал, ты не знаешь... А мне самому пришлось видеть, как мертвец на диком коне возвращался на кладбище; как огонь из ноздрей подземной лошади освещал путь, заросший репейником; и конь и всадникь исчезли на могиле... Да, я видел... 
 — Во сне!.. 
 
====page 184==== 
 
 — Может-быть и во сне... Горлан будто обиделся, перевернулся в замкнул глаза; но вдруг будто что-то вспомнил, привстал и спросил тихо…
 — А как зовут ее? 
 — Луизой.
 — Странно.
 — Отчего странно? 
 — Ты, кажется, не говорил её имени. 
 — Нет…
 — Ну, так во сне она сама сказала, пастор повторил это имя…
 — Пожалуй, могло случиться, что я как-нибудь обмолвился, но может-быть она сказала тебе и прозвище? 
 — Сказала. Луиза Леонгард... Так ли? 
 Плакса в ужасе вскочил и не знал верить ли сну Горлана. 
 – Странно, странно, ужасно странно, непонятно... страшно! Признаюсь, она сделала на меня слишком сильное впечатление, а сон еще больше растревожил меня…
 — Горлан! Ты хочешь быть моим соперником?
 — Нет, Плакса, нет... Но стихов писать не буду…
 — Это почему…
 — Потому... как тебе сказать... право не умею... Я должен стараться забыть Луизу, а тут она будет откликаться на каждую pиөму, смотреться в каждый образ... Это страшно... Ты знаешь, я хочу сохранить свое сердце свободным, хочу быть вечно веселым. Горе передо мною лежить широкой ръкой, нигде броду, нигде обходу; так что ж, Плакса! Я не в тебя, я разбегусь, попытаюсь перескочить, перепрыгну... или сломаю голову. Некому будет жалеть... А такая барышня — не Гертруда, не Марианна, не Гретхен и все прочия вольные птички, души моей услада и радость глаз моих... Фи! Мне любить... мне вздыхать... Впрочем... 
 Горлан задумчиво улыбнулся...
 — Ну, что там впрочем?... пискливо сказал Плакса. 
 — Скажи мне, Плакса, давно ли ты знаком с нима? 
 
====page 185==== 
 
— Мы земляки! Он младший, отец мой старший коммиссар в Гановере... Отцы наши весьма желают нашего союза... Он приехал сюда по делам сестры; послал за мною; прихожу, признаюсь, не охотно; мне не очень хотелось плясать по дудке... Но я увидел Луизу и благословил выбор отца... Кажется и я ей не противен... 
Горан устремал на Плаксу огненные глаза. Какой-то заблудший луч солнца забрел на университетский двор, пробрался в решетку подвала и ярко разбился на лице Плаксы... Горлан опустил взоры. Красота товарища ручалась за справедливость его догадки... 
— Что дальше? спросил Горлан глухо, как будто подавляя в душе своей невольное и сильное движение. 
 — Что дальше? Она лобит стихи; отец её тоже.
 Горан вздрогнул, а Плакса продолжал: 
— И велел мне написать стихи невесте... 
— Невесте?... 
— Да…
— Стало-быть у вас все кончено…
– Разумеется... Только надо мне кончить курс, получить степень... Место и жена для меня готовы... 
– Зачем же ты мне не сказал этого прежде, Плакса дрянная. Зачем же ты позволил мне мечтать о своей жене... Зачем! 0, я рад твоему счастию... Верь мне: ты будешь счастлив; тебе достается ангел... Какой глупыü сон! Но не бойся, Плакса! Теперь все забыто... Я даже напишу тебе стихи! 
— Неужели? 
— Право напишу... Но согласись, этот маленький роман в нескольких часах — весьма забавен…
 И Горлан сталь непритворно смеяться, так громко что разбудил товарищей... 
— Что случилось? Что такое? спрашивали все, вскакивая с соломенной постели... 
— История! Любопытная кошка пришла посмотреть на печальных узников. Я ей долго позволил наслаждаться нашим горестным ночлегом; в блаженстве созерцания она дотого умилилась, что зажмурилась; тогда я  

====page 186====  

как дунул ей в самый нос... и незваная гостья отскочила чуть не на крыльцо ректора... Попалась, бедная... Мне жаль, зачем я разочаровал кошку. Ей было так хорошо на солнышке. Может-быть и ей снились... 
 — Мыши... прервал Бойэ: и она выбрала самую хорошенькую, молоденькую, резвую; поиграла, поиграла, хотела задушить, а ты и не дал…
 Ѓорлан обернулся к окну, чтобы не дать заметить товарищам смущение, которое возбудило в нем сравнение снов его и кошки... Но от товарощей не ускольз нуло это движение.
 — Что с тобою, Горлан. Видно опять стихи на уме... 
 — Навертываются, отвечал он, стараясь казаться спокойным.
 — Плохие стихи на голодный желудок! заметил кто-то. 
 — Постойте, постойте! вскричал Горлан радостно: вот видите ли, что всё-таки я предусмотрительнее всех вась, не исключая и математиков. Вот вам завтрак — княжеский. 
 И Горлан развернул узел. Пирогов было не мало, но студентов вдвое; поделились по-братски, но только раздразнили голод—и в досаде хотели съесть платок, на зло Гертруде, зачем поскупилась... 
 — Это сокровище не Гертруды... сказал со вздохом Горлан: вот мы смеемея, шутим, а кто из нас счастлив?... А воть! он — всю жизнь плачет и выплакал себе небо на земле... На, счастливец!... Этот платок твой... 
 — Плаксы! загремел хор студентов:— И за ним во дятся подвиги! Заплачь, прохнькай нам твою слезливую повесть!..
 — Господа!.. 
 — Без отговорок! Посадим его по-выше!.. Повяжем его этим таинственным платком!.. Ай-да, Плакса!.. 
 И гурьба поднялась уже с мест; но двери темницы отворились, ректор ожидал сынов науки на лестнице и в почтительной тишине, мимо его, надежды Германии 
 
====page 187==== 

разошлись в замы, где профессора уже ожидали своих голодных слушателей. Вот начало моей правды. Про юлжение в саедующей главе.

 ГЛАВА ВТОРАЯ. 
ЮСТИЦ-ЧИНОВНИК.
 Но это продолжение случилось несколько лет позже начала. Недалеко от небольшего городка Нидек, лежащего на реь.., Pepѣ, в деревне Геллигаузен, поселяне ожидали прибытия своего чиновника юстиции, окончившего курс юридических наук в Геттингене... 
 Деревня была довольно многолюдна. В ней проживали не только поселяне, но и некоторые окружные чиновники; между последними падворный советник Троппе, с женою. Троппе играл первую роль в Геллигаузене или, лучше сказать, вторую после своей жены, которая хотя уже и зрелых лет, но имела большое притязание на прошедшую красоту и на издержанную любезность. Каждый вечер собиралось к ней все, что только могло собраться в деревне и открывалась великолеиная игра в карты. За недостатком игроков мук участвовал в партии и рассчитывался с женою, само-собою разумеется, только для виду, но тем не менее со всею точностию; иногда они даже ссорились, разумеется, притворно; важнейших сценических обмановь не приключалось; в самом опасном месте жена обыкновенно подавала с дocтoдолжной грацией руку и с великодушной, трагической полуулыбкой говорила: 
 — Людвиг! Я тебя прощаю…
 Людвиг почтительно целовал ручку, получал несколько ласкательных пощечин, иногда любезный щипок и спокойствие восстановлялось. Надо говорить правду: хотя надворной советнице Троппе было уже тридцать три года, но она умела скрыть лета или сохранить свежесть лица, так что сам пастор думал, что ей не больше 25 лет. Лицо это, если хотите, было правильно, где саедует бело, где нужно - румяно; глаза не без 
 
====page 188==== 
 
блеску, одним словом, она была бы весьма не дурна собою, если бы не была дурна своею любезностью, романическим характером, желанием побед, в такие годы, когда лучше отдыхать на лаврах нежели подражать Haполеону и другим честолюбцами. А как в деревне всего было только двое мужчин, вальдмейстер Бруно и сельский судья Куно, оба холостые, оба за сорок лет, из того извольте заключить, что обоим приходилось составлять любовный штат госпожи Троппе. Как ни Бруно, ни Куно не могли сделать на опытную женщину никакого реального впечатления, то вы, вероятно, вместе со мной, пожалеете почтенных геллигаузенских сановников: они служила весьма несчастливо; не получали никаких наград, никаких выгод; служили из чести. Тут было и еще одно неудобство. Весь Геллигаузен был по беждан, и потому удивляться победительнице было некому; но триумф без гласности не триумф, и надворная советница Троппе каждую неделю раз посылала в Нидек нанимать коляску и привозила в этой торжественной колеснице в город на показ то одного, то другого пленника; два раза в год она делала большой выход, когда в Нидеке стояли ярмарки. Тогда Семирамида ехала в коляске с Нином, а Бруно и Куно верьхом сопутствовали царице и оставались в городе во все продолжение ярмарок. Удивительно до чего доводит любовь! Бруно и Куно не изменяли, служили еще с большим усердием, тогда как царица на их глазах уловляла в свои сети юную дичь, то есть офицериков и студентов, непременных гостей каждой ярмарки. 
 Это случилось недели две после весенней ярмарки в Нидеке. Поселяне, как мы сказали, все, без исключения, сидели под липами на улице и пили кофе, прикушивали хлеб с маслом и поглядывали на дорогу, откуда должен был приехать юстиц-чиновник. Покойный его предместник, несмотря на то, что был немец, не нравился клиентам; находил нужными всегда, по самым ничтожным делам, какие-то чрезвычайные расходы; сам расходовал весьма много слов и вина; вино умножало слова, а слова сушили горло; от этого 
 
====page 189==== 
 
дела округа и юстиц-чиновника пришли в такой упадок, что он перестал и пить и говорить; умер. Приезд наместника озабочивал не только Геллигаузей, но весь округ, состоявший вз двенадцати деревень, подведомственных гемангаузенскому суду. Ho все это беспокоило только плебеев; аристократы играли в карты. Условная супружеская ссора уже началась, как вдруг на улице произошло сильное волнение; послышался стук чашек; поселяне ставили на место чашки, собираясь встретить как-можно учтивее юстиц - чиновника.
 Наемная брика, пара лошадей, сбруя, кучер, все это как-то гремело, стучало, звенело, как театральный гром; в глубине брики сидел таинственный гость, потому что кроме ног ничего нельзя было видеть…
 — Гей, любезный! спросил кучер остановясь на въезде в деревню: где отведена квартира господину доктору юстиц-чиновнику здешнего округа…
 — Будьте милостивы, поясалуйте, мы проводим, прямо, на Большой Улице; прямо против господина надворного советника... Вот подъезд... Все готово; мы уже с неделю как все приготовили... Стой! стой! Поздравляем с приездом! Просим нас любить и жаловать... 
 Но к общему удивлению юстиц-чиновник вышел, остановился на крыльце, и с глубокомысленной улыбкої проговорил довольно громко.
 Рек — и смущенный старик покорился строгой угрозе.
 Молча пошел он на берегу громко шумящего моря.
 Но одинокий, блуждая, старец громко молиться 
 Стал Аполлону, сыну, нежно кудрявые Леты... 
  Юстиц-чиновник засмеялся и громко сказал:
  И это Греки называли стихами!.. Потом слелал мину удивления, пожал плечами и ушел в свой дом... 
 — Это что такое? спрашивали друг у друга поселяне.
 — На место пьяницы — съумасшедший! Бруно прав; он всегда вам читал какую-то басню о лягушках! Вот тебе и басня. 
 В совершенном уньнии смотрели они на кучера, ко- 
 
====page 190==== 
 
торый из брики таскал вещи или, правильнее сказать, книги юстиц-чиновника, потому что кроме узелка и небольшой шкатулки, вся брика была набита книгами... Уныние уничтожило даже любопытство; не расспрашивали кучера как водится; не заглядывали в окна, как бывает; не лезли в комнаты с услугами, как случается. Нет, повеся головы, печально размышляли о судьбе своей. И не заметили, как кучер сел опять на свое место и когда хлопнул бичом, тогда только очнулись и поспишили в гостинницу, где по справедливому рассчету возница должен непременно употребить часть своего тринкгельда. На этот раз поселяне не обманулись в своих ожиданиях: кучер уже сидел за кружкой пива с довольным лицом и считал деньги.
 — Вот иногда как странно бывает... Есть табак? Мой вышел; мы на трех милях останавливались десять раз... От нечего делать, я курил и выкуриль весь запас.
 — Да от чего же вы останавливались?..
 — Гм! То одну, то другую книгу надо было вынуть. А покуда разроешь такую громаду и опять ее уложишь, надо не мало времени. Правда, против правил; но я не мог спорить. «Любезный Фриц, прошу тебя, удержи лошадей; сделай  милость, Фриц, будь так добр—остановись на минуту...» О, этакия слова подействуют на самых ленивых лошадей, а у меня разве нет сердца... О, я не такой еще злодей, чтобы не сочувствовать такому доброму человеку; и слава Богу, я не ошибся... Он вь нут свой кошелек; там не было ни гроша. Юстиц-чиновник покраснел: «Любезный Фриц, сказал он: мне совестно, но я плохо рассчитал... Ах, постой, постоül — И он опять покраснел, но от радости: Вспомнил, вспомнил!» Пошарил в карманах, нашел талер и отдал...  
 — Ах ты бессовестный! А может-быть это последний талер.
 — Это не мое дело. Я не смел обидеть отказом такого великодушного человека. Я не злодей, думею сочув- 
 
====page 191==== 
 
cтеовать такой доброй душе... И пью за здоровье вашего юстиц-чиновника. 
 Щедрость также не понравилась поселянам; и скупой и расточительный питают свою страсть на счет других. И все разошлись в совершенной печали, разошлись по домам, потому что уныние делало всех несо- общительными; даже кофе, хлеб и масло были забыты; стулья и посуда ночевали на улице. Стемнело, а нигде не вспыхнул огонь; все думали глубокую думу — в потьмах. — Нигде? — Простите, у госпожи Троппе против обыкновения зажглась иллюминация. Вместо двух свечей, освещавших её прелести, как в будни так и в празднаки, на игорном столе запылали четыре и на окне, освещавшем крыльцо — поставлен огарок в бутылке. Но увы! хотя окна приезжего гостя были прямо против окон Троппе, хотя нечаянно она и накинула на себя красную шаль, хотя поглядывала то в окно, то в двери... напрасно. Новая жертва не являлась. Юстиц-чиновник как приехал, уселся на кожаной соФе, и стал читать книгу; стало смеркаться, глаза колоть, свечки не было; юстиц-чиновник прилег и проснулся уже на другой день от шуму на улице. 
 Геллигаузен хотя и назывался деревueй, но в существе был порядочный городок, благодаря окружному суду и близости гaннoвeрcкoй границы. Недалеко от этой границы стояла небольшая, но красивая усадьба, также надворного советника, по фамилии Листе, у которого также была надворная советница, знаменитая в летописях германской литературы. Геминген и Захария воспели ее под именами Люцинды и Элизы; но мы хотя и не знаем настоящего её имени, будем называть Агатой, по некоим причинам, изложенным ниже. Усадьба отстояла от Геллигаузена в десяти шагах, через мость только; несмотря на то, жители усадьбы почти вовсе не бывали в деревне и не состояли в команде госпожи Троппе : она их исключила из списков, и даже, как утверждали завистники в Нидеке, делала соседям за речкой разные неприятности. Избегая встречи с Семирамидой, соседи даже гулять не ходили через заветный мост 
 
====page 192==== 
 
так что в Геллигаузене их больше года никто и не видел. Все это необходимо для ясности дальнейшего рассказа. И так на улице был шум. Юстиц-чиновник посмотрел в окно и увидел, что причиною шума была торговка, которая завела ссору. Перед окнами юстиц-чиновника находилась сельская ярмарка; господин Троппе перевел сельский торг на это место для того, чтобы жена его, не одеваясь, из окна могла покупать что ей нужно. И точно, в окне сидела Семирамида и торговала цыплят, но, к удивлению торговки, так долго, так прижимисто, что та потеряла терпение, стала кричать, браниться; а когда поселяне вздумали унимать торговку, она пришла в бешенство и своими криками разбудила юстиц-чиновника. 
 Он вспомнил о своей должности и выбежал на улицу. 
 — Что за крик? спросил он голосом звучным и весьма приятным. Чего ты кричишь, старушка? 
 — А тебе какое дело? Ты больно молод, а Жидовкой меня никто не смей назвать. Не хочешь моего товару, Бог с тобой; а какая я Жидовка; цыплята четырех месячные; никто не продает дешевле моего. Корм больше стоил, чем дает эта госпожа; да по-мне всё-равно: давай что хочешь, только не называй Жидовкой... 
 — Чего ты хочешь, старушка? Ну, пошумела, пора уняться…
 — Я хочу, чтобы эта госпожа на весь торг сказала, что я не Жидовка...
 — Милостивая госпожа! сказал юстиц-чиновник улыбаясь и подходя к окну госпожи Троппе. Вы слышите, чего требует старушка. Вы ее обидели.
 — Вы находите! сказала Семирамида и запылала натуральным румянцем, от чего лицо её осветилось двойным каким-то светом... 
 — Вам ничего не стоит сказать старухе, что она не Жидовка и весь этот шум — прекратится... 
 — Вы требуете?..
 — Как я смею... 
 — Вы я желаете... 
 
====page 193==== 
 
— Если бы вы позволили…
— Для вас, для вас только... Послушайте, мои милые, я пошутила: я хотела подразнить старушку; она не умела понять шутки... Если она обиделась, очень жалею... 
— Бог простит! сказала торговка махнув рукой и уселась с своими цыплятами по-дальше от, дома Троппе.
— Давно ли вы приехали? спросила Троппе, поправляя искусно свой утренний тоалет. 
— Вчера.
— Вчера? И мы об этом ничего не знали! Мы не предложили вам наших услуг как добрые соседи! Вы женаты, может-быть дети... 
— Нет. Я не женат и никогда женат не буду…
— В самом деле? Не зарекайтесь! Побьемся об заклад, что не пройдет и года вы будете женаты... 
— Смело бьюсь об заклад о чем угодно... 
— Боже мой! Вы верно еще не завтраками... 
— Я еще не успел устроить хозяйства…
— Да это и не ваше дело... Не хотите ли позавтракать с нами. Людвиг скоро будет готов, а завтрак на столе, пожалуйте, без церемоний... 
Желудок и нрав юстиц-чиновника советовали принять предложение. Он даже не умел скрыть своего удовольствия и в одно мгновение очутился в гостиной... 
— Вот это по-соседски. Я уже послала за Людвигом. А покуда поскучайте в моем обществе…
— И вы это говорите! Мне скучать... 
— Да ведь вы ненавидите женщин…
— Кто вам сказал?... 
— Да не вы ли сами проговорились, что никогда не женитесь…
— Именно потому, что ужасно люблю женщин... Боюсь моей неверности. Я погублю жену, она измучит меня; будто уж не женясь нельзя любить женщин... 
— Хорошо вы себя рекомендуете, нечего сказать. Женщины должны от вас бегать, как от чумы... 
— Это почему? 
— Потому что вы можете полюбить каждую... 
 
====page 194==== 
 
 — Хорошенькую. 
 — Молодость доверчива... 
 — 0, я не разборчив — и умею удивляться красоте во всяком возрасте. Особенно если красота так блистательна, так очаровательна. 
  Плут смотрел на советницу такими нежными глазами, что та, при всем совершенстве кокетства, смутилась и подумала невольно: этот скорее захочет быть победителем чем пленником... Но это смущение было мгно- венно. 
 — Удивляюсь, сказала она холодно: как вы с такими расположениями решились жить в деревне…
 — Напротив! Может-быть к моему несчастию, но я благодарю судьбу за это место... даже за квартиру…
 — Это правда. Ваша квартира на самом веселом месте... 
 — Боюсь, чтобы она не сделалась душной темницей... 
 — Это почему?
 — Блаженство и горе граничат…
 — В ваши годы думать о горь! Смешно слушать! Для вас только расцветает весна жизни; вы прибежали рано на душистую долину наслаждений; прохладный ручей действительности освежаеть вас не пустыми надеждами и, au comble du bonheur, вы — свободны…
 Госпожа Троппе при последнем слове изволила вздохнуть и потом продолжать задумчиво, так сказать, мечтательно. 
 — Ваша жизнь не обречена на тягостное притворство, на мучительное принуждение; цветов вашей жизни не снимают серпом грубые жнецы; вы не старетесь раньше времени;в двадцать два три года вы не носите маски тридцати пяти-летного возраста, которую надевают на вас ежедневные скорби, душевная тоска, одиночество в союзе... О!..
 Госпожа Троппе изволила повернуть голову к окну и будто украдкой отереть небывалую слезу... Юстиц-чиновник был тронут и обрадован. Мы ужe доложили, что госпожа Троппе была очень не дурна собой, а юстиц-чиновник был весьма снисходителен и, как сам из-
 
====page 195==== 
 
яснился, не разборчив; притом же в деревне, где никакое сравнение не могло уменьшать красоты Семирамиды... Все это ласкало господина юстиц- чиновника приятными надеждами, а положение еа, о котором она так искусно намекнула, ручалось в том, что умный утешитель не останется без награды. 
 — Простите! Я заслушался! Поэтический язык действует на меня как-то отрицательно. Я не ощущаю во сторга, но леденю... Ваша речь…
 — Тише, тише... Идет... Вот и мой муж. Рекомендую тебе нашего юстиц- чиновника; он пришел тебе представиться, но я не виновата что ты так долго одеваешься. Меня никто не предупредил и я в дезабилье застала ихь здесь... 
 — Очень рад с вами познакомиться. Позвольте узнать.
 — Готлиб-Август Бюргер... 
 — Очень рад! Людвиг-Леопольд Троппе... Матильда-Тоганна Троппе...    
 — Бюргер! воскликнула Матильда: какая славная фамилия... Вся Германия теперь только и говорить о Бюргере, что написал какую-то Ленору... 
 — Глупая сказка, Матильда, там мертвецы скачут гоп-гоп-гоп в галоп, там шумит гроза, заза, колокола клинг, клин, глинг, чепуха! Это хорошо для простого народу; поселяне почти все читают наизуст Ленору; это деревенская поэзия…
 Юстиць-чиновник краснел и бледнел в перемежку. Матильда заметила волнение гостя в перебила длинную критическую речь... 
 — Людвиг! об литературе ты бы не рассуждал лучше. Может-быть поэт близкий человек господину Бюргеру, может- быть…
 — Не всё ли равно... Я скажу в глаза…
 — Ах, перестань, пожалуйста! Я не могу слушать; я лучше уйду... 
 — Матильда... 
 — Нет, уйду! Я горо от стыда... 
 
====page 196==== 
 
 — Право, не буду, Матильда. Я, пожалуй, стану хвалать... 
 — И это не твое дело! Ты, не понимаешь ничего в литературе; ты не должен мешаться в ученые разговоры... Ты... 
 — Клянусь, не буду, только и ты перестань…
 — Я не перестану, а уйду... 
 — Матильда! Прости!..
 — То-то! Ты всегда слишком много надеешься на мою доброту и делаешь глупости. Так и быть, прощаю, но в последний раз... Для вас, господин юстиц-чиновник, только для вас я простила этого неучтивца... На его суждение не обращайте внимание; скажите лучше, где живет теперь этот знаменитый Бюргер? 
 — В Геллигаузене! 
 — В Геллигаузене! воскликнула чета. И муж, который стал уже завтракать, — поперхнулся и раскашлялся так сильно, что разговор должен был прекратиться. Матильда лечила мужа домашними средствами: колотила в спину; Бюргер подал ему воды; кое-как беда миновалась и наступила сцена восторгов и удивления. 
 — Какая честь, какая слава нашему Геллигаузену! едва смею верить... Вы?.. Вы?.. О простите! простите! Мы вас приняли как варвары... 
 — Напротив, как добрые друзья! Я постараюсь опровергнуть мнение господина надворного советника…
 — Я не имею ни какого мнения, господин юстиц-чиновник, право не имею; не буду, не хочу иметь... Это проклятый Куно сказал мне; это самый завистливый человек в светь; я не читал, не слыхаль Леноры... Все это он сочинил, злобный демон... Вот кстати и он, и Бруно... Бруно — будь свидетелем... 
 — Как тебе не стыдно, Людвиг! Что за очная ставка... Великий поэт Бюргер! Прошу вас познакомиться с товарищами по земным, обязанностям; это — здешнего округа судья, а это вальдмейстер... Посмотрите, как они удивились, с какою почтительностью гладять на вас и кланяются. Полюбите их, Бюргер, они добрые 
 
====page 197==== 
 
люди... очень добрые... Но слова не накормят... Пожалуйте! 
 Матильда усадила гостей за весьма скромный завтрак, назначенный для полуторы персоны. Матильда сама обыкновенно кушала много, но зато под предлогом различных диэтетических опасностей кормила мужа, как птичку. В этом заключалась одна з тысячи причин, почему господин Троппе любил ходить на охоту; после завтрака он обыкновенно подходил к окну и не смело заводил речь о погоде. 
 — Кажется, как ты думаешь, Матильда: сегодня погода хорошая, можно бы посмотреть неть ли в поле гостей... 
 Всегда Матильда отвечала на этот вспрос отрицательно. 
 — Тебе так кажется, а воздух холоден; теперь ясно, а через два три часа будет дождь, ветер. Видишь, как душно в воздухе... и так далее. Но на этот раз Матальда совершенно соглашалась с мужем; только при- бавала... 
 — Как хочешь, Людвиг, но одного не отпущу... 
 — Мы пойдем все вместе... 
 — Я, шептал Куно... имею дела... 
 — Bздор, вздор: перебила Матильда : у вас всегда дела некстати; хвалитесь дружбою, а не хотите сделать компанию, вот Бруно не таков: он уж не оставит Людвага. 
 — Я... 
 — Да, вы! Надо отдать справедливость…
 — А, вы, господин Бюргер... спросил Троппе…
 Матильда значительно взглянула на юстиц-чиновника. Тот, догадался или вовсе не любил охоты, отвечал: 
 — Мне совестно отказать господину надворному советнику, но позвольте напомнить, что у меня еще нет ни кухарки, ни кухни, па прислуги, ничего кроме книг; мне надо поустроться и отдохнуть с дороги. 
 — Холостой человек... сказала Матильда: к чему вам заводить хозяйство. Вас будут обманывать, и одному скучно; вы можете кушать с нами; уж это мое 
 
====page 198==== 
 
дело... а что касается до ваших книг, отдыха, ступайте, ступайте; не церемоньтесь с нами. Я пошлю вам мою Гретхен; она поможет... Прощайте! Признаюсь, и мне что-то нездоровится, я тоже прилягу, отдохну, про- щайте... 
 Бюргер почти насильно быть изгнан; Матильда ушла; Людвиг был чем-то недоволен до такой степени, что не хотел смотреть на товарищей; Бруно с улыбкой со страдания смотрел на Куно, Куно с таким же выражением созерцал Бруно... Молчание прервал Троппе...
 — Нечего делать, пойдем на охоту, сказал он и пошел вооружаться...  
 — Кажется и Матильда собирается на охоту, господин Бруно…
 — А вам завидно? Вы бы с удовольствием послали на свое место этого ребенка, а сами заняли его должность... 
 — Которую он у вас так безжалостно похищает. Если Матильда вчера в картах и приняла вашу сторону, то кажется, больше для того, чтобы скрыть... 
 — Taйное расположение к вам. О, никто в этом не сомневается, кроме одной Матильды... 
 – Вы можете шутить, но не оскорблять…
 — Вольно же оскорбляться; я от ваших насмешек всегда отмахиваюсь как от безвредных мух. 
 — А я ваших и не замечаю.
 — И потому оскорбляетесь?
 — Кто вам сказал! Стану я оскорбляться всякою глупостью…
 — Послушайте, вы говорите дерзости.
 — Отмахивайтесь... 
 — Извольте, но берегитесь... 
 — Господа! сказал Людвиг: я готов! Пойдем, бежим: она спит, а проснется, погода может перемениться... 
 — Но послушайте!
 — Ничего не слушаю. Скорее из дому, в поле, скроем след, нето еще пришлют погоню... 
 — 0, не взвольте беспокоиться... 
 
====page 199==== 
 
— Почему вы так думаете…
— Так-себе, по предчувствию... 
— А если не по предчувствию, а по какой-либо другой причине...  
— Помилуйте... 
— То-то же! Прошу быть осторожнее... 
— Не бойтесь! Я возьму с собою очки, чтобы не дать промаху…
 На улице охотники встретили Гретхен, старую и невзрачную деву; с узелком она побежала в дом юстиц-чиновника. Никто не осмелился сделать ей вопроса или замечания... Охотники без охоты удалились на любомый промысел... 
Когда Гретхен вошла в гостинную юстиц-чиновника, он лежать на софе не совсем живописно и громко пел какую-то песню... Содержание песни было такое странное, что Гретхен, остановившись на пороге, не знала итти ли дальше, слушать он песню, или воротиться к госпоже с докладом. Но Гретхен не успела решиться. Бюргер ее заметил и спросил: 
— Тебе что надо? Ты не из Макбета ли, а? 
— Нет-с, я от госпожи Троппе…
 Бюргер вскочил. 
— От госпожи Троппе. Что прикажет Матильда! Я будто околдован её любезностью... Говори, говори, моя милая. 
— Говорить пока нечего. Завтрак был очень беден, так я принесла пирогов и бутылку вина. 
— Вина! О! Матильда ангел предусмотрительности; фея всевидящая! Где же это вино? И вероятно превосходное, как все, что только идет от её прекрасных рук... 
— Перестаньте говорить так! Можно подумать, да нельзя поверить, будто вы уже влюбились в мою госпожу... 
— Нельзя поверить? Согласись, моя милая, я молод, она еще молода... Сколько ей лет? 
— А как вы думаете? 
 
====page 200==== 
 
 — Лет двадцать пять, уж ни как не больше... За здоровье Матильды... 
 — Ну, видно вы опытны! Как раз в пору...  
 — Но она должна быть ужасно строга к чужим... 
 — Ох! Не поверите, какая беда служить у красавицы. Беспрестанно подипалы заезжают с подарочками; не взять — жалко, взять — опасно... Да и за что брать? Слова себе сказать не позволит... 
 — Да здравствует добродетель Матильды! Ах, милая, хотя и совестно, а я тебе не дам никакого подарочка... 
 — Да и за что? 
 — То-то и есть, что незачто! 
 — А если б было за что?... 
 — 0, тогда дело другое... Но что ты можешь мне сказать утешительного... 
 — Ну, а если бы я вам сказала, что я уже двадцать лет живу в этом доме... 
 — Поздравляю! Всё-таки это не стоит подарочка... 
 — Эх, вы молодость! двадцать лет при госпоже, я знаю что она думает; знаю кого дурачит, знаю кого любит... 
 — Любит! Кого она любить! 
 — Вот то-то и есть. Было бы за что взять подарочек; как пришла на верх, как поглядела в окно, как подошла к зеркалу, я все стою, смотрю и слушаю... 
 — Что же она говорила? 
 — Ничего. Да я то слушала, что она думает. Двадцать лет при ней; как из пенсиона привезли, все при ней... 
 — Гм!пробормоталь Бюргер и выпил последний стакан всё-таки за здоровье двадцати-пяти-летней красавицы... 
 — Что же она думала? 
 — Экой недогадливый! про вас думала! 
 — 0, злобная колдунья! Не клевещи! Я не хочу верить моему счастию; я с ума сойду! Уходи ты, коварный сон! Вон из моего дому, ведьма!..
 Гретхен дотого испугалась, что выскочила на улицу. Бюргер ва-крепко запер двери и бросился на соФу помирая со смеху... 
 
====page 201==== 
 
 — Видно Бойэ знал про Матильду!.. так сам с собой рассуждал Бюргер: что выпросил для меня местечко в Геллигаузене. Во всякой другой деревне я умер бы со скуки. А тут — я Кесарь! Пришел, увидел, побе- дил. Понимаю, предусмотрительный друг! Я оправдаю твое высокое мнение об эротических моих талантах! Теперь бы заснуть, да нельзя; интрига которая так быстро началась или так же быстро достигнет благополучной развязки или разрушится как падучая звезда... И то сказать, Матильда и в Геттингене могла бы нравиться, а тут, в глуши, в деревне... Вот она, садится у окна; Гретхен ставит пяльцы; мы будем вышивать... Пре- восходно! Станем и мы что-нибудь делать... 
И Бюргер с греческим Гомером уселся у окна. Пошла немая беседа; то Бюргер, то Матильда как-то любовно засматривались друг на дружку; то она оставляла шитье, то он бросал книжку... Солнце достигло зенита; Гретхен накрыла стол на два прибора, поставила бутылку вина, чего за завтраком не было... Матильда встала, подошла к столу и задумалась. Гретхен постучалась в двери юстиц-чиновника. 
— Кто там? 
— Пожалуйте обедать! 
После обеда, который чинно и торжественно совершался в присутствия Гретхен, Матильда предложила своему гостю показать дом и сад.Прелестный весенний день обливал воздух какою-то упоительною теплотою; ни один лист не колыхался; как будто вся природа дремала в сладостной неге... Гретхен в беседку из густых акаций принесла кофе, подала гостю трубку и удалилась... 

ГЛАВА ТРЕТЬЯ.
 ДЕДУШКА СТАРЫХ ВРЕМЕН.
 В славном городе Нидеке не было ярмарки; ведь не целый же год торговать; но в славном городе Нидеке были похороны богатого купца, а такое радостное со-
 
====page 202==== 
 
бытиe стоит ярмарки; со всех окрестных деревень собирались именитые гости, и благодаря прекрасной погоде, на улице усыпанной ельником шло большое гулянье. Решительно весь город двигался по большой улице в ожидании торжественного шествия. Но вместо погребальной колесницы, по мостовой раздался стук городской коляски; проходящие остановились, чтобы посмотреть на расточительного возмутителя священной тишины... Коляска приближалась, любопытство возрастало и жители Нидека, так как и вы, любезные читатели, узнали геллигаузенскую Семирамиду по соломенной шляпке украшенной многими букетами пестрых цветов... Матильда цвела и дышала блаженством, с гордостью поглядывала то на удивленных горожанок, то на молодого сопутника, который со всею студентскою важностью сидел в коляске раскинувшись и с удовольствием глядел на проходящих. 
 — Луиза, сказал господин Леонгард: погляди! да это, кажется, тот шалун, что мы видели в Геттингене в пирожной лавке... 
 — Да, кажется... 
 — Не кажется, а именно сам он! Как он попался в когти этой... Пойдем в церковь; посмотрим, узнает ли он нас... 
 — Батюшка!.. 
 — Что с тобой? 
 — Нет, не ходите... Позвольте мне вернуться домой... Я не так-то здорова…
 — Луиза? я тебя не понимаю. Ты была так весела, так счастлива и вдруг... 
 — И вдруг мне пришло на ум, что Германн... 
 — Что Германн! Я ему отказал на-прямки, потому что он тебе не нравится. Правду сказать и мне не очень. Тем более что есть женихи по- лучше его; тем более, что выбор мужа... Что с тобой, Луиза?... 
 — Мне дурно! Германн в сильной печали; вы слышали как он плакал. 
 — Ну, это еще не беда. Не даром и в университете его звали Плаксой. 
 
====page 203==== 
 
— Тем хуже! Он еще расплачется в церкви, обратит на меня общее внимание, я сгорю от стыда. 
— Ты говоришь правду... Я сам не люблю этих театральных сцен...Постой же! Похороны видеть следует. Чем потом мы будем извинять наше равно– душие к таким редким и великолепным зрелищам; мы с тобой проберемся на хоры... 
— Батюшка! 
— Ох, Луиза! Можно ли позволять себе такое малодушие. Отказали так отказали; женихов много и, право, все лучше этого Германна; и на хорах он нас не увидит. Пойдем... 
И Луиза повиновалась. Она шла опустив прелестную головку с такою неохотою, как будто коммиссар насильно тащил ее в церковь. На паперти, как будто что укололо Луизу; она с ужасом посмотрела на церковные двери; вошла, но вся затрепетала; оглянулась на стук коляски — и что же, геттингенский знакомец с легкостью вкусного жокея, выскочил из коляски не отворяя дверец и со всею заботливостью помог выйти Матильде; она нежною улыбкою благодарила кавалера. 
— Август! сказала она: а букет, что ты сегодня для меня сам собрал…
— Он на груди вашей... 
— Ах! И я могла это забыть! Руку, Август, руку! 
— Идут! прошептала Луиза с каким-то судорожным движением всего существа своего и уже не отец, а Луиза потащила его к темному ходу на хоры... Матильда уселась на краю почетной скамейки, а Бюргер стоял возле и держал её молитвенник в богатом футляре. 
— Жарко! сказала Матильда, подержи, Август, мой платок; но тебе тяжело, Август... 
— Как вам не стыдно! 
— Милый Август! 
Дальнейшия нежности были прерваны прибытием печальной процессии. Пастор сказал короткую речь: она не продолжалась более часу. Покойника понесли на кладбище; почти все пошли за ним... 
 
====page 204==== 
 
 — Не пора ли домой?... спросила Матильда. Как ты думаешь, милый Август... 
 — Я, милая Матильда, ничего не думаю. Мне бы надо побывать у здешних чиновников, попросить их к себе на завтра. Вы знаете, завтра в суде я формальным образом приму звание в провозглашу присягу... Завтра — я постоянный и счастливый житель Геллигаузена... Конечно, особенной нужды нет звать эти парики, тем более, что мои финансы не позволяют схелать приличной пирушки; притом же и того не должно забыть, что этот праздник у нас отнимет день блаженства... 
 — Шалун!... с улыбкою сказала Матильда ударив легонько Бюргера по носу, который уже и в молодости был довольно длинен... Ты не должен заботиться о житейских пустяках: это сладкая обязанность твоих друзей. Пойдем на кладбище, — теперь там все; я приглашу их на завтра к себе,— это наш общий праздник... Пойдем!.. 
  И точно. До полудня из Нидека, из ближних деревень в дом Троппе собрались почетнейшиe соседи; уже судья прислал за юстиц-чиновником и свидетелями; уже процессия выходила на крыльцо, перед которыми остановилась небольшая крытая повозка, — оттуда высунулась старая голова в огромном парике...  
 — Господа! Не знаете ли, где живет мой Готлиб! 
 — Дедушка! закричал Бюргер и бросился к коляске... 
 — Браво! браво... кричал старик: вот так—дело другое. Я твой друг, твой помощник! Наконец ты опомнился! Место не важное, но с твоими удивительными способностями, современем ты можешь получить место юстиц-советника в какой-набудь столице... Браво, Готлиб! Где ты живешь?
 — Здесь, дедушка, но сегодня день моей присяги; мы шли в суд; добрые люди пригласили моих гостей к себе в дом... 
 — О! с твоим сердцем, ты везде найдешь друзей, Готлиб! Но для жизни мало одного сердца: пусть оно действует, но совместно с разумом; пускай друг от 
 
====page 205==== 
 
дружки ни на шаг не отступают. Ну, пойдем! Очень рад, что здесь живет мой хороший приятель и хороший человек. Ты, вероятно, с ним познакомился. 
 — С кем, дедушка? 
 — С надворным советником, как-бишь его...  
 — Трорпе... 
 — Фуй! Как можно? Он глуп, а она еще хуже... Нет! нет! Боже сохрани!
 — Воть тебе раз! подумал Бюргер и оглянулся. По счастию, чиновники и гости, не желая мешать семейным разговорам, шли в почтительном отдалении и не могли слышать что говорил старак... 
 — Нет!.. продолжал он: тут живет Листе, человек с умом, с характером, у него бесподобная жена; я надеюсь, что она будет иметь на тебя благодетельное влияние... Твое несчастиe, Готлиб, что между женщинами ты всегда попадал неудачно; дай Бог, что бы геттингенския твои связи не развратили сердца... Твоя Троппе такое же чудовище, как и твоя геттингенская Лаура; она... я все узнал... она вовлекла тебя в долги.
 Бюргер потупил голову. 
 — Не печальcя, Готлиб! долга твоп заллачены... 
 — Дедушка! Спаситель мой... 
 — Дедушка! То-то! Видишь! Я не давал тебе ни гроша; один шаг на честный путь и я весь к твоим услугам. 
 Бюргерь бросился в объятия старика.
 — Хорошо, хорошо, Готлиб! Только не думай, что я уже вполне верю твоему исправлению... 
 — Вы увидите... 
 — Да, увижу, и потому денег тебе не дам; достаточное для тебя содержание я доверю моему Листе; ты будешь получать от него деньги по мере надобности... Кажется мы пришли к суду...
 — Кажется так; я никогда не был в этом доме. По дурной наружности, должно думать, что это наша сельская палата юстиции... 
  Дед остановился и гордо посмотрел на внука. 
 — Готлиб! Эта неуместная насмешка заставляет ме-
 
====page 206==== 
 
ня сомневаться в твоем исправлении! Неужели ты хочешь оставаться на всю жизнь только стихоплетом. He спорю, что ты можешь писать стихи; ты хорошо учился поэзии, проходил философию; но пусть эта страсть не будет страстью; пусть твой талант будет дополнением к другим, деийствительным, талантам. Можно иногда играть в кегли, даже в карты, но посвятив им жизнь, все время — ты будешь игроком. Ни какой разницы: тунеядец, милостынник; если и есть разница — так только та, что ты не будешь обыгрывать других, а себя! Но подходять. Я не хочу, чтобы твои товарищи знали твои недостатки, скажу прямо, пороки... Надеюсь, что ты умел скрыть свою несчастную страсть: Ax, Готлиб, я надеялся, что ты начал выздоравливать. Но, Бог милостив; лета ребячества миновались…
 Старик не кончил бы проповеди, если бы чиновники не подошли очень близко; двери суда отворились; дед отстал длятого, что внук должен был сам войти в юстиц-камеру и действовать вообще самостоятельно... 
 — Милости просим, сказал Куно, садясь на свое председательское место и лукаво улыбаясь. 
 Все не без удивления заметили, что Троппе был уже в камере; приход гостей прервал их разговор с Куно. Троппе также не успел скрыть улыбки злобного удовольствия и поспешил вмешаться в толпу свидете- лей!.. 
 — Господин юстиц-чиновник! возгласил Куно с притворным равнодушием: вам известны, столько же как и всем присутствующим, законы земли нашей. Вы принимаете на себя не малотрудную обязанность вести дела не малого округа; дела иногда большой важности, иногда обширной ценности. Непростительно было бы сомневаться в вашем искусстве, доброй совести и честноти; но благодетельные законы, ограждая безопасность бед- ных и безответных граждан, в отеческой предусмотрительности, постановляют, дабы принимающий на себя звание и обязанности чиновника юстиций, предъявил в суд, пред которым имеет ходатайство, залог на 
 
====page 207==== 
 
счеть коего он, не обременяя клиентов вперед судебными издержками, мог бы действовать свободно по долгу присяги... или же представил in реrѕоnа двух поручителей, достойных общего доверия... 
 Бюргер побледнел; Троппе и Куно торжествовали; юстиц-чиновник оглянулся; свидетели как будто не слышали слов Куно и, отвернувшись, перешептывались; никто не хотел ручаться за незнакомого чиновника, при- том же, на беду, и поэта... Насладясь замешательством счастливого соперника и несчастного чиновника, Куно поднял глас на целье два тона и продолжал: 
 — Сумма не значительна, две тысячи талеров... По предъявлении сей суммы приступим к присяге... 
 Бюргер побагровел и собирался что-то сказать, но не мог; в крайнем смущении, закинув руки назад, Бюргер почувствовал в руке своей какую-то бумагу; посмотрел; глаза полные слез и выразительной благо- дарности обратились к деду, который стоял сзади. 
 — Что же ты медлишь, друг мой! Ты не должен смущаться перед лицом судьи никогда, ни в каком случае! Ступай! исполняй свой долг! сказал старик и тихонько толкнул Бюргера вперед. Юстиц-чиновник опомнился и что-то вспомнил. С улыбкою посмотрел на Троппе и Куно; подошел к столу, поклонился не раз, а три раза с комическою важностью и перед Куно, на красное сукно, положил пучок облигаций виртембергского банка... Куно не умел прежде скрыть удовольствия, теперь досады... . 
 — Ваши ли это деньги? спросил он, с запальчивостью... 
 — Это что за вопрось, господин Куно? По каким это законам изволите спрашивать?.. 
 — Во-первых, требуется удостовирение что эта сумма ваша собственность; во-вторых, поручительство двух достойных доверия лиц, что эта сумма не будет вами растрачена на посторонния надобности... 
 — Один закон вы сочинили, господин судья; другой меня не затрудняет: деньги могут остаться в суде... 
 — Совсем нет, перебил старик: господин судья 
 
====page 208==== 
 
не допустит такого нарушения буквы закона, тем более что в здешнем суде нет казначейства; а по точной силе постановления о судебных залогах примет поручительство главнaгo aшерслебенского судьи, Якова Филиппа Бауэра и надворного здешнего советника Листе... 
 Куно, услышав имя первaгo поручителя, совершенно смутился; встал, кланялся старику, кланялся внуку, и всё бормотал... 
 — Поздравляю, поздравляю... 
 — Поздравляю и вас, господин судья, сказал с злобной улыбкой Бюргер: и вас, господин Троппе! 
 — Меня с чем?.. 
 — Так!.. на радости мне всех бы хотелось поздравить с приездом дедушки. Мы, право, разыгрываем комедию... 
 — Комедию! сказал Куно, несколько ободрясь: позвольте вам напомнить святость места... 
 — Первая часть торжества, кажется, кончилась, господин Куно! Вы сами встали с места и начали так ловко раскланиваться, что я и позабыл, что я в суде... 
 Куно покраснел.
 — Позвольте же вам напомнить, что я опять сижу и так как поручители должны засвидетельствовать... 
 — Лично, перебил главный судья: то я попросил бы послать за господином Листе от моего имени... Сторож! сходи и попроси господина Листе от имени Бауэра из Ашерслебена... 
 Куно сидел на своем месте, правда; но весьма не покойно; точно так же стоял и Троппе и, будто лошадь в стойле, перебирал ногами... Бауэр отвел Бюргера к окну и сказал тихо: 
 — Ты уже успел приобрести неуважение здешних чиновников... 
 — Совсем нет, дедушка. Они меня ужасно уважают, боятся... 
 — Это от чего? 
 — Вы бы имели право на меня сердиться, если бы после всего, что вы для меня делаете, я скрыл бы от вас малейшую безделицу. 
 
====page 209==== 
 
Бауэр пожал ему руку. 
 — Мы с господином судьей хотя и не ровестники, однако же соперники... 
 Бауэр улыбнулся... 
 — Неудовольствие скоро кончится... Как только я получу отставку... 
 — От места... 
 — Нет, от госпожи Троппе. 
 — От госпожа!!
 — Тише, тише, дедушка. Им завидно, зачем я так ласково принят в доме, зачем например сегодня в доме Троппе принимают моих гостей, потчуют... Виноват ли я?... 
 — Виноват, Готлиб... 
 — Право не виноват; я вам после расскажу, как все это случилось... Вы сами меня оправдаете... 
 — Ни в каком случае... И ты больше не должен ни ногой... 
 — Дедушка! Не делайте мне стыда!.. Даю вам слово, я отстану, отретируюсь без малейшей потери, как король Прусский. Сегодня не только я, вы должны быть у них на обеде... 
 — Я? 
 — Да, вы, дедушка! Неблагодарно было бы с моей стороны за участие, хлопоты, издержки, за все отплатить презрением в лице Нидека и всего округа... 
— Ты прав, Готлиб! О! Разум твой догоняет сердце! Очень рад, что имел случай видеть твои успехи... 
— Не то еще увидите... 
— Господин надворный советник Листе! возгласил сторож. 
Бауэр бросился на встречу своему другу. Листе был высокого росту, прекрасной наружности, но черты лица выражали глубокую задумчивость. На мгновение он по веселел; но когда Бауэр объяснил в чем дело, Листе стал опять задумчив, хотя и исполнил желание старика беспрекословно... Юстиц-чиновник получил обратно свои деньги, произнес присягу, росписался в книге и торжественно вышел из присутствия. 
 
====page 210==== 
 
 — Куда вы теперь? спросил Листе, видя что процессия не поворачивает на мост... 
 — А вы не с нами? Мы к Троппе. 
 — К Троппе?.. Листе покраснел: нет, я не могу; у нас гости; если бы я знал прежде... Но я надеюсь, что вы не откажетесь посетить и нас...  
 — Любезный Листе! Мы исполним только долг учтивости и тотчас после обеда прийдем к тебе... До свидания... 
 На крыльце, Матильда ожидала Августа с зеленым венком; но этот венок неловко выпал из рук её, когда она увидела маститого спутника. Этот ментор с первaго взгляду ей не понравился... Она заглушила вол- нение, улыбнулась даже, но ничего не могла сказать... 
 — Позвольте, дедушка, познакомить вас с Матильдой Троппе, которая заступила для меня место матери... 
 Матильда покраснела, но на лице этого не было видно...  
 — Родительския её обо мне попечения исполняют мое сердце живейшей признательностью... 
 — Перестань, Август, перестань!.. перебила Матильда с досадою... 
 — Дедушка, простите скромности Матильды! Она никогда не хочет слышать от меня слов благодарности... 
 — Перестань, Готлиб: если госпоже Троппе не угодно слушать, так ты должен уважить её волю... Но мне, вы, без-сомнения, позволите поблагодарить за родительския попечения о милом внуке... И как это странно!... Покойница дочь моя и мать Готлиба, если бы теперь жила, была бы ваших лет... 
 — Пожалуйте в комнаты... с досадой проговорила Матильда... 
 — Если не ошибаюсь, Гертруде было бы теперь ровно сорок…
 — Пожалуйте, пожалуйте! кричала Матильда не своим голосом, стараясь заглушить ужасное сравнение. Но увы, и Куно и Бруно и сам Троппе слышали все до последнего слова; и, таково сердце человеческое, все трое огор- 
 
====page 211==== 
 
чились, обиделись и в душе своей клялись за деда мстить внуку. Легко можно догадаться, что обед походил на похоронную трапезу: ели и пили много, говорили мало. После обеда Матильда исчезла. Бауэр, поблагодарив хозяина, ушел с внуком; тогда веселье несколько восстановилось; Матильда сошла вниз исправив перед зеркалом все нанесенные ей ущербы красоты и любезности; раскинулось карточные столы; в сацу загремели кегли. Все забыли про деда и внука; только одна Матильда поглядывала на улицу и поджидала не подадут ли бричку, которая должна освободить Геллигаузен от гостя... Ожидание её не обмануло. Еще солнце не закати- лось, как бричка подъехала к крыльцу; дед и внук трогательно простились; дед уехал; внук... Матильда не сомневалась, что он, как-только выскользнет из лап ментора, прибежит расстроить незанимательную партию в карты. —И это ожидание не обмануло Матильды. Внук расстроил партию; ушел домой... Матильда крепилась долго; не смогла — и упала в обморок. 

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.
 ЖЕНЩИНА СТАРЫХ ВРЕМЕН.
 Бюргеру было не до Матильды... Он ходна взад и вперед по своей столовой; в потьмах он видел как кошка; внутренний жар, бросаясь в глаза, каким-то странным сиянием освещал для Бюргера всю комнату, весь мир. В этом странном сне он позабыл, дедушку, Матильду, себя; он не спал, но ему грезился такой странный, запутанный, мистической сон, какого вероятно нельзя ветретить ни в одной повести Гофманна и К. Маки этого таинственного сна разбрасывала перед ним женщина, не молодая, но еще прекрасная, хотя истерзанная душевным недугом, непонятною болезнию; образ её разливался в темноте ночи какою-то облачною, волнистою тенью; но глаза будто две свечки в глубоком мраке, горели ослепительным огнем, и это пламя, как будто огни над могилой, свидетельство- 
 
====page 212==== 
 
вали о страданиях, смерти, тайнах замогильных... Вы уже наверно думаете, что Бюргер влюбился... Не знаю как вам, сказать, но потероите, — вы сами увидите в чем дело. С трудом удалось ему оторваться от чужих мечтаний; чужих, потому что он мечтал не за себя; искал причин непонятного недуга; он ощущал болезнь так чувствительно, как будто сам страдал тем же; он понимал счастие, в котором утопала больная. Загадка долго мучила его; наконец он догадался... 
 – Нет! Ложь! сказал он громко: не верю! Она не может, не должна быть счастлива. Притворство, личина, красивая завеса; за нею сцена с печальной трагедией! О! я прочту, если не увижу, эти закулисные ужасы семейной жизни! А еще дедушка советовал жениться... Нарядить меня печальным Листе. Бедный! Kчему прекрасная наружность; природный ум, тщательное образование? Kчему? На устах этого счастливого, обожаемого мужа, я не заметил полуулыбки. Чудная, поэтическая жена — как будто великолепное надгробие, хвастает о покойном... Право так, иначе быть не может!... Боже мой! Как и замечтался! Что делают мои соседи?.. Что это? Матильда упала в обморок; видно городскиe гости не похожи на нас с Куно и Бруно; видно кто-нибудь так же ошибся, как мой правдивый дедушка. Oд- ного в нем не люблю: зачем он думает, что я в состоянии не на шутку влюбиться в тридцати-летнюю бабу, хотя она еще, право, не дурна! Кокетка, да разве я от этого что-нибудь теряю? Кажется, нет! Не сидеть же сложа руки; не на покаянье же послали меня в Геллигаузен... Пустики! Положим, исполняя волю дедушки я перестану бывать в доме Троппе. Я сдержу слово; но разве Матильда не может гулять в окрестностях, встречаться со мной нечаянно, еt cetera et cetera!.. Например, я замитил туть, недалеко, с четверть мили, есть сельский домик; можно нанять на год под чужим име- нем; для свиданий — прелесть... Я стану капризиться; Матильда согласится променять эту несносную комнату с дымной печкой на покойное и безопасное убежище, 
 
====page 213==== 
 
где ни один чужой взор не потревожит нашей беседы... Я сам буду отпирать ей двери, сам введу её в комнаты уставленные цветами... деньги есть!.. Завтра же... 
 Бюргер мечтал лежа на кожаной софе; эти мечты как-то успокоили, убаюкали молодую фантазию, он заснул, но к утру горящие глаза снова пригрезились; лоцо уже не разливалось в неопределенный образ; на- протав, выражало такую пронзительную, нестерпимую скорбь, что Бюргер вскрикнул, вскочил и проснулся... 
 — Боже мой! Она зовет меня!.. сказал он, поправил на-скоро волоса и платье, схватил шляпу и бросился из дому. Перед его домом уже давно собрался торг, в окне давно уже сидела Матильда; возле давно уже тор- чали Троппе, Бруно и Куно. Бюргер никого не заметил; с странною поспешностью промелькнул он по улице, постоянно ускоряя шаги, так что через мост он уже бежаль; у ворот несколько опомнился, но совершенно прийти в себя он не имел времени, потому что калитка была отперта. Берта, служанка, увидав с крыльца гостя, крикнула: господа в саду; ступайте туда. Вот он в саду; никого кажется нет; но вот в беседке обросшей густою зеленью слышен шум поцелуев, нежные слова. Бюргерь остановился и покраснел, упрекая себя в нескромном поступке. 
 — He уходи, милый друг, я не знаю, но это ужасное сияние, в котором я плавала будто в океане, не предвещает ничего доброго... 
 – Мечты, Агата! Ты знаешь, как я люблю дoбpaгo Бауэра, как я много обязан этому старику; теперь случай — отплатить ему за добро — добром... Освободить внука от опасного соседства, от житейских хлопот, от вредных друзей, ото всего что губит молодежь на пороге поприща. 
 — Я узнаю тебя, Мориц, но я видела сон...  
 — Как тебе не стыдно... 
 — Ну, перестань, перестань! Поцелуй меня: для твоего спокойствия, для твоего счастия я готова забыть все на свете... 
 
====page 214==== 
 
 И звонкий поцелуй раздался в беседке... Бюргер не счел себя в праве сохранять нескромное инкогнито, отошел на несколько шагов и стал громко кашлять... 
  — Готлиб! Вы уж здесь! спросил Листе: вы предупредили меня!Пожалуйте, пожалуйте; мы с женой только-что про вас говорили... 
  Бюргер робко вошел в беседку, почтительно поклонился хозяйке, но не смел взглянуть ей в глаза. 
 — Просим, просим! продолжал Листе: Знаете ли, что мы с женою придумали. Вы человек одинокий, молодой, в Геллигаузене жить скучно; хлопоты домашния не по вас, не хотите ли к нам переехать? У меня есть особенный домик в саду; вон там вы видите, он ничем не хуже вашей квартиры... Вы разделите с нами скромный стол, у вас будет своя прислуга... 
 — Столько одолжений... я вас стесню... тем более, что все это чего-нибудь стоит... я должен отказаться... 
 — Вы должны принять наше дружеское предложение. Вы не будете жить у меня даром; вы будете платить за все, но вдвое дешевле против того, что вы платите за мостом... 
 — На таком условии... я только должен благодарить... 
 — И этого не нужно... Оставайтесь с Агатой: а я пойду и сделаю все нужные распоряжения. 
 Вот теперь я нахожусь в самом критическом поло жении!.. Как описать эту женщину, в которой, по всем историческим свидетельствам, не было ничего земного; она и телесно походила на духа, облеченного призраком плоти. Нельзя сказать, чтобы Агата была тощая женщина; нет, щечки, руки, бюст — полны тела, но какого-то Фарфорового, прозрачного, белизны неесте ственной; все в ней было соразмърено не на земной ар шин, стройность утопическая; неизм:енная при всех возможных движениях, а движения -так воздушны, так легки, что, казалось, и воздух их не чувствовал; улыбка, во грустная, не сходила с уст вишневых; вздоха почти ежемгновенно волновали чудную грудь; 
 
====page 215==== 
 
в этих вздохах не заметно было земной тягосто: они как будто принадлежали вечной и тайной молитве. Агате тоже было за тридцать лет, но, казалось, что в осемнадцать лет своенравная природа забальзамировала её дивную красоту и время лишилось над ней разрушительного влияния... Вот уж эта была поистине Дева Чудная, чудесная, зане господин Бюргер, любитель и знаток женского пола, молодой Фоблаз на студентском положении, спешил и опустил глаза, молча мял свою измятую шляпу нещадно, не смея посмотреть в очи, которые зажглись вчера в его сердце... Он не был влюблен, он досадовал на свою робость, подо- зревал в притворстве, даже питал дома некоторые надежды, но здесь... у него в голове и сердце витал какой-то почтительный страх; молчание Агаты еще более умножало его замешательство. Прошло с добрые полчаса, Агата не вымолвила слова. Освоясь несколько, он решился взглянуть на странную, собеседницу; блестящие глаза её недвижно смотрели на высокую, пирамидальную тополь, с тою же грустною улыбкой; казалось в этих взорах убежала душа, и глаза недвижно ожидали её возвращения. Если бы не вздохи, беспрерывно, без всякого звуку, волновавшие грудь её, можно бы подумать, что перед Бюргером сидел автомат. Но этого и в ум не пришло Бюргеру; и его взоры побежали за душою Агаты, остановились на той же пирамидальной тополи, и ему показалось будто он понял мысль Агаты, мысль эта ему понравилась, полюбилась. Но если б попросить Бюргера передать эту мысль в словах, он бы забормотал как глухонемой и не произнес бы ни одной буквы, напечатанной в алфавите... Таким образом, и она смотрела на тополь; Листе воротился, а они не вымолвили слова. С грустью посмотрел Листе на жену; пожал плечами и стал говорить чуть не шопотом возвышая постепенно голос... 
 — Любезный Готлиб! Все готово; вам и ходить в Геллигаузен не-зачем! Вы можете у нас остаться и поэтизировать сколько душе угодно. Я вчера при Бауэре молчал; он не жалует поэзии; я сам... Но это дело 
 
====page 216==== 
 
постороннее; мне известно, что вы поэт, что вы написали хорошенькую балладу Ленора... 
 — Ленора? Это ваша Ленора? Эта дивная игра воображения; мечта о верности за гробом... Мориц, Мориц!Верь мне, если умру, я не расстанусь с тобою; каждый вечер тень моя будет летать между листьев этой тополи; ты услышишь шум в безветриe; ты выбежишь в сад, мы сядем на эту скамью, и я тебе буду рассказывать что делается за дверьми здешней жизни. 
 — Ах, Агата! сказал муж с горькой улыбкой: я желал бы слушать тебя всегда, везде; но за гробом о замогильном мире, а об земле—на земле…
 Голова Агаты упала на грудь. Печальная дума осенала её чело; все черты стали неподвижны. С приметным страданием Мориц сказал Бюргеру... 
 — Я уйду; постарайтесь развеселить ее; мне это уже не удается... 
 Мориц ушел. Агата подняла голову и смотрела вслед мужу с презрением и соболезнованием. Это выражение придало лицу Агаты соблазнительную прелесть; в этом чувстве блеснула женщина; и какая женщина! Завеса, которая ограждала ее от земных помыслов, как будто осунулась, но на одно мгновение. Агата мгновенно закуталась в неприступную важность и опять уншла на тополь... 
 — Что вы там видите, госпожа Листе? спросил Бюргер не без робости…
 — И вы спрашиваете? Поэт!! Скажите, что вы видите в этом мире? Не маскерад ли духов, сошедших в область тления и порока, чтобы мимолетом сделать добро, скинуть личину и улететь домой в надзвездные селения... 
 — Вот что! К этой женщине надо приближаться надзвездными путями! Долго! Скучно! А нечего делать! Она стоит такой поездка! Поедем!.. 
 Так думал студент и физически приблизился к Агате, то есть, подвинулся со стулом... 
 — Всё-таки не понимаю, что вы можете видеть на этом тополе... 
 
====page 217==== 
 
— Я вижу их, моих старинных знакомцев, моих хранителей в этой обители греха, в этой юдоли пороку... 
Агата пристально посмотрела на Бюргера; но юноша простодушно, весело и продолжал: 
— Что будет там, увидим!.. Предузнать, предувидеть замогильной будущности не дано человеку... 
— И вы поэт? 
— Может-быть, но не мечтатель! 
Агата расхохоталась и так громко, что Листе услышал и прибежал Бюргеру на помощь. Восстановился земной разговор. Бюргерь смеялся над тканью Леноры; рассказывал разные предразсудки и поверья простого народа; мир мечтательный так стал смешон в его картинах, что даже Агата не могла удержаться от улыбки; к удивлению Бюргера, Листе хранил важность и, казалось, был недоволен поведением Бюргера. 
— Перестаньте, Готлиб! сказал он наконец как будто вышел из терпения... Не всему должно верить, не все можно опровергнуть. Пойдемте обедать... 
Обед сошел благополучно. Бюргер почти не смотрел на Агату; отвечал только на её вопросы, а впрочем расспрашивал о своих геллигаузенских знакомцах. Листе отвечал неопределенно, загадками, не охотно. Несмотря на равнодушие к Агате, Бюргер заметил, что она за столом ела будто птичка или, лучше сказать, будто кролик; не много зелени, хлеба, молока— и кончено. Вообще стол Листе не понравился Бюргеру; кушанья не кушанья, а лекарства от голоду: вина, пива и в помине не было; вода, вода и вода! Бюргер встал в отчаяньи; но как-только Агата ушла отдыхать в свою комнату, Листе горько улыбнулся, взял Бюргера за руку в сказал шопотом: пойдемте обедать. 
— А это было что же? 
— Мечта об обеде... Мы не духи; нам нужпо существенное... Пойдемте, пойдемте!.. 
И точно, в домике, в саду, где отведена была квар- 

====page 218==== 

тира для Бюргера, накрыт бых стол, поставлен ростбиф, как скала обсыпанная мелким каменьями, картофелем; две куропатки, как будто на супружеском ложе, спали на блюде сном смертным; две бутылка доброго вина как столбы указывали где станция для сотрапезниковь... 
 — Это моя столовая, сказал Мориц: не удивляйтесь! Лучше посетуйте со мною на стравнос, на ужасное положение. Агата любить меня, я ее обожаю; тринадцать лет мы женаты, то есть... Мориць не кончил этой поясни- тельной фразы. То, что меня обворожало в Агате, эта поэтическая мечтательность—обратилась для меня в казнь, в неисходную муку. Она жаждет смерти; она не любить дня; не прикасается к пище кровной; любит меня и потому желает мне смерти; книги — её страсть, жизнь; эти проклятые книги повредили её воображение; припадки бывают легче и сильнее; но не бывает дня или, лучше сказать, ночи, без странных грез на яву, без происшествий, в которых действуют бесплотпые. Редко вы увидите ее днем. Для дедушки вашего ее вчера насильно разбудила; она спала ночью и проснулась днем; но вот теперь выспится и опять все пойдет вверх дном. Жаль мне Агаты; но видно так судьбе угодно. Днем я хлопочу по делам, по хозяйству; забочусь об её тоалете, белье, и даже проклятых книгах, которые освобождают меня от тяжких ночей... Она читает, пишет, а я сплю... Поутру, она меня будит, а сама ложится спать... Завидная жизнь!.. 
 И с этим словом Мориц стал гомерически уничтожать ростбиф. Аппетит заразителен; Бюргер последовал его примеру и разговор прекратился... Вино послужило поводом только к некоторым междометиям в не препятствовало уничтожению куропаток. После чего собеседники чокнулись последними стаканами и встали. 
 — Ну, Готлиб! Теперь делайте что хотите, а я в город. И так, я думаю, опоздал. Насилу улеглась. Пpoщайте! 
 Поспешность, с какою ушел Мориц показалась Бюр- 
 
====page 219==== 
 
геру довольно подозрительною; но преследовать тайны хозяина, столь доброго, гостеприимного, показалось недостойным; вино же было так хорошо; диван так покоен; Бюргер заснул, и не проснулся: его разбудил Мориц. 
 — Вставайте! Поужинаем скорее! Через час она проснется и если не найдет меня в объятиях Морфея, тогда я могу потерять ночь в объятиях бесплотных... Проворнее! Проворнее!.. 
 За ужином говорили еще меньше, чем за обедом, Мориц ел усердно, но на лице была написана забота, неудовольствие. 
 — Дай Бог не проспать, нето завтра опять не найду моего злодея... Прощайте!.. 
 Мориц ушел, но Бюргер не мог спать; он вышел в сад; чудная тихая ночь во всем торжестве сияла на звездных небесах. Поэт не мечтатель уселся под заветною тополью и, на грех мастера нет, замечтался... Легкий шорох шагов разбудил его; то была Агата, она шла к таинственному дереву на безгласный разговор, а нашла живого собеседника... Увидав его, Агата остановилась и твердым голосом спросила: 
 — Кто здесь? 
 — Я. 
 — Ах!это вы? Что вы тут делаете? 
 — Мечтаю. 
 — Вы? 
 — Я? 
 — Об чем? 
 — Об вас. 
 — Обо мне. Странно. А я думала об вас... 
 — Что же тут странного? Души людей между собою в магнитных отношениях. Есть звуки, на которые откликается вся природа... Случалось и мне слышать шум, которого в действительной природе не было... 
 — И только шум... 
 — Ах, Агата! Я не довольно чист, чтобы иметь право видеть причины тайных явлений природы... 
 — А на что же воля. 
 
====page 220==== 
 
 — Воля человеческая, — волна под ветром; в ней все, даже сама вода, переменяется по высшей воле... 
 — Ребенок! Отчаянье завало в сердце прежде нежели явилась причина к отчаянию... Впрочем, может-быть любовь уже посетила это сердце... 
 — Не умею лгать! Посещала... 
 — Посещала! Так любовь может быть не одна! Нет; значит, что любовь не считает твоего сердца достойною себе обителью... 
 И Агата ушла. 
 — Вот тебе раз! подумал Бюргер: с нею не сладишь!.. Надо было притвориться на друго лад... Как угодно, Агата, а не будь я геттингенским профессором женского красноречия и счастливой любви, если я не одержу блистательной победы. 
 Поэт не мечтатель- мечтал. Поведение Агаты не изменялось; дни быстро уходали за днями; ни одного шагу к сближению. Морица он видал только за обедом и ужином; Агату ночью и то на мгновение у тополи... 
 — О несносные исчадия, говорил Бюргер: они меня хотят сделать пустынником, мечтателем, глупцом! Брошу я все эти пустяка, займусь существенным. Деньги мои уцелели: у Листе, про случай, лежить моих две тысячи талеров; стану подражать Морицу: отправлюсь в город. Правда, у меня нет там никого знакомого; не завернуть ли к Троппе! Но если дедушка! Да что дедушка! я забегу на минутку, объясню план, открою тайну моей неверности, и тогда все устроится прекрасно!.. 
 И рано утром, когда господин Троппе чистил ногти, Куно зубы, а Бруно — егерский свой мундир, юстиц-чиновник был уже под заветным окном, откуда Матильда закупала ежедневную провизию... Простодушная улыбка на устах Бюргера; простертые руки, как будто они хотели добежать к Матильде, раньше Бюргера; в глазах выражение радости — и Матильда позабыла об измене: продолжительной отлучке, обо всем прошедшем в твердом убеждении, что теперь уже птичка не вырвется из клетки... Она привстала, также протянула к не- 
 
====page 221==== 
 
му руки, уже хотела начать милую журьбу, как-вдруг повернулась проворно внутрь комнаты, и Бюргер остановился у самого окна, не смея итти дальше, чтобы нарушитель столь искусно завязанной беседы не заметил через окно его головы.  
 — И так мы будем завтракать! раздался голос господина Троппе. 
 — Боже мой! Как ты меня перепугал, несносный! Кушай себе, ешь, мне не хочется... 
 И Матильда выглянула опять в окно. Но Бюргерь приложил палец к губам и потом сказал шопотом:  
 — Тут невозможно объянесние... У старой мельницы, в зеленой роще... через часа два я ожидаю тебя! 
 Опять палец приложился к губам. Матильда опять исчезла из окна…
 — Тебя только пусти одного к съестному, ты станешь есть до-смерти.
 — Помилуй, Матильда, я не ел, я только отрезал ломтик... 
 — Довольно! довольно! Потом опять будешь болен, опять посылай в Нидек за доктором; опять расходы... И зачем так много есть; добро бы ты вернулся с охоты, а то сидишь на одном месте, не имеешь ни какого движения, а ешь за двух... 
 — Что же мне делать, Матильда, если есть хочется.  
 — Пустяки! Это у тебя фальшивый аппетит! Сидячая жизнь!.. 
 — Помилуй, я всё лежу от скуки... 
 — Еще хуже! Болезнь развивается, сегодня хороший день... Бери наших пугал и ступай на охоту; кстати, я тебе и забыла сказать: сегодня на торгу был Вурм стрелок. 
 — Вурм! 
 — Да, Вурм. 
 — Как же это он не зашел ко мне... 
 — У него на руках висело целое стадо птиц; он продал их какому-то приезжему за безделицу; и тогда уже подошел к окну... — Что ты это? — Вурм? Отчего же 
 
====page 222==== 
 
не нам? спросила я. — «У вас много провазии! отвечал он: а этот купил гуртом... Вам, если хотите, завтра целый воз поставлю: в моем участке теперь целые стада; прощайте, видите я и лошадь взял, чтобы скорее вернуться. Птица тянет... Пролетят, такого богатства под носом не скоро дождешься... 
 — И он меня не уведомил, разбойник! Сам, дурак, всего не перестреляет! И еще деньги с нас берет! 
 — Как он не уведомил? Был, да спешил в свой лес... 
 — Ах, Боже мой! Пешком до Вурма не скоро доберешься; разве лошадей нанять... 
 — Мот! Тебе бы только деньгами сорить! Много их у тебя, видно. Лентяй! лишь бы пешком не ходить; и на охоте лежать хочет... 
 — Помилуй! Не забудь что до Вурмова лесу дойдешь часа в три, четыре... 
 — Вот это и движение, моцион как следует; дойдешь и воротиться здоровый. Пожалуй переночевать можете у Вурма; зато завтра какой у нас будет обед... 
 — Знаешь и суп с говядиной!.. 
 — Пожалуй! 
 — Не поскупишься, знаешь, этак, третье кушанье прибавить... 
 — Пожалуй... Экономия! Ты привезешь целый воз дичи; по-крайней-мере Вурм не даром деньги будет брать; провизии станет на долго. А главное, твое здоровье. 
 — Так ты думаешь... 
 — Что ты кругом глуп. Со всех сторон польза, а ты мешкаешь. 
 — Есть хочется. На тощак... 
 — Ешь-себе, да проворнее... 
 За последним дело не стало. Троппе принялся работать и завтраку в одно мгновение не стало. Он так же поспешино собрался в путь; поднял своих товарищей, обрадованных появлением целых стай дичи в участке 
 
====page 223==== 
 
Вурма, и все трое отправились с смертоносными намерениями в дальнюю дорогу. Бюргер, слышал только начало разговора за завтраком; предугадал развязку н отправился еще скорее чем Троппe к старой мельнице... Эго место, деийствительно, самою природой было устроено для любовных свиданий. Когда-то могучий и обильный ключ наполняваший верхний бассейн мельницы состарелся, оскудел жизнию и силой; тощий ручей пробу- равиль гнилые стены плотины и едва внятным шумом как будто рассказывал развалившейся мельнице о её прежней деятельности. Зеленая роща, хотя и все рощи зелены, так называлась по живописному освещению, которое придавало растительности дерев истинно ослепительную краску; она тянулась по прибрежью ручья; след когда то плотно протоптанной дорожки был приметен во все протяжение рощи, и приводил путника к небольшому, опрятно построенному домику, в котором жила мельничиха с пятилетним ребенком. Муж её давно переселился на другие места, а она выжидала на свою дачу купца или постояльца. Бюргер нераз посещал это поэтическое уединение, нераз беседовал с мельничихой, играл с ребенком, знал историю старой мельницы и стучался в ворота как домашний. 
 — Ганна! сказал он сонной мельничихе, когда она впустила на двор знакомого гостя: — Я сжалился над тобою. Вот тебе за месяць деньги вперед. Бери своего замарашку и отправляйтесь к мужу. Я твой постоялец!.. 
 — Малостивый господин! дом этот будет ли для вас пригоден…
 — Как-нельзя больше! Давай ключ и ступай с Богом. Я полюбил это место и давно уже люблю уединение... Здесь я буду отдыхать от городского шуму! Каждое первое число прошу приходить сюда, не в деревню, за деньгами, но в другие дни меня не беспокоить. Ступай-Ганна! Мне становится скучно. Я хочу быть один... 
 — А вы говорили с лекарями? Ведь это у вас болезнь... 
 — Не твое дело! Ганна, уходи или я уйду! 
 
====page 224==== 
 
 — Сейчас! сейчас! Но тут есть вещи... 
 — Ничего не пропадет! Приезжай за ними в субботу; я буду ждать тебя утром! Тогда все заберешь, а я поставлю свою рухлядь... Ганна! 
 — Ухожу, ухожу! Дивная болезнь! Странный недуг! Уврачуй его, Господи!..
 И Ганна ушла с ребенком; несколько раз она огланулась на свое пепелище. Больной стоял как вкопанный и наблюдал за Ганной; дорога повернула за холм и мельничиха скрылась из виду; тогда Бюргер поспе- шил к старой мельнице и не обманулся в ожидании. Лилла, собаченка Матильды, увидела Бюргера и ласкаясь подбежала приятной вестницей; вслед за тем мелькнул белый утренний капот на распашку, весьма знакомый Бюргеру; наконец довольно громкое восклицание: Август! ты уже здесь? огласило пустынную рощу... 
 Ошибутся, если подумают, что Бюргер был человек без вкусу; но вспомнят, что в уединении старуха кажется ребенком, смазливая — красавицей. Спросите у людей бывалых в походах, в дальних посылках, в глуши... Они вам скажут, что вкус всегда остается в таких случаях дома, а человек некоторое время проводить жизнь совершенно без вкусу, без разбору... A тут Матильда хотя была и немолода, но так еще пламенна. А тут Агата истерзала всю чувствительность, озлила молодость... Не мало времени прошло с последнего свидания с Матильдой; но Боргер забыл все и бросился к Матильде; как будто они вчера только, без малеӣшей размолвки, разошлись после карт и легкого ужина... Но Матильда гордым движением руки и важным взглядом остановила порыв юноши.
 — Август! сказала она сурово: я исполнила твое желание, я здесь! Но неужели ты думаешь, что я могла простить все оскорбления! 
 — Оскорбления! 
 — Да! о нашем разрыве говорят в Нидеке громко. Я узнала о моей сопернице... И не жалею о таком ветраном друге... 
 
====page 225==== 
 
 — Если бы счастие свидания с тобою не наполняло сердца моего веселием, я непременно бы заплакал от твоих грозных упреков. Но если ты могла подозревать меня в измене, Матильда, о, ты достойна наказания, тяжкого, мучительного... И я должен исполнить эту неприятную обязанность. Должен, к собственному сожалению. Я хотел тебе рассказать все... но теперь не услышишь ни пол-слова... 
 — Август! Так вот твое раскаяние... 
 — Ты стоишь такой казни... 
 — Но что же ты хотел рассказать... 
 — То, чего ты никогда не узнаешь... 
 — Но неужели за невольный упрек ты будешь так жесток... 
 — Невольный! О! за все мои страдания, за все жертвы... Нет! я не ожидал такого приему... 
 — Август! Ты страдал... 
 — Нестерпимо! Заговор их шел весьма удачно. Они умели выманить моего деда из города, откуда он уже двадцать лет не выезжал на двадцать шагов... Они научили его страшным мерам; он взял с меня слово, что нога моя не будет в дому твоем...
 — Изверги! И ты дал это слово?..
 — Дал, и сдержал, и сдержу... 
 — Сдержишь? Ах, мне дурно... 
 — Не спеши обмороком, Матильда. Слово мое я сдержу, но на зло им мы будем видеться каждый день в этом домике; теперь никто сюда не ходит; нет даже порядочной тропы в эту рощу... Ты любишь мечтать, не правда ли?
 — Ужасно люблю, только не одна... 
 — И я тоже! Домик этот я нанял; людей последних отсюда выжил... 
 — Милый Август! и я могла думать... 
 — То-то! Прошу и вперед ничего подобного не думать, не огорчаться, не огорчать меня... Пойдем, посмотрим на храм нашего блаженства; придумаем как убрать комнату; потолкуем... 
 
====page 226==== 
 
 И ручей уже не слышал о чем мечтали и говорили счастливцы. Несмотря на свою худобу, он бодро перескакивал с камышка на камышек; как будто врагу своему, солнцу, он лепетал: погляди, ты хотело иссушить меня... но благое небо разделило власть твою: благодатная ночь возвращает мне то, что ты у меня истязуешь днем; и я живу, и не боюсь знойных лучей твоих. А солнце, как будто услышало дерзкую речь буйного ручья, и стало прямо над ним; и как ножи вонзило в него палящие лучи; и зной разлился в воздухе, какь будто разверз пламенную гортань и стал жарко дышать над испуганным миром; и жизнь, и злак, все утонуло в истоме; полдень жег спину горящей земли; только человек, отирая пот, двигался и суетился, и взглянув на солнце сказал значительно: Ого, пора обедать! Но Бюргера не было; Мориц сталм обедать ве прежнем одиночестве и, кажется, был рад отсутствию Бюргера. За жарким уже слуга донес, что Бюргер идет; Мориц бросал жаркое, к удивлению слуги выскочил через окошко. Бюргер сел на его место; без дальнейших расспросов докушал жаркое; допил вино, вынул из ящика кошелек, схватил шляпу и в довольном расположении духа пошел на улицу; там на щегольскую таратайку садился Листе... 
 — Куда вы? 
 — В город! отвечал смутясь Листе... 
 — За чем... 
 — Есть дело! 
 — И у меня также. Я очень рад что вы едете... 
 И без дальнейших объяснений Бюргер уже сидел в таратайке о-бок Листе... 
 — Но... у вас... какое может быть дело в городе... 
 — Вы очень любопытны, господин Листе! Вы знаете, по моему званию, случаются такие дела; требуется совет; нужны справки... 
 — Но мне кажется, у вас нет ни одного клиента... 
 — Это вам так кажется, потому что в чужом доме 
 
====page 227==== 
 
мне совестно принимать просителей. Вы знаете, что это племя всегда кричит оглушительно; оно думает, что возвышая голос возвышает и свою невинность... Между прочим, я не совершенно незнаком с нашим городом, хотя и был раза два, так, прогулкой... Мне бы хотелось знать, где... 
 — Его теперь нет в городе; он уехал с отчетами в Ганновер и воротится не раньше осени...  
 — Кто? 
 — Да про кого вы спрашиваете?.. 
 — Про цветочную лавку... 
 — Я не знаю где он живет... 
 — Что он врет! подумал Бюргер и посмотрел на Листе сомнительно. Тот весь был в поту, сидел зажмурясь; губы тряслись... 
 — Что с вами?.. 
 — Со мной? 
 — Да! 
 — Со мной, право, нет ничего: я никогда не беру с собой кроме самонужнейшего, и то безделица... 
 «Да это становится страшно... Жена помешалась, муж съезжает с рассудка; пожалуй, безумие заразительно; найдет и на меня страшная очередь; э, господа! Надо подумать и о себе...» 
 Так думал Бюргер и задумался; досмотрщики остановили таратайку, обшарили все углы, поклонились и пропустили гостей. Многие кланялись Листе, но он будто никого не видел, не отвечал на приветствие, и когда кучер повернул в тесную улицу, Листе схватил его за шиворот и закричал: куда ты, разбойник?.. 
 — К Белому... 
 Листе зажал рот кучеру и сказал: ступай к собору! 
 — Это за чем? спросил, Бюргер. Теперь уже дело идет к вечеру... 
 — Да! Но вы пойдете в одну сторону, я в другую... города вы не знаете; можете запутаться, а собор всегда отыщете... 
 
====page 228==== 
 
 «Прекрасная предосторожность! Рассудок возвращается...» 
 — Стой! Ну, вот теперь разойдемся! Ступайте! 
 «Опять завирается...» — Я пойду, не беспокойтесь, я знаю по-немецки…
 — Нет, уж я пойду после вас. Всё-таки вы мой гость! 
 — А, это, видно, ваша квартира... Да что с вами, ради Бога... 
 Листе опомнился. 
 — Ох, я весьма расстроен... Жена моя... Не место, не место! Ступайте-себе, после поговорим об этом. Куда вам надо?.. 
 — В цветочную лавку... 
 — Вот по этой улице, за угол, первая вывеска... До свидания! кто раньше вернется, подождет товарища... 
 — Я не долго... сказал Бюргер и ушел. Листе не обманул; точно, на первой вывеске намалеваны были цветы, да не те какие нужно; то была модная лавка... Бюргер не присмотрелся и вошел к цветочнице. За прилавком бегало что-то в роде шампанской рюмки, тонкое, тонкое, заснурованное, затянутое, стянутое, так что казалось будто голова на сажени с необыкновенною быстротою ходит у стеклянных шкафов. Когда на звон колокольчика, этот женский хлыстик, обежав три ряда шкафов, остановился перед носом Бюргера и спросил, тоненким как талья голоском: что вам угодно? 
 Бюргер присел от удовольствия и глядя в оба на хорошенькое личико хозяйки, сказал таким же тоненькам голоском: 
 — Цветов, сударыня! 
 — Каких? 
 — Всяких! Роз, гелиотропов, гвоздик махровых. Можно и не пахучих... 
 — У нас все без запаху... Вот вам, выбирате! 
 Тут только понял Бюргер куда попал и улыбнулся... 
 — Да... да! сказал Бюргер: я приятно ошибся. Тут 
 
====page 229==== 
 
один жувой цветок, но за него можно отдать королевские цветники в Ганновере... 
 Девушка искоса взглянула на Бюргера и промолчала с прилочною важностью... 
 — Позвольте спросить, вы хозяйка? 
 — Нет! Дочь хозяйики. 
 — Нет... 
 — Так что же вы такое? 
 — До этого вам нет дела. 
 — Вот уж это совершенно не справедливо: мне, знатоку в женщинах, нет дела кто такая красавица, такая пальма стройности, такая... 
 — Что еще?..  
 — 0, я мог бы наговорить много, но вы, я вижу, много привыкли слушать…
 — Глупости? Да вам еще простительно. Вы очень молоды. А вот как стараки пустятся... 
 — Воображаю! то-то гиль несут... 
 — От чего же гиль?.. 
 — Виноват! они вас хвалят, следственно, говорят правду... Только эта правда в таких устах неприятна; то есть, не сама правда, а уста... О, я воображаю!.. 
 — Смотрите, не обманитесь. Иной раз воображаешь одно, а выйдет другое... 
 — А что же выйдет? 
 — Выйдет мадам и выгонит такого купца... 
 — Станем говорить тише... 
 — Да о чем нам говорить. 
 — Будто уж и не о чем. Поговорим о молодости…
 — Слава Богу, я еще не старуха. Не о чем тут и пустословить. Да я и не люблю, знаете, в магазине разговаривать не о цветах... 
 — А где же вы любите рассуждать не о цветах. 
 — На гулянье, на вечеринках... 
 — Да вот завтра воскресенье. Вы верно будете на гуляньи. 
 — Может-быть. 
 
====page 230==== 
 
 — У вас есть кавалер? 
 — О! найдется! 
 — А меня не возьмете... 
 — Пожалуй... 
 — Куда ж мы пойдем? 
 — Мы пойдем в Розенталь. Там пообедаем, послушаем музыки, погуляем и в шесть часов я уже буду рассказывать моей хозяйке какие видела шляпки, плащики, платья и прочая. Ну, ступайте себе с Богом! Скоро надо и лавку запирать... 
 — Так до завтра... 
 — До завтра... 
 Бюргер отвесил поклон, сделам рукой привет фальшивого поцелуя и выскочил на улицу... 
 — Чудесная встреча! Но где я проведу эту ночь? Неужели возвращаться в проклятую деревушку... Нет! Прошу извинения! Завтра Листе может совершенно сойти с ума; таратайки не будет; пешком далеко... Кончено. Ночую в городе... Ведь тут есть где-нибудь гостинница... Позвольте спросить, где тут останавливаются приеэжиe? 
 — Там, отвечал прохожий указав на деревянную ограду и ушел... 
 — То есть, за этим дрянным забором. Пойдем! 
 Забор точно был дрянной. Но зато гостинница наславу. Ныне в Германии и в деревнях прекрасные трактиры, а в те времена по этой части славились только города и в том числе Нидек. Четыре девушки, одна другой краше, ухаживали за немалочисленными гостьми, которые играли в ломбер и бостон, пили пиво, курили или, лучше сказать, дымили как фабричные трубы. На дворе было еще светло, но в большой палате уже горели свечи. Бюргерь натурально поместился в особенной комнате; он не любил мужской компании, где было девушки, да еще такие хорошенькия. Притом же он в совершенстве знал все трактирные нравы и приказал подать себе четыре чашки кофе, каждую чашку он заказал другой девушке в очередь, что дало ему возмож- 
 
====page 231==== 
 
ность в полчаса познакомиться и даже подружиться с этими на взгляд равнодушными, неприступными Дианами. Одна из них точно называлась Дианой и она-то более других понравилась юстиц-чиновнику. В несколько отрывчатых бесед он узнал географию гостинницы; нанял себе самый отдаленный номер и переселился туда с последнею чашкою кофе. Само собою к кофе потребовалась трубка табаку, — Диана принесла трубку; к трубке потребовался огонь, — Диана принесла свечку; к свечке щипцы, за щипцами рюмка ликеру, за ликером котлетка, за котлеткой бутылка вина, за вином опять трубка; все это сопровождалось разговором весьма веселым. Бюргер был совершенно доволен, Диана также. Поутру Бюргер явился перед своей Пальмой, подал ей руку и оба, совершенно непринужденно, как будто старые знакомые, как будто родственники, отправились в Розенталь. Там уже была тма народу; все столы были заняты; Бюргер достал запасный и поставил его в глубокой тени, так что собеседница могла и музыку слушать и всех видеть, а его, Бюргера, с трудом можно было и заметить постороннему глазу. 
 — Ну, душа моя, как же вас зовут? 
 — На что вам мое имя... 
 — Видно имя «душа моя» вам больше нравится. 
 — Я ни за что бы не захотела быть чужою душою... 
 — То есть, не захотели бы принадлежать мне... 
 — Никому. Пусть лучше другие мне принадлежат... 
 — Ну, берите меня в свое владение! Я охотно определяюсь к вам на службу... 
 — Что я с вами буду делать. 
 — То что и с другими! 
 — А что же я с другими?.. дурачусь, смеюсь... 
 — Сначала, а потом? 
 — А потом дурачу, насмехаюсь... 
 — И я тоже; чем же вы дурачите ваших пленников... 
 — Ах, какая мантилья... Постойте, постойте! Надо пойто присмотреться... 
 
====page 232==== 
 
 И Пальма ушла. Бюргер остался один, недовольный своей собеседницей, недовольный в собой за то, что так долго не умел приступить к решительному объяснению, притом же, ему очень хорошо было известно, что эта пташка не засидится в Розентале до позднего вечера; что до следующего воскресенья он ее может видеть только в магазине за прилавком; он не успел ни на что решиться, как Пальма прибежала, уселась на свое место, схватила нож и вилку и сказала торопливо: 
 — Если вы хороший человек, так скажите, что вы брат моей хозяйки... 
 — Кому...  
 — Кто сейчас прийдет сюда. 
 — А кто сюда прийдет... 
 — Очень милый молодой человек... 
 — 0, да я этого молодого человека побью. 
 — За что? 
 — За то, что он лишает меня приятных надежд. Послушайте, время уходит, и я должен спросить вас откровенно... 
 — О чем. 
 — А о том, что я вам не противен? 
 — Нет. 
 — Вы можете, значит, любить меня?.. 
 — Разумеется... 
 — И вы готовы. 
 — Выйти за вас, замуж! Это было бы слишком скоро... не успели еще порядочно познакомиться, а уж затеваете жениться! Эх, какой проворный! Как скоро полюбили, так скоро и разлюбите! А мне муж нужен на весь век. Я вас могу любить и люблю очень; но Фриц уже три года влюблен в меня; но этого еще мало; я назначила сроку четыре года, пока я в состоянии буду завести свой собственный магазин. И если он будет по- стоянен, получит от отца лавку, тогда я выйду за него: извините, у него больше прав нежели у вас... 
 Бюргер поднял голову вверх и стал насвистывать какую-то простонародную песеньку... 
 
====page 233==== 
 
 — Что с вами? 
 — Ничего! Мне жаль вас! Вы в любви не понимаете ничего! 
 — Больше вашего! Посмотрите, как я буду любить моего Фрица! Посмотрите как он верит мне; как уважает мою свободу; видел, поклонился, говорил со мной, а не подходит. Предлагал проводить домой, но я не хо- тела изменить вам... 
 — 0, помилуйте! Не стесняйтесь! Я сам бы отыскал его, да не знаю где бродит этот счастливец... 
 — Вот он сидит один на скамейке... 
 — A!..
 Бюргер подошел к белокурому красивому юноше, сказал два слова и тот прибежал к Пальме радостно... A Бюргер? Он уже и не смотрел в ту сторону где рассеялись его пламенные надежды... Он хохотал довольно громко и повторял тихо... 
 — Нашла жениха! Нет, душа моя, у меня много невест, но не будет ни одной жены... Или, лучше сказать... Та, та, та! какая хорошенькая! Кто это с ней! Неужели я не ошибаюсь... Да это, кажется, Плакса... 
 Бюргер не ошибся. После ужасного отказа, Германн бросился в эту буйную, страшную жизнь, которая чувственными наслакдениями заглушает мгновенно душевные муки. Германн был на-веселе и вел двух дам, по наружности сестр. Бюргер догнал их. «Плакса, сказал он: тебя ли вижу!» 
 — Ах, Горлан! Ты как здесь! Давно ли... Вот уж не ожидал! Как я рад! Пойдем ко мне, то есть, к нам! Вы позволите... Вот тебе дама! Это сестра моей Аннеты, премилая, ты с ней тотчас подружишься... 
 Но к удивлению Плаксы, Горлан смотрел на него с участием и не подавал руки той, которая только-что красотою своей исторгла из него восклицание... 
 — Что с тобой, Горлан! Я не узнаю тебя! Бывало ни одной женщине не было проходу... А теперь... 
 — А теперь... сказал Бюргер задумчиво: приходят на ум глупые мысли. Пойдем... Позволите? 
 
====page 234==== 
 
 И соученики отправились в дом Аннеты и Эливы, двух дочерей богатого сапожника, не так давно отошедшего к своим предкам. Матери у них давно не было и они на своей воле приисковали себе женихов в Розентале. Герман и Бюргер вели себя как-нельзя лучше; затеяли пирушку, прогуляли до полуночи и откланялись тогда, когда ноги требовали покоя. Вышли они на улицу, и Бюргер сказал: 
 — Надо правду сказать, красавицы! Особенно моя Элиза! Я уж с нею познакомился в надлежащем порядке; завтра же явлюсь как следует для предварительных переговоров; кажется мы им нравимся... 
 — Не знаю как ты, но я ужасно. Одно беда — моя Аннета ревнива... 
 — Э! Я мою Элизу отъучу от ревности. Ну, ты куда? 
 — Я домой... А ты не со мной... . 
 — Э, извини! До Элизы еще очень далеко... Прощай! И так засиделись... 
 — Ну, прощай... 
 — Прощай! А где же мы завтра увидимся. 
 — Где? А где хочешь! 
 — Приходи ко мне в гостиницу... 
 — На за что! 
 — Отчето! 
 — Этот Листе тәк мне надоел, что я переехал оттуда. Играй, да играй, и в такую высокую игру... Во-первых, — дорого; во-вторых, не в наши лета проводить вечера в игорных домах. Пока я не нашел Аннеты, ну, пожалуй от скуки, а теперь... нет! Прощай!.. 
 — Так Листe играет в гостиннице в карты... 
 — И ужасно! Проиграл пропасть! Не знаю, откуда он деньги берет... Больше, о, куда больше двух тысач талеров!.. 
 У Бюргера мороз пробежам по коже! Что если деньги, оставленные дедушкой у Листе, скатились по зеленому сукну в чужие карманы. 
 — И каждый день? 
 
====page 235==== 
 
 — Каждый—по два раза в день! Впрочем, теперь не знаю; я там давно не был; и не пойду; ни зачто не пойду! прощай! До свидания... 
 Германн ушел. Бюргер с грустью пошел в гостинницу и отобрал от Дианы самые верные показания о Листе и о Германне. Диана с трудом могла развеселить Бюргера. Заснул он не скоро, волнуемый опасением; встал рано и не знал что делать. Ехать ли к Листе или дождаться его в Нидеке. 

ГЛАВА ПЯТАЯ. 
КОНЕЦ ПЕРВОГО ПЕРИОДА. 

 Странно. Бюргер никогда не думал о деньгах. И зачем ему деньги? Карманных дедушка ему оставил довольно; обещал еще больше присылать, если поведение внука будет соответствовать ожиданиям деда. А разве поведение его было предосудительно. Что он состоял в дружбе с госпожою Троппе, так этого дедушка ему не запрещал. Он не приказывал только ходить в дом к Троппе. Бюргер был уже на столько юристом, чтобы понимать совершенную свою невинность в этом отношении; а что касается до Дианы, Пальмы и Элизы, то можно ли дедушке за это сердиться. Деньги оставленные у Листе Бюргер и требовать не имел права; они обезпечивали его службу и могли быть выданы ему только в одном случае, если он женится с согласия дедушки... И несмотря на все на это, Бюргер сильно беспокоился. Невольные опасения его возрасли, когда Диана донесла ему, что ниявки, обобравшия Листе, уже собрались в игорную залу и ждут только жертвы. Бюргер хотел-было пойти к ним, но Диана отсоветовала…
 — Постойте! Я лучше вам дам знать когда игра завяжется; тогда приходите... тогда... 
 — Твоя правда, милая моя Диана! О, женщины! Вы для 
 
====page 236==== 
 
меня одни только и благосклонны... Знаешь ли, Диана, я желал бы чтобы на этом свете только и были одни женщины... 
 — И один, мужчина — вы?  
 — Гм! твоя правда! Положение мое было бы очень затруднительно; нет, я желал бы чтобы мне жить так, чтобы никогда не видать ни одного мужчины, чтобы они не видали меня, чтобы... 
 — Вы забыли, что одного из них вы сами хотите видеть... Постойте, я сбегаю; теперь самое врсмя... 
 Диана воротилась... 
 — Приехал! Сели!.. 
 И Бюргер вошел в главную залу, где за круглым столом сидели игроки и условивались на счет цены, по которой играть собирались. Листe cидел спиною к дверям, в которые вошел Боргер. Бюргер решился воспользоваться этим случаем, подошел к столу, остановился за стулом Листе и внимательно, огненными глазами, следовал за всеми движениями рук игроков. Сначала это им только не нравилось и они поглядывали на любопытного с нетерпением и досадой. Но когда Листе стал выигрывать и накопил большую кучу талеров; игроки то бледнели, то краснели, то хотели прекратить игру, то жаловались, что дует и собирались переехать в другую комнату. Бюргер радовался за Листе. Как посторонний, он скоро понял важность своего присутствия и не сводил глаз с своих жертв. Один совершенно растерялся о уронил под стол карту. Бюргер нагнулся и поднял, и не открывая какая карта, подал игроку... Тут только Листе заметиль Боргера и смешался... 
 — Боже мой, вы здесь!.. Я сам нечаянно... Право, мне совестно... Мы сейчас кончим... 
 — О, нет, господин Надворный Советник, продолжайте: сегодня ваш день; надо же раз н выиграть. Господа эти, кажется, сегодня расположены проиграть... Увеличьте куш, господин Листе... Сегодня ваш день... 
 — Я сейчас забастую, сказал игрок, багровый от досады и проигрышу... 
 
====page 237==== 
 
— Пуля не копчена! сказал хладнокровно Бюргер и Листе выиграл; хотел уже и сам перестать на это утро: выигрыш превышал тысячу талеров; но Бюргер настоял... Игра пошла дальше и Листе встал из-за стола, когда у игроков решительно не осталось ни одного талера в кармане. Игроки стали расходиться... Диана, с легкостью Cильфиды подносила каждому шляпу и приседал... «В другой раз!» ворчали игроки, и поспешно уходили; один только подошел, к Листе и спросили по шопотом: «До вечера?» Листе кивнул головой и последний игрок ушел... 
 — Кажется вы теперь отыгрались... 
— Нет, остался в проигрыше самую безделицу; до ста талеров... 
— Бог с ними! Вообразите, что мы с вами сделами дальнюю поездку на мой счет и не играйте больше... 
— Но за чем же им дарить этих сто талеров... 
— За тем, чтобы не потерят тысяч! Г. Листе, поверите ли, сегодня играла не вы, а я... 
— Как это? 
— Мои глаза преследовали каждую сдачу. Счастье было при вас; осторожность при мне... Нет, я умоляю вас, заклинаю, бросьте эту разорительную забаву!.. 
— Другь мой! мне скучно! Я не знаю что делать целый день. Женщины мне стали противны... Вина я не переношу... Читать!.. Я проклял книги! Что же я буду делать целый день; — научите. 
— Да разве у вас нет добрых знакомых?.. Разве вы не можете себе найти безопасную партию в честном доме... 
— Где ее найдешь в Нидеке. Тут есть очень почтенный человек и любит поиграть, но мы не можем приискать себе третьего... 
— А я начто? Уж лучше мне выиграть у вас или вам у меня, чем даром отдавать деньги записным разбойникам... 
— А вы играете? 
 
====page 238==== 
 
 — Буду играть! Не велика мудрость! Я сегодня играл гораздо лучше вас... 
 — Нет! в самом деле вы хотите играть?.. О, если так, пойдемте, пойдемте! Он теперь дома, он будет рад с вами познакомиться; мы пообедаем у него, и потом засядем до вечера: пока проснется Агата, мы уже будем дома... Прекрасно! превосходно! В самом деле, что такое сто талеров; и в маленькую игру можно воротить... Пойдемте, пойдемте... Он и живет отсюда не далече. 
 Листе был счастлив; Бюргер доволен; Диана в восторге и от доброго дела и от двух талеров данных ей счастливыми друзьями. Дорогой они не успели ни о чем поговорить, потому что дом, куда шли, был действительно близок. Хозяин сидел на балконе в колпаке и халате и читал газету. Увидав левым глазом Листе, он бросил газету, снял колпак и вскри- чал: 
 — А! господин надворный советник! Вы хотите мимо пройти! 
 — Вы ошиблись! господин коммиссар! Мы прямо к вам... 
 — И объдать?.. 
 — И поиграть, если угодно!.. 
 — Вот это по-дружески! Позвольте, я сам отворю вам двери, потому что служанка ушла с Луизой... Милости просим... 
 – Господин коммиссар, имею честь представить вам моего молодого друга, доктора, юстиц-чиновника нашего... 
 — Очень рад... перебил господин коммиссар: мне кажется я вас уже имел случай видеть... 
 — Извините... Я не могу припомнить... 
 — Ха, ха, ха! И очень натурально!.. Один раз вы были заняты красотой госпожи Троппе... Не краснейте, не краснейте! Я сам был молод... Не скромно, но нам старикам многое позволяется... Глядя на вас я 
 
====page 239==== 
 
не удивлялся прелестнице; но глядя на нее я удивлялся вам... 
 — Полно, полно, господин коммиссар, вы совершенно смутили моего друга! Вы должны вспомнить, что у нас в Геллигаузене за мостом всего только одна женщина, и то такая любезная, что даже можно бы обвинять юношу в недостатке чувствительности, если бы он не попал в эти мастерския сети. Но эта история старая; он уже давно не был за мостом. 
 — Бедная Матильда! иронически сказал старик. От-того-то она вот уже второй день ищет утешителя в Нидеке...
 — Это она меня ищет, подумал Бюргер... Пусть ищет. Диана, Элиза уже в виду, а сколько еще скрывается прекрасных предметов, в этих красивых домиках хорошенького городка. Нет! Я перейду сюда на службу хоть ночным сторожем; но в Геллигаузен — ни ногой. Так думал Бюргер и улыбался…
 — О чем, сосед? спросил старик добродушно... 
 — Верно стих какой мелькнул в голове... заметил Листе... 
 — А вы пишете стихи? Я ужасно люблю стихи; особенно стихи Бюргера. Вот поэт на мой лад. Вот так пишите, мой любезный друг... Но, правда, советовать легко, да исполнить трудно... Вот и теперь я читал стихи Бюргера к Агате, написанные после беседы о земных страданиях и ожиданиях в вечности... 
 Листе покраснел. Бюргер смешался. Впечатление произведенное на Бюргера женою Листе было мгновенно; но это мгновение зародило в душе его поэточеский ответ на её cтранные грезы... Он не показал этого стихотворения никому, да и некому было показывать, — он отослал его к единственному своему другу, Бойэ. Тот не рассудил, что это стихотворение личность, не переменил, даже имени и напечатал. Хотя в нем не было ничего предосудительного, но всё-таки в нем есть такие нежности, которые не могут быть приятны мужу... Старик не заметил волнения гостей и продолжал: 
 
====page 240==== 
 
 — Вы не читали этих стихов?.. Хотите я вам прочту?.. 
 – О, зачем же вам беспокоиться... Позвольте мне самому... перебил Листе. 
 — Нет, нет, вы не слышала как я декламирую... Я прочту... 
 — Остерегитесь, заметил Листе коварно улыбаясь: в присутствии сочинителя трудно читать... 
 — Сочинителя... 
 — Вот господин Бюргер! Это он сам! Эта Агата... Но он не откажется сам прочесть эти стихи; неправда ли!.. 
 Бюргер с досадоий схватил листок, и с жаром прочел свое знаменитое стихотворение... Старик отер слезу удовольствия; Листе слезу досады. 
 — Что же тут дурного? спросил Бюргер с гopдостью, радуясь что шаловливая в разгульная муза его, не вбросила туда выражений пластических, резких, которыми так обиловали другие его стихотворения.
 — Дурного! закричал старик. Да вы, господин надворный советник, после этого человек без вкусу!.. да это просто превосходно! Я глазам моим не верю, что передо мной такой поэт, которым уже справедливо гордится Германия... О, я так счастлив! Где Луиза! Она так любит ваши стихи; вы не откажетесь прочесть нам что-нибудь не напечатанное. Бойэ пишет, что вы переводите Иллиаду, правда ли это? 
 — Да, я начал испытывать силы...  
 — 0, пойдет прекрасно, но для таких трудов надо покой; некоторые выгоды... А, вот и Луиза! Как она будет рада! Жаль что Августа моя в пансионе: отослал тому назад с неделю; та еще остреe Луизы; мне кажет- ся, что Августа будет сама писать хорошо... Лудза, поди сюда, Луиза…
 — Луиза вошла и декорация переменилась. Бюргер взглянул и вспомнил геттингенскую пирожницу, и карцер и сон... и лицо его свело будто судороги; сердце сжалось... А Луиза ни жива, ни мертва, присела, по- 
 
====page 241==== 
 
бледнела и не могла выпрямиться... Старик приписал эти движения застенчивости и сказал: 
 — Полно, Луиза! Как тебе не стыдно быть такою застенчивою. Это господин Бюргер, поэт, которого стихи ты так любишь... 
 Луиза присела еще ниже... 
 — Да что с тобой! Подойди к нам, прочти Габриэлю; она премило читает это стихотворение... Прочти, Луиза, прочти!.. 
 Луиза дрожала... 
 — Какая ты смешная, Луиза! Кто же тебя может лучше поправить, если не сам автор. Ну, читай Луиза, не-то поссоримся... 
 И чудный голос, сладкий, тихий, в котором так много было кротости, упоительного сладкозвучия, начал читать: 
Как прекрасна Габриела, 
Этот клад души и тела. 
Часто говорит душа: 
Это дева неземная, 
Светлая невеста рая! и проч.
 Луиза не могла кончить; слезы подавили голос; рыдая она бросилась из комнаты. Старик был и тем доволен; Листе тонул в размышлениях; Бюргер был тронут до глубины души... В то же время сердце его охватило адское пламя; живые фурии терзали его; Матильда, Агата, Диана, Элиза и все геттингенския красотки подняли странный балет в его воображении. Последние два стиха, как болезненный шум в ухе, мучили слух поэта... Луиза, в светлых каких-то волнах, небесной Русалкoй плавала перед его глазами... 
 — А! Каково! повторял старик любуясь Бюргером и приписывая его замешательство отличному чтению Луизы... я вам говорю, что они обе созданы быть поэтами... Дай Бог дожить пока их таланты развернутся... Ну, господа! Теперь с неба на землю... Луиза! Пора обедать... 
 
====page 242==== 
 
 Села за стол в четыре прибора; следственно, все были друг от друга близко; каждый желал скрыть свое волнение и оттого беседа долго не клеилась; но старик умел все помирить добрым вином. Листе против обы- кновения выпил больше; Бюргер меньше. Листе беспрерывно отпускал колкости насчет Бюргера; этот читал стихи и приводил старика в восторг; добродушие, кротость и нежный голос Бюргера обезоружили Листе, очаровали старика, а Луизу так освоили с страшным гостем, что она уже его не боялась; с улыбкой разговаривала с ним о Леноре и других, его стихотворениях; и, к удивлению старика и гостей, прочла собственное свое стихотворение... Конечно, обошлось не без понуждений; во обронив однажды свою тайну, Луиза уже не могла отделаться от своего батюшки... и прочла, что ниже следует: 
Мне не нужно цвитов, — 
     Цветы завянут;
Мне не нужно льстецов,–
     Льстецы отстанут; 
Мне не надо мечты;–
     Мечта обманет; 
Не хочу красоты, –
     Краса увянет. 
Разлетитесь как дым, 
     Земные блага; 
Отдаю вас другим: 
     Мне вас не надо. 
Я высоких молитв, 
     Я неба жажду! 
Только Бог утолит 
     Святую жажду... 
 Листе расплакался... и не на шутку... Все приняли живое участие в его печали, которая тем более поразила всих, что обнаружилась велед за самыми едкими сарказмами на поэзию. 
 — Что с вами! спросил с участием старик... 
 — О, не спрашивайте! Я не в-силах отвечать... Такие 
 
====page 243==== 
 
же стихи когда-то увлекли меня. Чистота Агаты до-сих-пор связывает меня... О, не выдавайте Луизы замуж. Его она любить не будет, а он будет несчастен... Такие женщины не живут здесь. они в гостях на земле; хуже, в ссылке... Нет! не выдавайте ее замуж... 
 Старик не знал, что отвечать на эту странную выходку. 
 — По-моему, сказал Бюргер: только такая женщина может составить счастие человека. Муж—голова; муж может управлять наклонностями жены; можно ограничить поэтическое стремление, можно направить его к жи- тейскому применению и оно украсит здешнюю жизнь райскими цветами... Мы часто сами виноваты нашему несчастию и потом оскорбляемся, когда другой по-своему, толкует наши страдания... 
 — Мне кажется, сказал Листе с горестью: вы хотите написать послание и ко мне. Не трудитесь! Я боюсь известности... Но довольно... у меня голова кругом идет... я устал... я изнемог... Пойдемте на воздух... 
 — А вот допьем эту бутылочку и пойдем; а ты, Луиза, встань и приготовь нам в беседке коФе... 
 Допили. Встали. 
 — Послушайте, господин коммиссарь, сказал Листе: я желал бы передать вам два слова наедине... 
 — С удовольствием... Луиза! Займи господина Бюргера... 
 Листе остановился, потом махнул рукой и ушел в сад с коммиссаром. Луиза вышла занять гостя и притащила с собой весь кофейный снаряд…
 — Скажите, Луиза, спросил Бюргер, чтобы как-нибудь начать разговор: скажите, зачем это у вас два портрета и оба с вас и оба списаны одною рукою... 
 — Не правда ли, не похожа... 
 — Очень мало сходства... 
 — Я еще кое-как; но уж Августы тут и тени нет... 
 — Как, разве другой портрет не с вас... 
 — Нет! Это будто бы сестра моя!.. Но, право, смешно 
 
====page 244==== 
 
смотреть! Ни на-волос сходства. Скажите, вы не знаете, о чем они пошли говорить... 
 — Не знаю! 
 — 0, я ужасно боюсь этого Листе! Он страшный человек! он ходит по белу свету как туча и носит несчастие…
 — Bы ошибаетесь, Луиза. 
 — Дай Бог! Но нет... Впрочем, мне-то что его бояться, когда я не боюсь самого несчастия. 
 — Будто. 
 — Да разумеется! Будто есть такое горе, которое покойно не уляжется в сердце... 
 — Вы испытуете судьбу, Луиза. 
 — Я говорю, что думаю... господин Бюргер... Извините, как вас звать, это, право, скучно... Бюргеров так много; но у вас должно быть свое имя. 
 — Готлиб-Август... 
 — Первое лучше. Ну, так Готлиб! Я имею до вас просьбу... 
 — Приказывайте... 
 — Вот в чем дело. Вы будете смеяться, но Бог с вами. И я по-своему честолюбива. У меня есть альбом. Напишите мне туда хорошенькие стихи... 
 — Благодарю вас, и постараюсь исполнить ваше желание. Тайная муза мне поможет... 
 — А у вас есть тайная муза... 
 — Кажется есть... 
 — Кажется? 
 — Да, потому что я не могу отдать себе отчета, что со мной делается...
 — А что с вами делается? Верно вдохновение волнует сердце. Скорее за альбом... 
 Бюргер остался один. О, в эту минуту вы бы не узнали его; это не был геттингенский студент, искатель приключений, мотылек легкомысленный!.. Нет, он был чист, восторжен. Он понимал, что такая женщина как Луиза лучше легиона Клеопатр, краше сонма Нинон и при всем том он не искал ей понравиться; 
 
====page 245==== 
 
он считал её покой выше всего... С умилением он глядел на нее; с душевным счастием слушал ее; блаженствовал, когда большие синие глаза Луизы смотрели на него. Луиза воротилась, подала крошечный детский альбом, который, как булавка, исчез в кармане Бюргера... 
 — Я думаю, сказала она, принимаясь опять за кофе: вам от дамских альбомов некуда деваться... Прочтите, пожалуйста, что вы написала госпоже Троппе... 
  Бюргерь покраснел и не знал куда деваться. Ему было совестно, стыдно... и тем более, что он ясно видел, что Луиза говорить совершенно простодушно, без всякого умысла уколоть его... 
 — Хорошая, умная женщина? спросила она так наивно, что Бюргер решительно не знал, что отвечать: — Я не знаю, продоляжала она, за что ее пана не любит. Как можно не любить кого-нибудь... 
 — Однако же... 
 — Разумеется, одного больше, другого меньше... Но не-любить совсем... Вы не поверите, чего мне стоило отказать вашему приятелю, Германну... 
 — Боже мой! Вы отказали Германну! 
 — Чего вы так перепугались! Я и сама думала, что они не так равнодушно перенесет мой отказ — и что же?.. 
 Луиза покраснела. 
 — И вы никогда не любили его... 
 — Как не любила! Очень любила, но длятого, чтобы выйти замуж надо любить иначе... 
 — А как же надо любить иначе... 
 — Вот если бы я это знала, я бы вам и сказала. А я только понимала одно, что я его не так люблю, как следует люботь жене. И отказала. О, вы не знаете, чего мне это стоило... 
 — Верю, верю!.. почти со слезами сказал Бюргер... 
 — Верю, верю... раздался голос коммиссара. Посмотрим, увидим! Ну, а теперь сыграем небольшую партию... Луза! карты и кофе в беседку…
 Завязалась игра. Бюргер плохо играл и проигры-
 
====page 246==== 
 
вал... Луиза очень сожалела об нем и видя что он почти совсем не умеет играть, подсела к нему и пошла игра как-нельзя лучше. Бюргер отыгрался, выиграл у Листе несколько талеров, и когда тот предлагал еще партию, Бюргер сказал: счастие не может быть постоянно. С моей стороны было бы не рассчетливо продолжать игру. На сегодня довольно, да и вам пора домой... В благоразумии есть много поэзии... 
  Коммиссар значительно и вопросительно взглянул на Листе; тот приметно смешался, расплатился, взял шляпу, дружески простился с отцом и дочерью и ушел. Оба молча дошли до собора. Там стояла таратайка. Листе сел. Бюргер не садился... 
 — Вы не со мной? спросил Листе сухо... 
 — Покорнейше благодарю. У меня есть дела... 
 — Дела! Так прощайте! 
 — До приятного свидания! 
 Бюргер остался один. Возле собора был небольшой бульвар, на котором никто не гулял, кроме детей. Но в поздний вечер тут решительно никого не было. Более ста раз Бюргер вымерил этот бульвар гигантскими шагами. О чем же думал Бюргер? 0 Луизе. Но что он думал, — это было истинно забавно. Он думал,— как же это сведали, после узнаете, — он думал, что Луиза не Луиза; то есть, что она точно Луиза, но что в ней чего-то недостает чтоб быть Луизой, а чего, — этого-то и искал Бюргер... Он промучился над этим вопросом дотого, что стало сыро, холодно, и мелкий дождь или, лучше сказать, роса промочила его до костей; тогда только он убедился, что Луиза точно Луиза и как будто бы открыл в ней то чего недоставало прежде. Все это требовало поверки... К огорчению Дианы, Бюргер даже не ужинал; а это означало в нем высшую степень душевного волнения. Поутру он еще несколько походил на прежнего Бюргера: был весел, шутил; за недостатком партии играл с Дианой на бильярде; но ударило десять часов и Бюргер, не простясь с собеседницей, ушел и прямо к коммиссару, который читал уже 
 
====page 247==== 
 
газеты и не мало был удивлен появлением Бюргера. 
 — Что это? спросил коммиссар довольно сухо: Вы уже из Геллигаузена!
 — Нет! отвечал Бюргер грустно: я туда не ездил,я не хочу ехать. 
 — Но дела, вам порученные вашими клиентами. 
 — Ах, господин коммиссар, у меня нет ни дел, ни клиентов, а только опекуны, которые, признаюсь, мне в тягость. У меня один друг, это Бойэ; но он далеко. Дедушка мой, Бауэр, мог бы пособить моему горю, но он в Ашерлебене. Не близко... 
 Коммиссар надулся; он думал что сейчас попросят у него денег в займы, чего терпеть не мог. Бюргер продолжал: 
 — Вы вчера так ласково приняли меня, так обошлись со мною по-дружески, что, простите за смелость, я решился искать у вас совета и помощи... 
 Коммиссар хотел-было предупредить просьбу косвенным и благовременным отказом, но Бюргер про должал: 
 — Я не могу жить в Геллигаузене! Есть период в жизни, когда нравятся женщины, когда шалости составляют часть жизни; но этот период для меня кончился... 
 — Давно ли? 
 — Вчера... 
 — Каким это образом? 
 — Не спрашивайте! Человек не создан длятого чтобы расточать жизнь! Нет! Ее надо копить; а вы знаете, что тот день только остается, в который сделаешь что-либо доброе, полезное; прочие дни—зола жизни! 
 — Браво! 
 — Я не могу жить в Геллигаузене... Старая прелестница мне опротивела; притом же если бы я позволил себе такую связь... это было бы преступно. Она или будет преследовать меня своею любовью или мстить; последнее ей легко; ревность Куно и Бруно ей помогут. Листе для меня человек непонятный. Я больше понимаю 
 
====page 248==== 
 
его непостижимую жену, которая живет только ночью и беседует только с бесплотными; но его я решительно не понимаю. В его руках мой поручительный капитал... Я не смею вам сказать, но я желал бы чтобы эти деньги лежали в другом сундуке... Вы не сердитесь за это дерзкое мнение... Но изо всего этого видите, что у меня много поводов, которые заставляют вырваться из Геллигаузена... 
 — Благодарю вас за доверенность... сказал старик, снимая колпак: но, право, теперь нет ни одного такого места на примете. Есть одно, но глухая деревня... 
 — Тем лучше! О! для меня уединение молет-быть будет источником счастия всей моей жизни... 
 — Не нарадуюсь, любезный друг, слушая вас... Вы можете получить это место сегодня же... 
 — Нет! Прежде всего надо уведомить дедушку. Не хочу действовать без воли моего благодетеля... 
 — Обнимите меня, любезный друг! Как я рад что все ложь! 
 — Что ложь? 
 — То что я про вас слышал... Постойте же; я схожу к одному моему знакомому, а вы садитесь за мой пись-менный стол и пишите письмо к дедушке... 
 Бюргер сел к столу. Старик ушел... Написав письмо, Бюргер вышел в другую комнату; там сидела у окна Луиза и вышивала... 
 — Что? спросила она весело: отделались? 
 — Кончил! 
 — Что же вы кончили? 
 — Письмо. 
 — К кому? 
 — К дедушке. 
 — Можно спросить об чем? 
 — О перемене места. 
 — Куда же вы? 
 — В глушь, в деревню... 
 — Далеко? 
 — Не знаю... 
 
====page 249==== 
 
— Как не знаете? 
— Право, не знаю!.. Ваш батюшка лучше знает... он сказал... 
Луиза побледнела и потом вспыхнув сказала с жаром: 
— Нет, уж я этого никогда не прощу папа! Как ему не стыдно. Верить всякому, кто только с улицы прийдет... Вы не знаете, какие у вас враги есть? 
— У меня? 
— Да, у вас! Вчера вас ввели в дом, но вчера же и оклеветали. 
— Вы ошибаетесь, Луиза! 
— Нет! это вы ошибаетесь! 
— Но ваш батюшка сегодня еще обнял меня, принял такое участие... 
— Чтобы спровадить по-дальше, знаете ли от кого? 
— От кого? 
— От меня! 
— От вас! Это зачем? 
— А за тем, что господин Листе уверил его, что вы где-то меня видели и влюбились, и просили его ввести вас в наш дом; что он не мог отказать, но как старый друг... 
— Бездельник! 
— Клеветник! 
— 0, как я счастлив! 
— Чем это? 
— Тем, что вы не верите клевете. 
— Полноте, Готлиб! — И Луиза протянула ему руку: — Во-первых, батюшке стыдно слушать всякого, а главное, обидно за меня. Как он может бояться за свою Луизу! О, я ему не прощу этого. Пусть придет; будет сражение…
— Сражение? 
— Да, сражение! Вы смеетесь! И если бы не я, то вы верно бы отправились в деревню. 
— Ах, Луиза! Да разве вы так боитесь деревни... 
— Да ведь не я туда поеду: для меня — деревня,рай! Я не 
 
====page 250==== 
 
люблю города. Еще Нидек лучше других; но всё не лучше деревни. Сельская жизнь—мечта моя... И жаль, что мечта обманет! 
  Бюргер сел на стул и закрыл глаза руками. 
 — Что с вами! 
  Бюргер молчал. 
 — Не дурно ли вам... 
 — Нет! нет! Зачто не мне назначен рай? О, верьте, Луиза! Верьте этому Листе! Он прав... 
 — Что вы говорите... 
 — Прав, сам того не зная. Да! я испорчен, исковеркан жизнью; душа моя, сердце... Это страшная куча земли, взброшенная и сожженная Вулканом... Я стою моей славы! Я... И точно, он прав, я вас видел прежде... Но он клевещет будто я его просил ввести меня в дом ваш. Он лжет! Я не знал что найду здесь вас, и если бы знал, то, может-быть, не переступил бы вашего порога... 
 — Это почему... 
 — Потому, потому... нет, что подумает обо мне ваш батюшка, что подумаете вы... Нет, тогда Листе будет кругом прав... 
 Бюргер замолчал и закрыли глаза руками. Луиза опустила голову и усердно вышивала... Наступила тишина торжественная и продолжалась до самого прихода коммиссара... 
 — Славно! Знатно! кричам коммиссар: бесподобно!.. Правда деревня, но зато ближе от нас; а во-вторых, содержание гораздо лучше; есть и постоянный доход; охотников много, но я все остановил; место в, моих руках. За дедушкой остановка... Где письмо?.. 
 Луиза смотрела на отца с изумлением. Сражаться было не за что. Напротив, он хотел перевести Бюргера по-ближе... Но, к удивлению, Бюргер не обрадовался, напротив, с поникшею головою пошел за письмом; воротился и сказал задумчиво... 
 — Господин коммиссар! Позвольте отложить дни на два, на три... 
 
====page 251==== 
 
— Это зачем! 
— О, Листе! Листе! с отчаянием сказал Бюргер и, к удивлению коммиссара, ушел из дому... Луиза передала ему весь разговор с Бюргером. Старик призадумался; Луиза также... Весь день прошел в думах. Утром Диана принесла господину коммиссару толстый пакет: В собственные руки. 
Коммиссар распечатал и нашел там альбом и письмо. Развернув письмо он прочел следующее:
«Несравненная дочь ваша просила меня написать что-нибудь в альбом; но после всего что я узнал вчера, после всего что я в эти два дня почувствовал, стихи мои, как бы просты и невинны ни были, покажутся вам и дочери вашей дерзкой и преступной лестью, — это с одной стороны. С другой, эти стихи не могут вмещать изъяснение светской учтивости. Нет, в них должно отразиться мое несчастие, высказаться то страдание, кото- рому я не знавал и не знаю имени... Я получил ужасный урок и ожидаю от него благодетельных последствий. Забудьте несчастного. 
                                 С глубочайшим и пр. 
                                                       Г. А. Бюргер...» 
— Луиза! Ну уж тут я ничего не понимаю. Как ты успела передать альбом Бюргеру... это еще объяснить можно...
— И очень легко... сказала встревоженная Луиза: Я думаю и вы, батюшка, пожелали бы иметь в своем альбоме стихи такого поэта... Но что же он пишет... 
 Луиза читала долго, и несколько раз изменялась в лице. На этот раз старик внимательно следил за всеми движениями дочери. Луиза сложила письмо, и села возле отца.
— Ну, что ты об этом думаешь, милая Луиза?.. 
— Много, батюшка, много. Это письмо заставить призадуматься. И вы и я, мы так мало знаем Бюргера. Рассказы Листе так страшны... И при всем том, я не сомневаюсь, что у него чистая, прекрасная душа; что шалости его были только шалости; что поводом к ним 
 
====page 252==== 
 
была душевная пустота. Батюшка, вы не будете сердиться, вы не сочтете этого неприличною гордостью, но мне кажется я довершила бы его благодатное преобразование. Чего не сделает любовь? 
 — Ага!
 — Что ага! 
 — Ты любишь Бюргера? 
 Луиза задумалась. 
 — Ты невольно высказалась... Но не сердись же, Луиза, и на меня. Я отец и отец такой дочери, которою я в праве гордиться. Судьба твоя — должна быть предметом всей моей заботливости... Я не прочь; не верю Листе и люблю душевно Бюргера. Я убежден, что ты можешь из него сделать образцового человека, если только мы не ошибаемся насчет самого Бюргера. И так знаешь, что мы сделаем?.. Возьмем его на испытание. 
  Луиза с нежностью поцеловала отца сказала с улыбкой: 
 — 0, с его способностями, с его сердцем — он выдержит экзамен блистательно. 
 — Весьма желаю... И так ты ничего не знаешь, ни о письме, ни об альбоме. Я отправляюсь к нему... Нет сомнения, что он остановился в гостиннице; потому что здесь кажется у него нет знакомых... 
 Старик не ошибся. Он нашель Бюргера в нумере, но не одного; в корридоре еще заслышал он разговор, который заставил старика остановиться и... о, ужас, — подслушивать. Полураскрытые двери тому благоприятствовали. 
 — Я не ожидал от тебя, Горлан, такого странного, такого неприличного поведения... 
 — Перестань! 
 — Нет. Не перестану, пока ты не исправишь своего проступка; не оправдаешь моей рекомендации. Элиза плачет... 
 — Перестанеть!.. 
 — Она полюбила тебя... 
 — Разлюбит!.. 
 
====page 253==== 
 
— Но ты не знаешь как страстно, как пламенно она полюбила тебя!.. 
— С одного свидания, когда мы с тобой в чаду оргии не походили на людей! Стыдись... Такой любви я не поверю... Да я и не хочу ни какой любви. Та, которая могла бы составить мое счастие, та не может меня лю- бить... 
— Э, полноте, раздался нежный женский голос: вас может любить каждая. Вы предобрый, преблагородный человек. Я сама вас душевно люблю... 
– Благодарю тебя, Диана! Ты смотришь на вещи иначе, проще и справедливее... А там–шалость считают преступлением и справедливо... Там известны уже не только мои шалости... там — оклеветан... 
— Что за история! Да уж не думаешь ли ты жениться, Горлан! 
— 0, не напоминай мне об этом! За все мои шалости, за все мои измены и победы я наказан одним ударом, одною молнией... Мне дано понять, почувствовать истинное блаженство на земле; уже мне снилась деревня, милая жена, поэзия! Уже я следовал за торжественным ходом нравственного очищения! Я предвкушал величие человека—и в это самое мгновение все раз- рушилось... 
— Да, прибавил женский голос: и всю ночь он промучился так, что я спать не могла; прибегала к его дверям, прислушивалась, предлагала свои услуги, хотела сходить за доктором... О, это ужасно любить так как он!.. Диана вздохнула. 
— Мы вылечим, подумал коммиссар и постучался в полураскрытые двери. 
— Войди!Кто там! Ах, Боже мой! господин коммиссар, вы меня находите в таком беспорядке... 
— В физическом и нравственном! Не правда ли?.. А, так это вы, господин Германн... 
— Я! господин Леонгард! отвечал Плакса с на– хальством и презрительною улыбкою. 
Но коммиссар не обратил на него дальнейшего внима- 
 
====page 254==== 
 
ния и глазами искал стула куда бы поставить шляпу. Диана подскочила. Старик погладил ее по голове... 
 — Благодарю тебя, дитя мое! Ты очень добрая девушка, а? 
 Бюргер покраснел, но Диана, ни малейше не смутясь, отвечала: 
 — Добра, как умею; зла, как нужно... 
 — А что вы думаете, господин Бюргер?.. Здравая философия. Но, между-прочим, господин Бюргерь, я к вам за делом. Я вам принес назад и письмо и альбом. Первого я не понимаю, до последнего мне нет ни какого дела. Я посердился на вас. Этот альбом был в роде доноса…
 — Нет, прямым оправданием. 
 — В том, чему никто не верит, а тем более я. Надеюсь, что доброе знакомство между нами восстановится. Уверяю вас, что мы ценим только то, что сами видим, а по чужим словам никого не судим. Не сыграть ли нам партию в бильярд?.. 
 — Если вам угодно!.. 
 И коммиссар с Бюргером пошли за Дианой, которая по пути доложила, что после того разу, когда господин Листе отыгрался, не только он, но ни один из записных картежников в гостинницу не являлся...  
 — Вот что! подумал коммиссар и спросил: Кто же распугал их. 
 — А вот он! простодушно отвечала Диана. 
 — Понимаю, понимаю! 
 — И слава Богу! Может-быть мои деньги уцелеют... 
 — А Листе играл на ваши деньги! воскликнула Диана и остановилась... 
 — Э! теперь и я понимаю... Оттого-то Листе к нам и не едет; боится с вами встретиться. Тем хуже; они играют где-нибудь в другом месте и нет возможности наблюдать за ними... Но пожалуйте в бильярдную, а я оденусь и сбегаю в город; у меня своя полиция; мы все узнаем... 
 — Как хороша ваша Диана! сказал старик намеляя кий: — Предоброе дитя. 
 
====page 255==== 
 
— Истинно доброе! Она не заслужила своей судьбы... 
— Судьбы не изменишь! Но вот мы остались одни, растолкуйте, пожалуйста, о чем вы ко мне писали... 
— Мне... кажется... там все понятно... Клевета... да и прошедшее…
— Прошедшее прошло, а клевета лопнула... Не правда ли, мы будем друзьями?.. Дайте вашу руку. 
Бюргер дрожал всем телом, но подал руку. Старик улыбнулся и стал играть... Дни уходили за дними. Из Геллигаузена присылали два раза за юстиц-чиновником, но он отговаривался болезнию и сидел в Нидеке. Утро проводил он с Дианой в важных беседах: читал ей стихи, перевод Илиады, даже письма свои к Бойэ и другим тогдашним знаменитостям; но чаще толковал о Луизе, выхвалял её таланты, которые должны составить непременное счастие её мужа. Диана советовала ему жениться на Луизе; но он качал головой и говорил утвердительно: никогда ее за меня не вы- дадуть! Никогда! Всё-равно я буду любить ее до гроба... 
— А меня?.. 
— И тебя, Диана, приговариваль он с улыбкой: ты мне друг... 
— И не ошиблись! 
И, правду сказать, пример непонятной любви представляла Диана. Ночью, когда после ужина, Бюргер садился писать, Диана исчезала и передавала все речи, все мысли своего друга — старому коммиссару... Натурально, коммис- сар радовался, Луиза утопала в блаженстве... Диане было обещано честное и постоянное место в новом хозяйстве... Смешно, а было так; Диана хлопотала о счастии своей соперницы... 
Однажды утром принесли коммиссару письмо с почты и вслед за тем записочку от приятеля. Коммиссар оделся, пошел и застал Бюргера одного... 
— Где же ваша Диана! спросил он. 
— Понесла мою просьбу в Геллигаузен... 
— О чем? 
— О увольнении. Я не мог переносить долее грубых писем Куно. 
 
====page 256==== 
 
 — И хорошо сделали... 
 — Как знать? 
 — Нет, право хорошо! Во-первых, вы уже определены, по моей просьбе, в Bёльмерсгаузен... 
 — Что вы говорите! 
 — Во-вторых, я получил от вашего дедушки ответ на мое письмо. 
 — Он согласен? 
 — Согласен и на перемену места и на брак ваш... 
 — С кем?.. 
 — Разумеется, с Луизой! 

 
====page==== 
 
ТРИ ПЕРІОДА. 
СОЧИНЕНИЕ Н. В. КУКОЛЬНИКА. 
«Alle Schuld rächt sich auf Erden»
 GOETHE. 
ГЛАВА ПЕРВАЯ. 
НАЧАЛО ВТОРОГО ПЕРИОДА. 
Наступил сентябрь 1774 года. Не только в Нидеке, но и во всех окрестных деревнях знали, что старшая дочь господина коммиссара Леонгарда выходить замуж за юстиц-чиновника вельмерсенского, Готфрида Августа Бюргера; срок свадьбы назначен; оставался до этого срока только один день; Бюргер весь этот день провел у невесты и воротился в свою квартиру весьма поздно. 
— И так завтра!.. сказала Диана принимая шляпу и палку Бюргера: завтра вы будете совершенно счастливы... 
— Бог знает!.. Диана, мне кажется я посрешил! 
— Что такое? 
— Да! Мне кажется... 
— Что там вам кажется, неблагодарный человек! Давно ли вы считали себя недостойным Луизы... 
— Именно, Диана, мне и сегодня то же кажется. Ты ко- 
 
====page 66==== 
 
ротко знаешь меня, Диана... Я пылок, я страстен, я не могу согреваться этим северным сиянием красоты; ярким, блистательным, но холодным. Я могу удивляться Луизе и удивляюсь; я любуюсь её невинностию, её живым умом, её милым кротким характером... и... 
 — Что и?.. И не любите Луизы... 
 — О нет! Я не могу этого сказать. Я скажу тебе откровенно, Диана. Мысль что я буду обладать Лунзой — льстит моей гордости, но... 
 — Но не сердцу! Подите вы! Я вас не люблю после этого! Я взялась быть у вашей жены слугой, но теперь я ни ногой в ваш дом... 
 — Оть чего Диана? 
 — Оттого, что на доме вашем не будет благословения Божия! 
 — Что же мне делать? 
 — Застрелиться, если у вас нет силы признаться в ваших чувствах отцу и дочери... 
 — Диана, ты меня приводишь в восторг, милая Диана... 
 — Отстаньте! Я не люблю вас! 
 — Говорю тебе, я пошутил, я хотел только видеть какое впечатление на тебя сделает мое ложное признаниe... 
 — Вы шутили? Право шутил... Не веришь, побожусь... 
 — О, как я рада! Луиза такой ангел! Теперь я пойду спать спокойно... 
 — Спать, так рано! А с кем же я буду ужинать... 
 — О! накануне свадьбы вы думаете об ужине... плохо, плохо! 
  Бюргер внимательно посмотрел па опечаленную Диану... 
 — Накануне свадьбы — вы ищете собеседницы, когда ваши мысли должна занимать прекрасная невеста. Нет, вы не шутили, злой человек... 
 — Полно, Диана! Вспомни, что я привык к разгульной студентской жизни; вспомни, что завтра — всему ко- 
 
====page 67==== 
 
нец. Я в клетке. Я не привык к неволе, я не знаю как слажу с моим новым положением; а тут еще и денежные хлопоты; Листе и глаз не кажет; все мои письма остаются без ответу; он провграл мои деньги... 
 — Полноте! Господин коммиссар платит все расходы; Листе отыграется и возвратит деньги. Все это увертки. Тут кроется что-нибудь другое. Вы верно видели другую красавицу; вы ветреный любовник; Диана может сказать это... 
 Много труда и хитрости стоило Бюргеру, чтобы успокоить Диану... На другой день Боргер провел все утро дома и вышел тогда только, когда приглашенные быть ассистентами при бракосочетании приехами звать его в церковь. Там был уже весь Нидек со всеми окрестными деревнями. Между любопытными Бюргер заметил Матильду и не смутился; напротив, подешел к ней и заставил поздравить себя с вступлением в супружеское состояние. В-особенности свадьбой Бюргера довольны были Куно и Бруно. Наперерыв один перед другим они хвалили Бюргера и сожалели, зачем он оставил Геллигаузен. 
 — Утешьте их, прекрасная Матильда! 
 — 0, гордый человек! прошептала она с чувством: вы даже не умеете быть великодушным... 
 Бюргер смутился, покраснел, не знал, что сказать; но прибытие невесты со всем семейством, заставило его опомниться и поспешить на встречу... Луиза была дивно хороша в свадебном костюме. Ангельская улыбка при- давала ей такое очарование, против которого не устоял и сам Бюргер. В эту минуту он был без памяти влюблен, с жаром схватил он руку и судорожно сжимая ее, повел Луизу к алтарю... Еще он не произнес священного обета; еще он не был супругом, когда случайно взор его остановился на четырнадцатилетней девушке, стоявшей возле господина Леонгарда с другою девочкой лет шести, семи. Не трудно было узнать что эти девушки — дочери коммиссара, сестры Луизы. 0 третьей никогда и разговора не было: вторую хвалил 
 
====page 68==== 
 
отец, второю восхищалась Луиза; но все эти похвалы относились к нравственным качествам Августы. Никто не говорил, да и что можно было сказать о красоте этой очаровательной девушки. Ярко-блестящие глаза так жарко смотрели на Бюргера, может-быть из одного любопытства видеть мужа любимой сестры... Бюргер задрожал и сделам над собою усилие, отвернулся, но увы, змей уже вполз в ветреное сердце... Судьба Бюргера была уже решена. Не без труда произнес он супружеский обет; в эту самую минуту он боролся с собою, он хотел броситься в ноги отцу, признаться что любит не Луизу, но Августу; но тайный невольный взгляд брошенный им на Луизу, возбудил в нем жалость, стыд; он повторил обет странным голосом; опытный слух разобрал бы в звуках речей Бюргера тайное отчаяние... Но обряд совершился... Посыпались по- здравления... Отец подвел обеих дочерей к Бюргеру... 
 — Вот тебе, Готфрид, еще родня. Две сестры твоей Луизы. они сегодня приехали из пансиона нарочно для вашего праздника. Поцелуй их как старший брат, как отец... 
 То, за что во всякое другое время Бюргер пожертвовал бы годом, двумя своей жизни — теперь ему показалось грехом, преступлением... Горячка разливалась по всем жилам несчастного; но следовало исполнить при- казание отца. В полном смысле горящия уста его прикоснулась к устам Августы; хотя поцелуй их был так нежень, как только себе вообразить можно. Казалось они не соприкоснулись устами, а поцеловали тончайшую, раз- делявшую их струю воздуха. Все так, но этот поцелуй значил гораздо больше, чем супружеская клятва Бюргера. Взоры сквозь слез встретились, сердца сказались... Бедная Луиза! Она весело принимала поздравления; она переходила из объятий одной притворщицы в объятия другой, и когда встретилась с мужем, он был уже спокоен, даже весел; слеза играла в глазах его, правда; но Луиза считала ее своею... 
 Началась и свадебная пирушка. Напрасно Бюргер, тай- 
 
====page 69==== 
 
ком, как вор, искал Августы; её не было в комнате. Он хотел спросить, но замирал голос; хотел пойти, посмотреть где она, но недоставало воли... За ужином он видел ее, но далече за другим столом: она сидела с детьми, спиною к главному столу... Пир кончился... Прошла и ночь. Поутру, когда молодые вошли в залу, там был уже отец, некоторые городское гости; Августы не было... 
 — Где сестры? спросила счастливая, веселая Луиза... 
 — Просто удивительный ребенок. Как пристала ко мне: надо ехать папа, отошлите нас; мы еще застанем лекцию госпожи Фуксман; я ужасно много потеряю... Пустяки! сказал я... Наверстаешь... Она заплакала; я не устоял, приказал заложить лошадь и отправил любознательныхь детей... Что ты прикажешь делать с таким пылким и своенравным ребенком…
 — Странно! сказала Луиза: теперь мое счастие не так полно! Мне некому хвалить моего мужа... 
 — Ну, от этого и мои старые уши не откажутся. 
 Все утро прошло в обычной болтовне, поздравлениях, приемах и проводах гостей. Наступил срок приниматься за новую службу. Молодые, отец, Диана и еще несколько человек коротких знакомых старика отправились в деревню Вельмерсен; там для юстиц-чиновника не нашли даже порядочного дома; наняли и убрали на-скоро избу у поселянина и устроились с бедой по- полам. Первый год супружества прошел быстро. Диана служила усердно и была весьма довольна поведением Бюргера. Бог благословил брак первенцем. Бюргер был бы вполне счастлив, если бы денежные дела его были в порядке. Но дедушка не присылал ничего, да уже и не мог присылать, потому что переселился в вечность; Листе и не думал платить; литература не оплачивала расходов на одну переписку с геттингенскими соучениками своими, и некоторыми другими учеными, Бистером, бароном фон-Кильмансегге, Шпренгелем, Гельти, Миллером, Фоссом, графом фон- Штольберс, Крамером, другим Миллером, Ганом, Лейзевицем, Клозеном Шприкманном, а больше всего с Бойе, которого Бюр- 
 
====page 70==== 
 
гер безошибочно, считал своим другом. Удивительно, право удивительно как честным литераторам трудно жить на свете. Кажется вся германская литература знала и уважала талант Бюргера; все лучшия головы при- думывали, как бы помочь Бюргеру, а он всё-еще оставался в той же деревушке, в такой же бедности, можно сказать нищете; тогда как какой-нибудь Шпегер, отъявленный мерзавец, которого каждый презирал, об ществом, которого каждый гнушался; над которым публично издевались, венчая его петрушкой и величая его Швейнигелем; этот Шпегер, получил большия деньги за свое литературное маранье: Когда фортуна, испытывая человеческую философию, благоприятствовала Шпегеру, в деревне Вельмерсен Бюргер проводил бессонные ночи над переводом Илиады; пятая песнь была уже напечатана в «Немецком музее» который издавали Бойе и Дом (Dohm) в 1776 году. Не было уже на свете коммиссара Леонгарда. Бюргер остался опекуном всего семейства. Старик жил бережливо, но и получал весьма мало. Едва стало капитала на похороны и на уплату в пансион за Августу и третью дочь покойного Леонгарда. Луиза сама отвезла деньги госпоже Фукс- манн и воротилась без сестер, в Нидек, где Бюргер продал все вещи покойного и ждал только жены и сестер, чтобы вместе отправиться в Вельмерсен. О, как он ждал их! как, он боялся, чтоб они в самом деле не приехали; как обрадовался, когда узнал, что Августа решилась остаться в пансионе госпожи Фуксманн помощницей, за что госпожа Фуксманн обязывалась бесплатно содержать и учить меньшую сестру... Обрадовался? По -крайней-мере ему показалось, что камень упал с сердца; что молния, которая так долго висела над ним — разлилась над далеким морем и небо опять стало светло. О, как горячо целовал он Луизу, как искренно восхищался благоразумием Августы... Но не успели они приехать в Вельмерсен, как письмо от госпожи Фуксманн перепугало всех и уничтожило все меры благоразумия. 
   «Любезная Луиза! так писала госпожа Фуксманн: 
 
====page 71==== 
 
«Давно уже замечала я, что милая моя Августа лишилась веселья и спокойствия. Можно считать со дня вашей свадьбы. Когда она воротилась к нам, я тотчас заметила, что она не так здорова. Болезнь её имела самое странное направление. День лучше, день хуже; то слишком весела, то слишком печальна... Но ученье шло как-нельзя лучше. До последнего вашего посещения Августа кое-как держалась; но едва вы уехали, она впала в такую меланхолию, что иногда приходится руками будить ее от этого сна на-яву. Я говорила с нашим доктором. Он решил, что учительския занятия для молодой и красивой девушки в тягость; что ей надо рассеяние и, я не стану скрывать от вас, что доктор сказал мне по-тихоньку: и жениха... Вы знаете, что и тень мужчины не заходит в наш монастырь. И так если хотите спасти вашу сестру от съумасшествия — присылайте за нею по-скорее, потому что в два дня болезнь сильно увеличилась; мне страшно смотреть на нее... Не беспокойтесь об маленькой сестрице. Я принимаю ее себе вместо дочери и знаю что это доброе дело не останется без вознаграждения. Присылайте за Августой как-можно скорее...» 
 — Готфрид! Что ты на это скажешь? 
 — Я? Право, не понимаю от чего бы она могла захворать... 
 — Вероятно на нашей свадьбе увидела кого-нибудь, который ей понравился. Пылкий, романический характер Августы не перенесь мысли, что она должна провести всю жизнь в этом монастыре. Никто ее не уговаривал; напротив, я всеми силами восставала против такой жертвы; но теперь я не стану слушать её мечтательных рассуждений, — я ей мать; я пошлю за нею сегодня же... 
 — Что ты хочешь делать Луиза, спросил Бюргер и побледнел. 
 — Я хочу, чтобы она была при мне. Я рассею её меланхолию... 
 — Луиза! Но вспомни, что и у нас иногда нет двух чашек кофе... 
 — Готфрид! Ты ли говоришь это? 
 
====page 72==== 
 
 — Прости, Луиза, но вспомни, что наши дети живуть в кухне. Где же мы поместим Августу? 
 — Ты можешь спать в своем кабинет, где ты всегда спишь после обеда, а сестра со мною... 
 — Но, Луиза, не лучше ли просить нашего родственника... 
 — Ни за что! Он отказал тебе в десяти талерах, когда у нас есть нечего было, а ты хочешь чтобы он согласился принять Августу, дать ей помещение, стол, одежду... 
 — Но в таком случае, позволь, Луиза, чтобы я окончил Илиаду... Я получил на этот счет весьма выгодные предложения... 
 Луиза презрительно улыбнулась и тотчас с лаской обратилась к мужу:
 — Друг мой! Илиада твоя прекрасна; стихотворения твои, которые ты собрал и приготовил к печати — гордость Германии: но разве ты Шпегер, разве ты за них надеешься получить больше, нежели сколько они тебе самому стоют? 
 — Как самому стоют? 
 — А время, мой друг, ты его не считаешь? Ты не успеваешь окончивать дел, за которые тебе закон назначает награду; время которое для того нужно, ты употребляешь на труды литературные. Произведения твои бесценны, но, в-существе, они стоют только того, что бы ты получил занимаясь службой. Верь мне, Илиада и стихотворения не извлекут нас из бедности, а милая Августа её не увеличит. Впрочем, я удивляюсь тому, что ты стал рассчитывать так экономически. Не понимаю, за что ты не любишь Августы... 
 Будто аспид укусил Бюргера в самое сердце. Он не вскрикнул и уже не прекословил жене; в унынии, как цыпленок за своею заботливой матушкой, Бюргер ходил следом за Луизой, когда она снаряжала в путь Диану, наняла в деревне лошадей, стала устроивать квартиру согласно с новыми требованиями... Отъезд Дианы был причиною, что все обязанности кухарки, наньки и горничной, пали на Луизу... Когда она стала ку-  

====page 73==== 

пать ребенка, Бюргер сел за Илиаду, но вместо греческих гекзаметров, он стал читать в своем сердце. Но там появилась такая, тьма загадочных иероглифов, что Бюргер сидел два битых часа и не прочел ничего. Когда Луиза принесла в его кабинет скромный ужин, он не мог ничего есть, он смотрел на нее взором безумца, несчастливца в отчаяньи... Луиза заметила это странное выражение глаз и спросила:
 — Готфрид, что с тобой! Ты, кажется, мною недоволен!.. 
 — Нет, Луиза, нет, ангел мой! Я недоволен собою!.. 
 — Что случилось?
 — Что? Бюргер стал перед нею на колено: Луиза! Не спрашивай! Я дал моей музе обет молчания, пока не кончу моей баллады! О! Я несчастный! Я не знаю как я ее кончу... Чем разрешится эта история... 
 — Вероятно страшно... 
 — Не приведи Господи! 
 — Смертью!!.
 Бюргер закрыл лицо руками и горячия слезы лились ва колени Луизы... 
 — Я еще никогда не видала тебя вътаком поэтическом припадке. Ты знаешь как я люблю тебя и твою литературную славу, но от последней я готова отказаться, если ты должен так опасно платить за часы создания. Больше, я готова умереть, лишь бы ты был счастлив... 
 — Господи! с отчаяньем закричал Бюргер: «этого только недоставало. Умилосердись, Луиза, над моим несчастием!..» 
 — Ты похож на ребенка... 
 — На злодея! на изверга! на... О, нет, Луиза! Ты меня разлюбишь, ты меня будешь ненавидеть... 
 — Э, мой друг! Да ты болен, у тебя горячка... 
 — Спасай меня, лечи!.. 
 С трудом подняла Луиза на ноги Бюргера. Голова и руки его пылали, она помогла ему раздеться, уложила в постель, заварила бузину. Бюргер начинал бредить, забываться; Луиза успела позвать доктора; успела, говорю, 
 
====page 74==== 

потому что доктор застал его с бритвой в руках... Скорость медицинских пособий прервали горячку; утром Бюргер чувствовал только слабость; два или три дня не выходил из дому. Наконец по совету доктора пошел прогуляться и прямо на большую дорогу в Нидек... Не успел он, выйти за деревню, как увидел знакомую брику, которая медленно приближалась к деревне. Бюргер бегом бросился назад; вбежал в свою комнату, заперся и сев за письменный стол развернул Гомера... Луиза была в кухне; не видала, не слыхала этого странного возвращения... Но зато услышав стук колес на дворе, опpoмeтью бросилась навстречу Авгу- сте, обняла ее горячо, залилась слезами и от радости кричала: Готфрид! Готфрид! Августа приехала! Ах, да, Готфрид пошел гулять... Пойдем, пойдем ко мне! Он скоро воротится!— Нет! он сидел за столом и дрожал как преступник... он горел как на угольях... прислушивался к каждому шороху... он боялся выйти, а сердце просилось к Августе... Наконец рассудок и уединение помогли Бюргеру; он одолел и страх и страсть и вошел в комнату жены... 
 — Вот он! Вот мой Готфрид! Не правда ли, он весьма переменился... 
 — Да... трепетно отвечала Августа. 
 — Здравствуйте, сестрица... сказал Бюргер потупив глаза. Луиза посмотрела на мужа и на сестру; вскрикнула и без чувств упала на земь…
 Этот неожиданный обморок заставил опомниться обоих. Как будто условясь, они бросились на помощь несчастной; как будто им стало стыдно перед Луизой, едва она пришла в себя и Бюргер и Августа старались быть веселыми, шутить, уничтожить подозрения насчет чувств каждого. Не было сомнения, Бюргер любил Августу, она любила Бюргера; но Натот ва другая не знали б взаимном чувстве; одна Луиза угада аа, сообразила, переверила в уме своем все прошед шее, в одно мгновение, быстрее молнии и душа её сго рела до тла. Луизу подняли живую, но души у неё уже не было. В это мгновение смерть как будто убила ду-
 
====page 75==== 
 
шу; остался автомат. С участием расспрашивали ее и муж и сестра как оңа себя чувствует. 
 — Какь-нельзя лучше! отвечала она ангельски ульбаясь... Боюсь одного, не услыхал ли ребенок... Его спокойствие мне так дорого... Он меня так любит, добрый малютка... Потолкуйте здесь, а я сбегаю, посмотрю... 
 Но она и подняться не могла со стула. Ноги были холодны как лед... 
 — Странный припадок! сказала она весело: пройдет, но представьте, мне снилось что-то похожее... Только во сне я кашляла... Но это еще впереди... Слава Богу, ноги отходят! Диана! Диана! помоги мне!.. 
  Бюргер с горячностью обнял Луизу и сказал с чувством: 
 — Будь спокойна, моя Луиза! 
 — Я уже спокойна! Обо мне не заботься. 

ГЛАВА ВТОРАЯ. 
МОЛЛИ
 Думаю, соображаю. Сердце болить стараясь перечувствовать страдания Луизы. Обыкновенные люди легко огорчаются, легко и забывают огорчения; легко привязываются сердцем к другому сердцу, но оторваться от любимца им так же легко, как переодеться в другое платье. Но Луиза, по несчастию, была необыкновенная женщина и Бюргер инстинктивно чувствовал её высокое достоинство и тайный стыд снедал его сердце. Вот уже три дня прошло с-тех-пор как Августа переехала к ним; Бюргер выходил только к обеду, и на минуту вечером, чтобы проститься с женою и детьми и сказать холодное слово обычного привета... Поздно. Луиза не могла уже более обманываться; она как будто не следила за мужем и Августой; она, обыкновенно важная, величавая, теперь представляла из себя ребенка, резвилась не по летам, хохотала над такими словами, 
 
====page 76==== 
 
которые прежде не возбудили бы в ней и улыбки. Вид совершенного равнодушия обманул Августу, обманул и Бюргера. Он считал себя преступником, он решился любить Августу в мечтах поэтических, одним воображением, и на столе его появилось множество недокончанных стихотворений с надписью к Молли. В этом странном имени он находил какое-то телесное сходство с личностью Августы; она была так роскошна; все в ней дышало негой, упоением, очарованием... Одну из этих песен знает русская публика в бедном моем переводе, но зато она облечена вдохновенною музыкою Глинки. «Не требуй песень от певца» останется надолго одним из любимейших романсов наших меломанов. Луиза никогда не входила в кабинет мужа, избегая неприятного объяснения... Это еще более мучило Бюргера и невольно умножало страсть к Августе, какое-то неопределенное, но дурное чувство к Луизе... Страсть, как чудовищные грезы, возрастают до таких размеров, что надо или проснуться или за- дохнуться. Наступили бессонные ночи. Никто не мешал сближению Бюргера с Августой, но невидимая, безграничная пропасть лежала между ними... Бюргер каждый день старался казаться более и более равнодушным к Августе; Августа чуть не с грубостью отвечала на обычные здравствуй и прощай; но красные глаза, но запекшиеся уста, пламя в щеках, в голосе странные звуки; Луиза читала их роман свободно и видела,что она дочитывается до страшной развязки... 
 Однажды вечером, войдя в свой кабинет, Бюргер схватил себя за голову, зарыдал и бросился на жесткий диван служивший ему постелью…
 — Нет! сказал он громко: я не могу переносить долее этого ужасного ада. Луиза, я не люблю тебя. Ты, ты причиною, что Августа меня ненавидит! Но, кончено... Бог с вами!... Живите себе как съумеeте! Я буду по- могать вам издалече. Но быть здесь, вместе с вами... терзаться, мучиться каждое мгновение... Не могу. Не снесу... Прощай, Августа!... Нет другого средства... 
 
====page 77==== 
 
И Бюргер сел к столу, схватил перо и начал писать письмо... 
В то же время в спальне Луизы, на супружеском её ложе рыдала Августа. Страсть к Бюргеру достигла своего зенита... 
— Нет, сказала она, я не могу... Я не перенесу этой жизна! Мне и плакать нельзя... Ночью, я должна глотать слезы, чтобы счастливая сестра не услышала моих рыданий. Я боюсь заснуть, чтобы коварный сон не изменил моей тайне... И каждый день видеть, что он не любит меня, не может переносить моего присутствия, избегает встречи со мной... Август, Август, что я тебе сделала?.. Нет, Август, я тебе докажу как я могу, как я умею любить! Прощай, Август, прощай весь свет! Я знаю, я заметила дорогу... Ночь светла! 
 И Августа привстала; но услышав шаги, она спрятала голову в подушки, и притворилась спящею... Вошла Луиза с Дианой... 
— Спит! сказала Диана. 
Луиза покачала головой отрицательно и приложила к губам палец... 
— Диана, сказала она тихо: «Завтра ты не буди меня. Я ужасно устала.» 
— И я то же, мы будем спать как убитые... 
— Надеюсь. Мой Готфрид пишет? 
— Пешет. 
— Будет спать до-поздна. Завтрак поспеет раньше чем он встанет. Надо нам, Диана, в город съездить на-днях. Не даст ли сосед своей лошади. Надо купить кое чего. У нас по всем шкафам пусто... 
— Да и в кармане... 
— Пусто, Диана! Но я надеюсь на кредит у старого Фрица. Он мне сам намекал на это... 
— В кредит или за деньги, всё-равно, когда нужно... 
— Ну, так попроси у соседа лошадь... 
— Попрошу, а если не даст, выругаю... 
— Как тебе не стыдно... 
— Я имею на то свои причины. 
 
====page 78==== 
 
 — Делай как хочешь, только достань лошадь... Прощай пока! 
 — Спите покойно! 
 Диана ушла; луна осветила спальню; Августа прислушивалась ко вздохам Луизы; наконец убедилась что она спит, тише тени снялась с постели, прошла по корридору на цыпочках, отворила задвижку, вышла на крыльцо и упала на колени... 
 — Господи! сказала она заливаясь слезами: благослови мой подвиг!..
 Августа ожила; слез не стало; легко, свободно пошла она в путь; миновав деревню, она сошла с большой дороги и пробиралась по опушке лесу, стараясь укрыться от любопытных глаз проезжающих поселян; про- шла она так довольно далеко; лес кончился; развивалась перед глазами её обширная поляна: надо было выйти из гостеприимной тена и продолжать путь в яве... Какое-то невольное чувство удерживало ее; вдруг вблизи послышались шаги; она оглянулась; к ней, прямо к ней шел мужчина, размахивая огромной палкой. Она бросилась в лес, присела в кустах, но поздно; мужчина заметил ее и открыл в ненадежном тайнике... 
 — Кого поджидаешь, красотка? спросил он отводя рукою густые ветви: уж не меня ли?!.
 — Боже мой!.. Август!.. 
 — Кого я вижу? Молли!.. 
 То был Бюргер. Оба ушла один от другого, но ужасная судьба свела их на зло им самим. Опасность придала силы Августе... Она вскочила, крикнула. Прощайте, господин Бюргер и бросилась-было бежать... Но Бюргер успел схватить ее за руку... 
 — Оставайтесь! сказал он печально: «Я ухожу, Молли! ухожу! Я не буду более мучить вас моим присутствием... 
 — Меня! 
 — Вас, Молли! 
 — Молли! Вы ошиблись, господин Бюргер! Молли не я! 
 — Ваша правда! Я не имею права называть вас этим 
 
====page 79==== 
 
поэтическим именем, созданием моего больного воображения... 
 — Вы называли меня Молли! Скажите, что значит это ужасное слово, объясните мне его обидный смысл. 
 — Обидный! 
 — Да не всё ли равно. Я спрошу, я узнаю... Впрочем, кчему мне и знать что вы обо мне думаете. По-крайней мере оставляя дом ваш навсегда, я считаю себя в праве сказать вам, господин юстиц-чиновник, что я не подала ни малейшего повода к неудовольствию. Эти поводы вы сочинили сами. Но теперь вы должны быть вполне довольны... 
 — Боже мой, Боже мой! я ничего не понимаю... 
 — И я не понимаю за что вы меня ненавидите! 
 — Я? Вас?.. Молли, я тебя ненавижу!.. Мояли! о нет, нет; я не скажу, я не должен, мой долг... Нет! Прощайте! Бегите домой, прочтите письмо, которое я оставил моей ужасной Луизе... 
 — Ужасной! Неужели она меня оклеветала? 
 — Кто? Луиза! Этот ангел, который убил мое счастиe! Она способна ко всему, только не к клевете... 
 — Слава тебе Господи! Но какое письмо? Куда бежите вы... 
 — Туда, где ни Луиза, ни вы меня не найдете! Но в минуту этой, может- быть, вечной разлуки, позвольте сказать и вам, что я ничем не заслужил вашей ненависти. 
 — Моей ненависти... Я опять ничего не понимаю... Я не смогла, я... О, нет! Никогда, никогда вы не узнаете моей тайны... 
 — Тайны? У вас есть тайна! И вы могли подумать, что я буду препятствовать вашему счастию. Скажите, скорее скажите кто он?! Знаю, что мое сердце разорвется на много частей, знаю что может-быть я не перенесу этой потери... Потери! Безумец... Да разве Молли моя! Разве я имею малейшее право на её любовь. 
 — Любовь! О спасите меня, силы небесные! 
 Августа упала на колени и простирая руки к деревне, вопила: Луиза! Луиза! Ужасная сестра! Милая Луиза! Спаси меня, выручи! Я... Ты видишь, я не искала... 
 
====page 80==== 
 
Судьба вмишалась в наше несчастиe... Август! Август! Теперь я погибла! Теперь уже никто не спасет меня... 
 — У спокойся, Августа! Клянусь, я докажу тебе любовь мою на деле! Я вырву образ твой из моего сердца, я съумею одолеть безумную страсть... Я забуду тебя, лишь бы ты была счастлива! Признавайся, Августа, кто он…
 — Нет! Этого язык мой никогда не выговорит... Не хвались великодушием! Нет, Август, никогда, никогда не изменю моей тайне... Я слишком люблю Луизу... 
 — Я съума сойду, если догадка моя справедлива... 
 — Не догадывайся! Не правда, не правда! 
 — Ты любишь меня, Молли! 
 — Не правда, не правда! 
 Но последния слова были произнесены почти шопотом, и замерли вместе с чувствами. Всякое сомнение исчезло; Бюргер пламенно обхватил Августу и прижал ее к груди; когда она очнулась, палящие поцелуи без числа сыпались на влажные щеки, горящия уста, лилейную шею... Туман страсти поглотил счастливцев в глубокой темноте своей... Кроме любви, все чувства, все способности разбежались. Первая оставила их память... но первая и воротилась... 
 — Луиза! с криком отчаяния сказала Августа и вырвалась из пламенных объятий... 
 — Луиза печально повторил Бюргер: «Молли, Молли! Зачем эта Луиза...» 
 Молли зажала Бюргеру уста и сказала: 
 — Стыдись, Август! Луиза — мать твоей дочери! Ты говорил, ты клялся…
 — Ложная клятва, Молли! Я не могу жить без тебя... 
 — И мне тоже, Август, жизнь без тебя кажется могилой. Но всё-равно. Мы должны расстаться — и навсегда... 
 — Молли! Так длятого ли судьба свела нас, чтобы убить нас теперь двойною смертию. 
 — Но подумай сам, разве мы можем жить в одном доме, видаться…
 — Можем и должны. Мы скроем от Луизы наше счастие. Мы будем жить счастливо, весело; мы будем 
 
====page 81==== 
 
утешать Луизу нашею радостью, как будто она источник этой радости... Мы создадим её счастие. 
 — Прекрасная мысль! Неправда ли, Август, с нас довольно и одной мысли что мы любим друг друга... 
 — Да может ли быть на свете счастие полнее нашего... 
 — Милый Август! Это невинный обман, неправда... 
 — Напротив, заслуга! Мы не нарушим семейного блаженства такого достойного, высокого существа как Луиза. Я заметил, что в душе её сбылось что-то страшное. 
 — И я заметила это... 
 — Поселились подозрения... 
 — Мы вырвем их. 
 — Развеем кручины... 
 — Луиза будет вдвое любить нас; но, Август, надо нам поспешить домой... Могут заметить наше отсутствие. Тогда все погибло... 
 — Твоя правда, Молли... 
 И оба, как дети,схватившись за руки побежали в Вельмерсен. 
 — Молли! Двери отперты! Никто не заметил! 
 — Слава Богу! Добрая Луиза, уходя, мы уносили твое счастие, но во-время опомнились; возвращаясь мы приносим тебе прежнее блаженство. И ты стоишь того, Луиза... 
 Луиза; да, она стоила гораздо больше того, чем наградить ее хотели влюбленные безумцы. Едва ушла Августа, Луиза уже была на ногах; она видела как ушел муж и все время сторожила, чтобы Диана как-нибудь не проснулась и не заперла дверей... Возле наружных дверей было окошко.
Луиза видела их возвращение и улеглась на своей постели, и притворилась спящею. Едва улеглась Августа, Луиза опять встала; ей пришло на ум, что влюбленные в забытьи могли не запереть дверей, а это возбудило бы подозрение Дианы. И точно. Двери были не заперты. Луиза поправила ошибку влюбленных. 
 
====page 82==== 
 
Рано поутру встала Луиза, разбудила Диану, приготовила в саду завтрак и пришла будить Бюргера... 
— Вставай, мой друг. 
— Луиза, ты ли это? 
— Кому же быть как не мне! Встaвaи! Сегодня день нашей свадьбы! Видишь ты какой! Забыл... Позавтракаем и пойдем в церковь... Ну, полно лениться; не-то я стану щекотать вашу милость, как русалка... 
Бюргер обнял Луизу... 
— У вашей милости глаза заплаканы; но, кажется, веселыми слезами. Давно бы так! Ну, одевайся Готфрид, а я пойду разбужу Августу... Да! Я давно тебе хотела сказать и просить; но ты не сделаешь...
— Все на свете, милая Луиза! 
— За что ты не любишь моей Августы?.. 
— С чего ты это взяла…
— Полно: я лучше понимаю вещи, нежели ты думаешь! Ну, скажи, за что такое холодное обращение? Во-первых, ты должен с нею обращаться точно так как со мною; ласкать ее как меня, как дитя свое ласкаешь, а ты — точно гонишь ее из нашего дому... Дай мне слово, что ты переменишься; хоть для сегодняшнего дня... 
— Милая Луиза, право не понимаю чего ты от меня требуешь... 
— Так ты и этого не хочешь для меня сделать... 
— Охотно, только не знаю как... 
— А вот увидишь! 
«Дурочка! Жаль мне тебя! Как люди могут обманываться!» так думал Бюргер и обманывался. Он не мог, не умел постигнуть высокой души своей Луизы... Завтрак был самый веселый. Луиза смеялась уже не притворно, а от души; заставила мужа любезничать и шутить с Августой, и затеяла в конце беседы общее лобызание. Когда Бюргер, как будто по принуждению, подошел к Августе — Луиза смотрела на их братский поцелуй со слезами умиления... 
— Чудная ты женщина, Луиза, сказал взволнованный Бюргер. 
— Может-быть, но Готфрид — цель моей жизни, толь 
 
====page 83==== 
 
ко твое счастие. Я об этом только думаю и верь мне не останавлюсь ни перед какой жертвой! 
 Слова эти были сказаны с бывалой важностью Луизы. Влюбленные поняли их тайный смысл, но не могли и подумать чтобы их отношения могли быть уже известны Луизе. День прошел в полном веселии и удовольствии. Дом Бюргера вчера и сегодня как будто вмещал два разные семейства. Хозяйка часто уходила то в кухню, то в огород, то к дочери и оставляла мужа с сестрой одних иногда на целый час. Ввечеру Бюргер прочел множество стихотворений к Молли, объясняя, что Молли — поэтической идеал музы. Луиза очень спокойно отвечала, что такие идеалы и на белом свете водятся. 
 — Вот возьми, заключила она, в образец нашу Adгусту: точь-в-точь Молли твоя! И признаюсь, мой друг, мне бы гораздо было приятнее, если бы стрихотворения твои относились к моей сестре, нежели к посторонней девушке…
 — Это почему?
 — Стар будешь, поседешь, если все знать захочешь! Но ты знаешь мою откровенность; и верь мне, что ты не понимаешь Августы. На твоем месте я влюбилась бы в нее по-уши... 
 — Полно шутить…
 — Луиза! покраснев, с упреком сказала Августа...
 — Не шучу, говорю правду и повторяю, что пламенное сердце может любить не один раз в жизни. Так простительно мне желать, чтобы второй предмет твоей любви была моя сестра... Одного боюсь, прибавила она с простосердечной улыбкой, что этот второй предмет не будет последним... Тогда впрочем обязанность заботиться о дальнейшем твоем счастии падет на Августу…
 — Что с тобой, Луиза! Право, ты говоришь так странно... 
 — Еще скажу тебе,Готфрид,в день нашей свадьбы другое и не менее важное замечание. Ты решительно плохой хозяин. На Илиаду и стихотворения нечего надеяться. Надо подумать где и чем нам жить. — Здеєь нельзя. Де-

====page 84==== 
 
ла ты запускаешь, доходов никаких; я за тебя работать не могу, а тебе надо такую должность, чтобы она не мешала твоей любви и поэзия, а я могла бы исполнять твои обязанности.
 — Право, Луиза, тебе сегодня приходят такие фантазии…
 — Слушай! Главное — чтобы ты был совершенно счастлив. Ты уже на пути к этому счастию; остается отбросить последния препятствия. Здесь — жить нельзя. В городе — еще хуже: много глаз, много языков: не ка– ждый — Луиза. Так вот что надо и можно сделать. Бросим службу; возьмем в аренду небольшую мызу — и тогда— пиши себе к Молли сколько угодно, я управлюсь с хозяйством... Подумай об этом, Готфрид! У меня есть славная мыза на примете. Под самым Аппенроде. Только скажи, что согласен, завтра же поеду и слажу дело.
 — Ты?
 — Да уж верно не ты. Я и Диану возьму с собой, а за дочкой вы с Августой присмотрите. Ну, пора ужинать. Если ехать завтра, так надо пораньше...
 Луиза ушла. Удивленные Бюргер и Молли смотрели друг на друга молча.
 — Как понять ее? наконец спросил Боргер: я боюсь…
 — Я трепещу, Август! Если она догадалась, я брошусь в воду…
 — Молли! Молли! Вспомни обо мне... У меня на этом свете уже никого не останется…
 — Но она уезжает, но она берет с собою Диану; может-быть и в ней поселился странный умысел. Я не пущу ее в город.
 — Я сам с нею поеду…
 — Поезжай, Август! Я умру от страху…
 — Вот и ужин! сказала Луиза входя с Дианой и подносами.
 Ужин прошел в обыкновенных разговорах; в них Луиза описала во всей подробности мызу, располо- 
 
====page 85==== 

жение дома, доходы, все, все, с таким, хладнокровием, что и Августа стала покойнее…
 — Я поеду с тобою, Луиза! сказал Бюргер.
 — Ни за что! Я даже не скажу твоей фамилии. Ни какой владелец не отдаст своей мызы в аренду поэту. Я улажу дело под именем чужим, надежным, и знаешь ли кого я выбрала для этого дела? Любопытно…
 — Вашего Плаксу, Германна! Хотя я и не совсем хорошо поступаю: он и теперь еще влюблен в меня; но я хочу воспользоваться дурачеством и богатством моего селадона. Он женат на купчихе, денег у них много, может дать в займы, а из доходов — заплатим...
 Бюргер побледнел.
 — Неуместная ревность, мой друг! Я тебе без вся ких фраз, по-мужицки объявляю, что я люблю тебя, одного тебя, люблю без памяти и живу только для твоего счастия…
 — Но я не хочу чтобы…
 — Мало ли чего не хотела бы и я... Да из двух зол надо избирать меньшее. А тут и зла нет. «Милостивый государь! Пожалуйте денег! — С величайшим удовольствием. Вот деньги. — Покорнейше благодарю. — Но, ми- лостивая государыня, с тем вместе я обожаю вас. — Можете. — Ищу вашей взаимности. — Подите прочь. — Слушаюсь». И пойдет прочь. Вот и все тут. — Ну теперь, господин Бюргер! Прощайте! Садитесь писать стихи, а мы пойдем спать.— Завтра третий переворот в нашей жизни…
 — Какой третий…
 — Разумеется третий... Что ты споришь о том чего не знаешь. Предсказываю тебе что еще будут два переворота и оба, заключила она со вздохом, в твою пользу. 

ГЛАВА ПЯТАЯ. 
ДВОЕЖОНЕЦ. 
 Деревня близ Аппенроде соответствовала всем планам Луизы; большой дом, хорошия поля, два огорода, 
 
====page 86==== 
 
пруд, тут было все необходимое для хозяйства и спокойствия. Но спокойствия не могло быть в этой семье, в которой великодушие Луизы, движения совести, порывы страсти в цепях, волновали ежедневно, ежеминутно Бюргера и Августу... Поведение Луизы не изменялось, но в этой деревне она была уже совсем не та, что в Вельмерсене... Глаза её блистали болезненным светом; изредка она покашливала, жаловалась на стеснение в груди, но не хотела лечиться больше потому, что не желала в доме своем видеть какого бы то ни было гостя. Ктому же и гостей принимать было очень трудно, вследствие странного хозяйственного распоряжения Луизы, о котором тотчас узнаете…
 B одно утро усталость и увеличившаяся боль в груди заставили Луизу воротиться раньше обыкновенного с поля, где под её личным смотрением окапывали картофель. Диана была с дочкой также в поле; дома оставался Бюргер и Августа. Сдав надзор за работниками Диане, Луиза возвращалась домой в глубокой грусти. — Приближась к дому, она села у ворот и боялась войти в свою обитель; но головокружение усиливалось. Она по- боялась чтобы не упасть на улице и тихо взошла на крыльцо, прошла боковыми комнатами к своей спальне, хотела отворить дверь, дверь была заперта; она вздрогнула; оглянулась, — Бюргер сидел в углу комнаты, голова была закрыта руками, а руки упирались в колени.
 — Кто запер спальню? спросила Луиза…
 Бюргер вскочил; волоса его были в беспорядке; глаза страшно сверкали; лицо в огне... Он с упреком взглянул на жену.
 — Кто запер спальню?.. повторила Луиза.
 — Не знаю! отвечал Бюргер и ушел.
 — Августa! тихо сказала Луиза: Отвори! Это я, Луиза, твоя сестра…
 Дверь мгновенно распахнулась и Августа бросилась в её объятия.
 — Что у вас тут случилось? спросила она с кроткою улыбкой…
 — У нас, ничего! Ты знаешь что я так боюсь твоего 
 
====page 87==== 
 
дома. Здесь так пусто! Кругом не видно ни одного жилья; лес, да пригорки. Ты далече, Луиза... 0! Молю тебя, не оставляй меня одну. Я заперлась! Мой страх беспокоить твоего мужа, отвлекает его от работы; он просидел все утро в той комнате…
 — Зачем же ты не сидишь в его кабинете? Ты знаешь, он любит чтобы дитя даже играло, когда он работает!..
 — Дитя, так! Но я, Луиза, я посторонняя почти!..
 — Стыдись, Августа! Ты ребячишься! Я понимаю в чем дело и кончу все сегодня же…
 — Луиза! Что ты хочешь делать?..
 — Что мне указывает совесть и любовь к мужу... Ах, эта Диана опять идет. Я не могу смотреть на нее. Это лазутчик в доме... Надо и это кончить?
 И Луиза, не дожидаясь дальнейших вопросов, вышла.
 Дочь весело бежала на встречу матери; Диана ворчала; Луиза поцеловала девочку и отослала к Августе, а сама вошла в кухню, где Диана собиралась что-то стряпать…
 — Милая Диана! сказала она садясь на скамейку и кашляя: мне надо с тобой переговорить о весьма важном деле...
 — Вы знаете, что я люблю вас…
 — Тем хуже.
 — От чего хуже?
 — Оттого, что нам надо расстаться.
 — Расстаться! Что я вам сделала? Да разве я у вас что украла? разве я не смотрела хорошо за вашей дочерью, за вашим хозяйством; разве у меня в кладовой нет порядка. О, моя экономия…
 — Мой друг! Все так, но мы должны расстаться...
 — Помилуйте, за что? Да разве я требую с вас жалованье? Всего-то я во сколько лет получила от вас, три талера. И те вы мне пожаловали насильно…
 — Не о том речь! Я люблю тебя как сестру, я никогда тебя не забуду; я всегда буду тосковать по моей Диане, но... всё-таки мы должны расстаться... 
 
====page 88==== 
 
 — Что за чудеса такие! Да объясните мне, ради Бога, за что?
 — Этого я и сама не знаю.
 — Да вы просто больны, милостивая госпожа! Уж не сон ли вы видели…
 — Именно сон! Страшный, ужасный! Но то не был сон, нет, я не спала; я смотрела на полную луну, которая гляделась в мою одинокую комнату; вдруг... Во все окно явилось привидение…
 — Господи, Боже мой!
 — В белом саване, с горящими очами, с красными волосами.
 — Небесный Отче!
 — Я думала сначала, что это разбойник, но скоро убедилась, что это бесплотный гость; он не вошел в окно, а как-то влился, вплыл в комнату, не отворяя окна; от глаз его стало светло как на пожаре. Он остановился у самой кровати…
 — Такь это был мужчина!..
 — С красной бородой…
 Диана заперла на ключ двери и вытянулась как будто желая лучше слушать…
 — Что же дальше? спросила она дрожа всем телом.
 «Горе, горе, горе! так начал красный старик: в доме твоем уже много лет живет девушка»... Ведь это ты, Диана.
 — Конечно, я, тут не может-быть сомнения.
 «Знаю, что тебе трудно будет с нею расстаться. Но жизнь и дочери твоей и этой девушки в опасности, если она останется в доме твоем два дня»…
 — Два дня! Ах, он злой старик…
 — Ты ошибаешься Диана! Он твой тайный покровитель. Это было третьего дня…
 — Третьего дня! И вы ничего мне не сказали…
 — Признаюсь, я думала, что это пустая греза; привиделось и только... Но вчера видение повторилась. Старик был строг, настойчив; все утро я собиралась с силами, чтобы сказать тебе, но, Диана... 
 
====page 89==== 
 
— Ах, милостивая госпожа! И вы могли сомневаться во мне…
— Нет, но мне было так страшно подумать об этой разлуке... Ты может-быть заметила как в поле стало мне дурно... Как я ушла поспешно... 
— Даже дочку не поцеловали. Признаюсь, я удивилась…
— Едва пришла я домой, едва успела бросаться на постель... То же явление, днем! Старик был в сильном гневе! «Непослушная, сказал он: шесть часов до рокового сроку, а ты еще медлишь»!
— Шесть часов. Да не пропшип и уже. Где она? Не случилось ли чего с нею?..
— Диана! Милая Диана!
— Правда, правда, ведь это случилось теперь!.. Сейчас! — О, мне не долго собираться в дорогу... Прощайте, добрая госпожа! Позвольте проститься мне с моим добрым…
— Неть, Диана! Я забыла тебе сказать, что наш подвиг должен быть тайной…
— Понимаю! Но скажите, не говорил ли старик: навсегда, или…
— На-время, Диана! На-время... Я дам тебе знать…
— О, так что это за разлука! Это отпуск... Студентская ферия... Прощайте! Да не забудьте, что у меня три наседки сидят... Присматривайте за серой курицей: она еще неспокойна... А вот вам ключи от кладовой и от шкафов. Этот вправую сторону отипрает... Ах, Боже мой, как бы не опоздать... А вы всего не знаете. Я посолила немного огурцов; на чердаке; в банке, ну, да вы сами осмотритесь... Прощайте, прощайте! А господину Бюргеру скажите, что-нибудь, зачем я ушла... Только надо условиться... Да, скажите, что сестра моя умирает! У меня есть сестра. Он знает... Он даже... Прощайте, прощайте.
— Прощай, милая Диана!
Горячо обнялись госпожа и служанка; Диана мгновенно собралась в путь и ушла, Луиза проводила ее с искренними слезами. 
 
====page 90==== 
 
 Не допуская никакой прислуги в дом свой, исполняя все обязанности, няньки, кухарки, ключницы, служанки — Луиза в короткое время добежала до могилы.
 Бюргер и Августа опомнились когда надо было уже думать не о спасении Луизы, о честном погребении... Вечер казалось спешил покрыть своим сумраком последния минуты жизни чудной Луизы. Она запретила дочери быть у постели своей, потому что слышала будто чахотка заразительна. Кухарка, нанятая в деревне, также не мало беспокоилась о больной. А Бюргер и Моллu?.. Могли ли они думать о Луизе? Вечерний сумрак дышал любовной не- гой; никого не было в комнате, а они перешептывались. Вдруг будто свет луны пролился в комнате; будто в окно пролетело мимо их что-то не видимое, но жаркими крылами пахнуло в лицо обоим... Тяжелый, про- должительный вздох раздался и умер почти возле них, в двух шагах, не более... Вслед за тем послышались шаги, крик дитяти…
 — Маменька умерла! Маменька умерла!..
 Боргер и Августа бросились в уединенную комнату, где лежала больная; но Луизы уже не было. С улыбкой на устах она лежала на одре своем. 
 — Бедная! сказал Бюргер. Много она перенесла в этой жизни. Надо озаботиться о её похоронах, а у меня и денег нет! — Право, такая беда... Нет конца этим расходам. Не дождусь я из этого Геттингена профессуры... Но, кажется, ждать не долго. Ганна! Скажи пастору что госпожа Бюргер умерла; он лучше знает, что надо делать... Пойдем, Молли! Я знаю как вид смерти должен быть для тебя страшен!.. Притом же ты и в таком положении. Пойдем!
 Пастор знал Луизу, знал и трудные обстоятельства Бюргера. Но и сам был беден. Положили Луизу в бедный гроб, отнесла в церковь.
 Луизу похоронили. Луизу забыли. Бюргер не шел, а бежал домой; дитя едва за ним успевала. Дома ждал его приятный гость... Полицейский чиновник с судейскими депутатами встритил его на крыльце... Объясне-
 
====page 91==== 
 
ние было очень коротко и ясно. В последний год во время болезни Луизы, все доходы, остановились. Что было собрано её заботливостью, разошлось на содержание дома. Аренда не была уплачена; заплатить было не чем. Полиция что за дело, что Луиза была больна, что Бюргер наслаждался любовью, что никто в поле не работал. Кроме необходимой одежды все было заарестовано, опечатано. Бюргеру с семейством позволено было только переночевать в доме. Рано поутру нашли какого-то сострадательного поселянина, который решился отвезти изгнанников в ближайший городок. Там нашел Бюргер несколько человек старых знакомых по университету... Товарищи тотчас сделами коллекту и, когда Молли благополучно разрешилась от бремени, снарядили Бюргера в дорогу…
 — Все к-лучшему сказал Бюргер въезжая в Биссендорф, не правда ли, Молли, как мила эта сельская церковь…
 — Живописна! Нечего сказать!
 — Знаешь, Молли, нам нельзя так жить, да и незачем. Денег у меня еще довольно. Сыграем нашу свадьбу здесь.
 — Август! Я не смела говорить об этом…
 — О, как я рад, что ты согласна. Тут и свадебные расходы ничтожны.
 И в местечке Биссендорф совершился второй брак Готфрида-Августа Бюргера с девицей Августой-Молли Леонгардт. Несколько дней провели молодые супруга в Биссендорфе. Проблаженствовали бы и долее; но письма из разных мест отправленные с нарочными, настаигли Бюргера в заколдованном его убежище. Друзья сослужили ему службу и выхлопотали ему профессуру в геттингенском университете.
 — Молли! кричал он с восторгом: Молла! Я знал, предугадывал, что ты источник моего счастия... Поспешность чуть было не погубила меня! Любовь моя к Луизе была только предчувствием любви к тебе, не-
 
====page 92==== 
 
сравненная Молла! Дорого я купил это счастие, но зато это счастие будет прочно!
 Посмотримь.

 ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ. 
 ЭЛИЗА.
 В Швабии, на берегу Некара, есть небольшая деревня, живописно раскинутая на красивом прогорке. В этой деревне и теперь еще есть дом, в котором жила дева-поэт, Элиза с больною и слабою матерью. Сцепление странных случаев завело сюда Диану... Добрая девушка еще была хороша собой, здорова, весела и чрезвычайно довольна тем, что спасла дочь любезных супругов от неминуемой беды. Диана умела нравиться; опытность исключила молодежь из списка обожателей: она искала себе не любовника страстного, пылкого, а степенного, доброго друга. И хотя такие чрезвычайно редки, но Диана стоила такого счастия. Нашла друга по-себе; степенного, но не угрюмого; веселого, но не разгульного; доброго, но строгого в правилах; который, к особенному удивлению, был не что иное как простой кочующий музыкант. Ремесло свое он любил уже по привычке, потому что бе- режливостью своею собрал себе небольшой капитал; может-быть он никогда бы и не оставил своего ремесла, если бы не встретил Дианы; но и степенные люди попадают в силки красоте и женскому уму. В трактире, где наигрывал Эрнст и служила Диана, народу всегда было так много, что трактирщик не успевал удовлетворять требованиям гостей... Он долго не мог ришить, что привлекало к нему толпу — скрыпка ли Эрнста или красота Дианы. Правда, Эрнст играл так хорошо, что ему во многих оркестрах предлагали место и почетное выгодное; но на все предложения Эрнст улыбался и начиналь играть на скрыпке. Диана своим поведением приводила в отчаяние всех волокит. Всегда мила, любезна, разговорчива, но ни одного лишнего слова, ни одного не- 
 
====page 93==== 
 
уместного взгляда. На шутки невинные она отвечала с очаровательною непринужденностию; на дерзкие намеки убийственным молчанием. B целом Аугсбурге знали про гордую Диану и были очень почтенные люди, которые познакомились с ней, искали её руки... Диана улыбалась, приседала и благодарила за честь... Эрнст часто оставался последний в трактире и за неимением другого близкого человека, Диана жаловалась ему на своих женихов и обожателей... Нечувствительно между ними завязалась дружба, которая достигла некоторого значения любви. Однажды ввечеру гости засиделись в трактире долее обыкновенного. Между ними у Дианы был один старый знакомый, но Диана не хотела узнать его; Германн и сам боялся узнать Диану, потому что с ним сидел какой-то весьма почтенный стутгартский чиновник, которого Германн подчивал на-убой…
 — Эрнст! сказал Германн, вот тебе за твою игру, на, только перестань играть: ты нам мешаешь разговаривать…
 — Спрячьте ваши деньги, милостивый государь! я играю для всего общества и перестану играть когда это будет угодно здешнему хозяину…
 — Играй, играй, Эрнст! кричали другие гости: здесь ни для кого не бывает исключений…
 Германн должен был уступить и, желая скрыть смущение, обратился к чиновнику…
 — Вы полагаете, сказал он, что наша Элиза никогда не выйдет замуж…
 — Ручаться не могу; кто поручится за этих сумасшедших! По-крайнен-мере я имею причины так думать.
 — Неужели ей никто не нравится?..
 — Нет, ей нравятся все писатели; она их знает наизуст; сама пишет прекрасные стихи; но еще лучше импровизирует. Тогда она приезжает в Стутгардт, что случается весьма редко, и то когда я настоятельно того требую, я собираю у себя наших ученых, поэтов, и, поверьте мне она умнее всех. Вы сами были свидетелем как она загоняла моих ученых гостей. В этот раз она была не в духе, но в предпоследний приезд она 
 
====page 94==== 
 
без всякого приготовления слишком час говорила самыми отборными стихами. Скаяжу вам откровенно, любезный друг, хотя я и опекун Элизы, но никогда бы не советовал взять ее за себя человеку, который не может писать сам лучше её, не в-состоянии ее переспорить в ученых материях. Она непременно сделается головой в доме…
 — Нет, почтенный друг, не головой, а украшением... Она может обратить на неизвестного человека внимание не только ученого мира, но и коронованных особ.
 Чиновник улыбнулся.
 — Теперь я понимаю ваш рассчет. Вы любими на своем веку; были женаты; достатка у вас довольно; детей также; вас теперь ужалил змей честолюбия…
 — Меня одолела скука, почтенный друг! Развлечения молодости меня уже не обольщают, они надоела мне как эта несносная скрыпка. Конечно, красота в жене не лишнее: Элиза недурна собой, и весьма не дурна; но с такими талантами, согласитесь, она взволнует Вену и Берлин. Неправда ли? Это одушевит жизнь. Назовите это тщеславием; но мне кажется, в этой жизни мне не остается другого утешения... Вы можете меня сделать опять счастливым, каким вы знали меня в Нидеке, когда я женился…
 — Я могу только облегчить вам средства к сближению с Элизой... Но сомневаюсь в успехе... И вот что мы сделаем. Притворитесь ученым путешественником, который хочет описать например нашу Швабию; я вам дам рекомендательное письмо к матери Элизы; дочь заступит больную матушку; будет вашим путеводителем, а вы съумейте воспользоваться этим случаем.
 — Превосходно! Завтра я ееду…
 — А сегодня пора успокоиться; мы только двое и остались в трактире…
 — Ступайте, почтенный друг! Я только распоряжусь и переговорю с хозяином, не может ли он мне рекомендовать надежного слугу. 
 
====page 95==== 
 
Друзья простились. Германн подозвал служанку для рассчета.
— Диана! сказал онь, и Диана вздрогнула... Как ты попала сюда?
— Случай!
— И весьма приятный! Ты не откажешься по-краиней-мере здесь подарить меня твоим милым знакомством.
— Я не знаю, что вы под этим разумеете и должна сказать вам откровенно, что после Бюргера — я никого не любила и любить не буду.
Германн нахмурился.
 — Не говори мне про этого изверга! Я мог быть счастлив только с одной Луизой! Она была моя, но впутался Бюргер и я получил отказ; растерял жизнь Бог знает как, измучился, исстрадал... Дошель до скуки... A Луиза? Что, сделал он ее счастливою?.. Внезапная любовь к другой сестре свела в гроб Луизу!..
— Что вы говорите! закричала Диана и уселась на стуле возле Германна. Эрнст перестал играть... Судорожно сжимал он в руках смычок и скрыпку, но не смел прервать беседы.
— Что я говорю! сказал Германн с чувством: заплатил он ей, неблагодарный, за её самоотвержение подлою невнимательностью. Новеришь ли, Диана! — О! мне страшно вспоминать об этих ужасах. Я нарочно ездил на место. Мне рассказывала старая кухарка, в каких муках провела она последние дни. По целым дням не видала она ни мужа, ни сестры…
— Вы клевещете…
— Клянусь Богом, Диана, что говорю горькую, страшную правду... Волоса встают дыбом, когда подумаю что должна была перенести Луиза, слыша как в другой комнате смеются, радуются приближению её кончины…
 Диана протянула руку и со слезами сказала:
— Добрый Германн! О, как она любила Бюргера. Страшно, страшно…
Разговор прекратился самым неожиданным образом. Скрыпка хруснула в руках Эрнста. Диана и Гер- 
 
====page 96==== 
 
манн посмотрели на него с удивлением; но он успел отвернуться и сказал громко:
 — Хозяин! В котором часу в Штуттгарде запирают трактиры?..
 — Твоя правда, Эрнст! Что ты там делаешь, Диана?..
 — Сижу и разговариваю с старым знакомым. Но лучше бы не начинала этой беседы…
 — Гораздо лучше... заметил Эрнст вполголоса…
 — Где же, что же теперь Бюргер? спросила Диана, встав и собирая приборы…
 — Женился на сестре Луизы и читает лекция философии в геттингенском университете.
 — Хорош наставник! Доброму научит; но увидите, так ему не пройдет смерть моей доброй Луизы. Бог накажет!
 — А пока он баженствует…
 — Ну, не думаю. Жаль, жаль моей бедной Луизы! Но теперь я должна подумать о себе, теперь я свободна... Бог с ним! Смерть Луизы поссорила нас на-веки... Прощайте!
 Диана присела и ушла. Германн рассчитался и также ушел. Хозяин запер трактир, потушил свечи, оставил одну перед музыкантом и сказал:
 — Диана! Подай ужинать этому доброму Эрнсту.
 — Несу. И Диана явилась сь подносом... Вот вам, Эрнст! Кушайте! Я сегодня не буду, не могу есть! Горе убило аппетит…
 — Горе? Какое горе? Вероятно, удаление этого нарядного господина.
 Диана расхохоталась.
 — Оно, конечно, смешно…
 — Смешно и очень смешно! Уж не вздумали ль вы ревновать меня к этому господину?
 — Этого никто не может запретить мне, если бы и вздумалось…
 — Напротив! Это означало бы, что вы ко мне неравнодушны.
 — И очень.
 — В самом деле? Так я очень рада. Только что же 
 
====page 97==== 
 
из этого может выйти хорошего? Конечно, а теперь совершенно свободна; я любила ее, я была ей другом, сестрой. Из каждого города я писала к ней где я, и просила, чтобы написала хоть строчку. Нигде я не могла принять постоянного места, потому что я дала обет служить ей, одной ей... Она умерла и мне пора пристроиться. Завтра стану искать службы…
 — Диана! Видишь ли ты мою скрыпку!
 — Имею неудовольствие.
 — Я сломал ее в припадке ревности.
 — Вы поступили неблагоразумно.
 — Я думал, что этот господин…
 — За мной волочится, как и все другие гости…
 — Диана, я люблю тебя…
 — Это очень ясно. Но из этого я не могу вывести никакого заключения.
 — Ты меня не любишь.
 — Неправда. Люблю и уважаю…
 — Диана! Мы можемь быть счастливы…
 — Без всякого сомнения. Кто нам мешает?
 — Ты меня не понимаешь. Ты можешь осчастливить меня…
 — Ну, не думаю…
 — Почему?
 — Потому, что я никогда не соглашусь ни на какие шашна. Я уже не ребенок. И, признаюсь, мне обидно…
 — Диана! Твоей руки прошу я…
 — И в этом должна я отказать вам. Что за супружество, когда вы будете наигрывать в трактире, а я день и ночь служить какой-нибудь барыне, потому что я завтра же ухожу отсюда…
 — О, если за этим дело стало, успокойся, Диана! У меня есть дом на берегу Некара и большой клок хорошей земли…
 — Право?
 — У меня есть порядочный капиталец.
 — Неужели?..
 — Мы можем жить безбедно.
 — И бесконечно любить друг друга... 
 
====page 98==== 
 
 — И так ты согласна?
 Благословляю Промысл за это счастие, которое мне иногда только снилось…
 — Вина! закричал Эрнст, и хозяин выскочил в колпаке и халате.
 — Что случилось?
 — Свадьба, хозяин, я женюсь на Диане! 
 — Браво! прекрасная партия! Давно бы так! Я сам рад вашему счастию и сам с вами выпью…
 Напрасно обрадовался хозяин. На другой же день Диана рассчиталась с ним и отошла. Музыкант тоже; на третий день ужинало только двое; трактир заглох и хозяин терялся в догадках, кто причиною его разоре- ния: скрыпка Эрнста или красота Дианы…
 Молодые супруги, потому что жениться не долго, пешком отправились из Штуттгарда на родину Эрнста. Некар, как вам известно, не везде судоходен, но в плодоносной долине, где находилась деревушка, родина Эрнста, Некар носил уже порядочные барки. Диана не могла налюбоваться прелестью окрестного вида. Виноградники, деревни, многолюдство, паруса, жизнь, деятельность, все уверяло ее, что она будет жить в довольстве, веселом обществе и что руки её, привыкшия к труду, не будут работать даром. Весело обняла она мужа и расспрашивала про каждую усадьбу…
 — Это что? спросила она указывая на красивый дом, который в семье раскидистых дерев, с небольшего пригорка прямо гляделся в Некар.
 — Это мой дом!
 — Наш дом! Ах, как я буду счастлива в этом доме!.. А через мост от нас кто живет?..
 — Жил тут очень почтенный человек, владелец многих виноградников, господин Ган, но помер. Не знаю тут ли его супруга, и дочь. Они остались после смерти Гана в Штуттгарде. Не знаю, где они теперь... Я их совсем не знаю…
 В таких и подобных разговорах молодые пришли наконец на свою усадьбу. Но увы, поместиться было негде. Тётка, управлявшая домом и виноградником 
 
====page 99==== 
 
Эрнста, сама жила в небольшом флигеле в одну комнату и в два окна; а дом, в котором также было немного и комнат и окон, уступила за хорошую плату какому-то путешественнику на все лето... Эрнст нахму- рился, но Диана развеселила его и поцелуями и рассуждением…
 — Стоит ли печалиться! Лето — невечность! Проживем с тетушкой, а пройдет срок, все туда переедем. Да и летом работы сколько: и не увидишь как промелькнет это время. А между-тем путешественник платит деньги…
 Все успокоились, осмотрелись, устроились: в первые же дни под бдительным надзором Дианы работы пошли особенно удачно. Эрнст не расставался с нею: а когда вечер разгонял работников, Эрнст, принимался за скрыпку и скоро у пригорка, на котором стоял дом Эрнста, завелось гулянье. Скрыпка Эрнста и красота Дианы скоро прославились по всей долине и господа приезжали в экипажах послушать Эрнста, посмотреть на Диану. В первые же дни Эрнст и Диана узнали своего постояльца. То был Германн. Почтенный его друг не ошибся: рекомендательное письмо сделало его домашним человеком у госпожи Ган. За болезнию старушки, дочь взялась быть чичероне Германна. Они уже совершили несколько ученых прогулок; все достопримечательности долин, которые разделял Некар, были совершенно известны Германну, он прослушал уже все стихотворения Элизы и решился сделать вступление в собственный роман. Для этой цели он избрал воскресное гулянье, когда около Эрнстова пригорка толпились все жители долины; дальше гости гуляли на лодках. Эрнст играл с жаром; Диана угощала родственников мужа, которые очень хвалили Эрнста и за женитьбу и за возвращение. На легкой лодке Элиза и Германн поднимались вверх по Некару. Солнце клонилось к западу; в тишине вечера звуки Эрнстовой скрыпки разливались чудной мелодией. Вдруг из величественного largo он перешел к веселому аllеgrеtto и после краткой прелюдии заиграл любимую песню Бюргера, которую в то время решительно пела вся Германия. 
 
====page 100==== 
 
Германи вспыхнул, Элиза покраснела и задумалась. Веселые гости подхватили песню и громкий хор огласил долину... Весла остановились в руках Германна.
 — Что с вами? спросила Элиза.
 — Так, ничего; устал; река очень быстра…
 — Пустите лодку по течению. Шум весел не будет мешать слушать эту превосходную песню... Завидна слава этого человека. Как должна быть счастлива молла!..
 — И как была несчастлива Луиза!
 — Сама виновата…
 — Кто, Луиза? Ах, вы не знала этого ангела! Это было небо на земли. Сама поэзия, но высокая, возвышенная, как песни Мильтона…
 — Так могла ли она нравиться такому характеру, как Бюргер? Она хотела быть гувернёром страстного, пылкого ребенка; и, не умела... Ему нужен был живой, страстный восторг, а она умничала...
 Душа горячая души горячей ищет,
 Холодный лед и пламя охладит;
 Пожар живых страстей в степи не разовьется, —
 Его морозное дыханье умертвит...
О, надо уметь отвечать такому человеку как Бюргер! Можно владеть, управлять им, но он не должен замечать благодетельной тягости супружеского ига…
 — И вы находите в себе столько сил, чтобы исполнить то, о чем говорите?
 — Без всякого сомнения! Вы будете смеяться, но когда дошли до меня слухи про смерть Луизы, я не знала еще что Бюргер женится на Молли; я сама себя предложила в жены…
 — Что вы говорите!
 — Что ж он отвечал на это?..
 — Он — не мог отвечать на мое предложение, он и до сих-пор не знает об этом. Видите, это стихотворение, шутка и больше нечего... Хотите, я вам прочту?..
 — Слушать вас я готов по целым неделям…
 — Перестаньте говорить пустые комплименты, иначе я с вами расссорюсь. Вот мое стихотворение…
 И Элиза прочла известное послание к Бюргеру Шваб-
 
====page 101==== 
 
ской Девы. Стихотворение непонравилось Германну, не потому, чтобы оно было не хорошо, а потому что он замечал в каждом стихе искренность, любовь, страсть. Чтение, голос, вздохи, жар в очах, игра во всей физиономии Элизы убеждали Германна, что она по-уши влюблена в Бюргера...
 — Где же вы видели поэта? спросил он с нетерпением.
 — Везде вижу его, он всегда со мной…
 — Но где вы видели его самого, лично?..
 — Нигде! И не хочу видеть! Теперь моя страсть, моя любовь — каприз сердца. Мне весело с моей любовью, но если эта поэтическая страсть обратится в действительную. Что станется с моим счастием... Признаться ли вам, я потому и не живу в Штуттгарде. Нечаянно Бюргер может заехать туда — а я не хочу его видеть…
 — Но, чудная Элиза! Неужели вы надеетесь так прожить всю жизнь!
 — Отчего же и нет? Право, покойнее чем замужем за каким-нибудь светским человеком, который, пожалуй, из меня захочет сделать также светскую даму... Конечно, все в моей воле. Я умела бы самого ветреного покорить моим правилам и обратить в мужа степенного и постоянного. Я умела бы вырвать из его сердца любовь к суете света и украсить для него сельское уединение; но стоит ли труда хлопотать о воспитании человека, которого я не хочу любить…
 — Но неужели только один Бюргер?..
 — Один, один; перестанем говорить об этом предмете.
 — Бог с тобой, гордая женщина! подумал Германн: ты не невеста Германну. Но неужели нельзя подстрекнуть твоего честолюбия?.. Попытаемся…
 И это средство оказалось бесполезным. Элиза смеялась над честолюбием женщин блистать мужескими талантами, но признавалась, что владеть сердцем Бюргера, это честолюбие позволительно и даже похвально... Германн отказался от своего проекта и без особенного неудовольствия. Конечно, Элиза, по правилам красоты, 
 
====page 102==== 
 
была очень хороша собой, довольно молода: ей только что исполнилось двадцать лет, умна, начитана, с талантами, но при всем том она не привлекала к себе. Напротив, отталкивала чем-то... И так Германн от- казался от Элизы; но неудача внушила ему другое чувство, отомстить Бюргеру за двух невест, отмстить Элизе за предпочтение, и это чувство стало с-тех-пор главным, единственным…
 — Как подумаю, сказал он, так вы правы! Вы не рассердитесь, Элиза, если я попрошу вас повторить ваше остроумное послание.
 Читать свои стихи-общая слабость и хороших и плохих поэтов. Элиза прочла и некоторые куплеты даже повторила, по просьбе Германва, по нескольку раз…
 — Счастливец! сказал Германн, подъезжая к пристани. Я всегда полагал, что повесть о Дон-Жуане сказка... Но теперь верю и удивляюсь только тому, что можно вскружить женскую голову не личною красотою, не личными достоинствами, а стихами! Положим еще, образованная девушка может насильно очаровать себя побасенками и рифмами. Но неужели эти рифмы могли доставить ему, столько незавидных побед в нисших слоях человечества! Этим победам счету нет!..
 — Люди любят поносить всех тех, которых возвышает само небо.
 — Это не клевета, Элиза. Вы теперь в соседстве с одною из тех счастливиц, которые пользовались любовью и дружбою Бюргера даже тогда, когда он был уже отцом семейства. Диана добрая, милая женщина, и не скрывает своих шалостей…
 — Диана!
 — Берег! Позвольте проводить вас до дому, поблагодарить за гостеприимство и уверить, что если я проездом буду в Штуттгарде, то поставлю в непременную обязанность засвидетельствовать вам искреннейшее почтениe…
 — Вы уезжаете?
 — Сегодня же…
 — Вы, кажется, хотели провести у нас все лето?... 
 
====page 103==== 
 
 — Я забыл сказать, что письма, которые получил, требуют моего скорого отъезда из Швабии…
 — Счастливого пути! сказала Элиза, приметно смущенная. Она как будто догадалась, что последняя беседа переменила все мысли и мнения в Германне... Но уже было поздно... Он откланялся, ушел; она в размыш- лении долго еще стояла на террасе своего сада... Какое-то тяжелое предчувствие лежало на сердце... Она видела, как солнце утонуло в черных тучах; ночная птица пронзительным криком радовалась наступившему мраку. Две свечи зажглись на соседней усадьбе и будто два лю- бопытные глаза, стали пристально смотреть на Элизу; она испугалась и убежала в комнаты…
Германи, воротясь домой, приказал закладывать лошадей, а сам сел за стол, стал что-то писать, лукаво улыбаясь; написал, свернул, спрятал в карман и приказал позвать хозяйку... Диана пришла, но с мужем.
— Что вам угодно?..
— Расплататься с вами, добрые люди, и уехать! А перед отъездом, в качестве старого знакомого, предостеречь тебя, добрая Диана... Ты любишь Бюргера.
— Любила, а теперь люблю моего Эрнста.
— Вас не разберешь, кого вы любите. А потому, про случай, я должен тебе сказать, что у тебе есть соседка соперница... Она также по-уши влюблена в Бюргера…
— Не стоит он общей любви, это правда, и жаль, что его все любят.
— Твоя соседка немного помешана. Будь осторожна, Диана! Она влюбляется во все таланты. Берегись, чтобы она не полюбила талант твоего мужа.
— Дам я ей! пусть попытается!.. Благодарю вас, добрый господин! Будьте покойны; я с нею управлюсь…
С поклонами проводили добрые люди Германна. Он щедро расплатился, уехал. Диана тотчас же устроилась в новой обители... Все пошло своим порядком... Утром, когда Диана с Эрнстом воротились с поля, тётка сказала, что в их отсутствие была тут гостья, дочь соседки. Это очень не понравилось Диане... 
 
====page 104==== 
 
Муж хотел-было после обеда остаться дома и отдохнуть, но жена не позволила и утащила на поле; там уложила его спать, а сама принялась за работу. Эрнст смеялся. На другой день та же история. Эрнст обиделся. На третий — стал скучать и косо поглядывать на жену... Ceмейное счастие рушилось от одного неосторожного слова мстительного Германна. На-беду, Диана как-то не усмотрела; после трудов спала крепко, а тётки не было. Элиза посетила их усадьбу. Эрнст в это время сидел на дворе и склеивал запасную скрыпку.
 — Ты наш соловей? спросила Элиза.
 — Вы очень милоставы…
 — О, нет, твои песни доходят до-сердца... право, я весьма люблю тебя слушать... Где жена твоя?...
 – Спит! я разбужу ее…
 — О, нет, ни зачто! Что ты это делаешь?
 И Элиза села возле Эрнста. Ему стало как-то неловко.Диана была краше, милее, но Диана была гораздо старше. И что Диана? простая служанка, бродяга; и у Дианы старых грехов много! И Бюргер и этот Германн, а Элиза благородная дева, стройная, гордая, недоступная, нисходит к бедному музыканту, ласкает его самолюбиe; Эрист слышал, что сила музыки чудеса творит. У каждого свое тщеславие, основанное на его личности. А тут еще и разговор тайный, сердечный...
 — Что ты это делаешь?
 — Склеиваю мою старую скрыпку. О, она мне долго служила и как служила! я тогда был счастлив…
 — А теперь?
 — О, теперь, в это мгновение, я опять счастлив…
 Эрнст, замкнулся, смутился и не мог кончить. Элиза улыбнулась самодовольно и, любуясь, играя смущением вольного скрипача, позволила себе продолжать неуместную шутку…
 — Отчего же ты счастлив, в это мгновениe! ты верно слышал, что и у меня есть своя музыка; что мы с тобою родня по Аполлону. Верь, я никогда не буду краснеть, что у меня такой родственник. 
 
====page 105==== 
 
Бедный Эрнст, он со слезами, жалобно взглянул на Элизу и опять потупил взоры…
 — Ты не веришь, продолжала гордая шалунья: чем же тебя уверить?..
 — Подарите мне…
 — Что подарить?
 — Я право не смею! меня убьет Диана…
 — Я не удивляюсь её ревности... Но что же подарить тебе?..
 — Подарите мне этот цветок, что на груди вашей.
 — Охотно! что же ты с ним сделаешь?
 — Спрячу, спрячу, спрячу…
 — Вот тебе цветок, а если время позволит, заходи к нам со скрыпкой; я так много говорила матушке про твою игру... она будет очень благодарна... она наградит тебя... 
— И вам не стыдно?..
— Прости! я забыла, что и ты художник... Но мы заболтались! я жду писем из Геттингена. Я зайду к вам в другое время…
— Нет, нет... ради Бога нет! Я приду сам принять ваши приказания…
— Эрнст! послышался голос Дианы…
— Уходите! Умоляю вас уходите! Не сделайте меня несчастным! Простите!.. 
И Эрнст убежал в комнаты, чтобы не дать времени жене встать и выйти на крыльцо. Это ему удалось, но зато в попыхах он забыл спрятать цветок…
— Милый Эрнст! сказала Диана: прости меня, не сердись; я заспалась не много, сегодня много работала... Благодарю тебя, Эрнст, за твою внимательность! Но где ты достал такой прекрасный цветок?
Эрнста окатило будто варом. Рука судорожно рванулась к карману, но вдруг отскочила как будто отброшенная электрической силой и цветок очутился в руках Дианы. Она или не заметила или не хотела заметить странного движения, понюхала цветок и сказала:
 — Райский запах! Благодарю еще раз. Но скажи, где ты взял? 
 
====page 106==== 
 
  – Мальчишка... продавал их много…
 — Жаль, что я спала…
 Прошло дня три. Диана ослабила присмотр за Эрнстом. Соседка не являлась. Эрнст были покоен. Ревность уснула и, казалось, спокойствие водворилось... Случилась надобность съездить в город. Предвидя ее, он притворился больным. Диана, без всякого подозрения, отправилась в город с тёткой, а Эрнст, оставшись один, тотчас разрядился как-только мог лучше, схватил смычок и скрыпку и явился с первым визитом к соседке. Элиза в это время сочиняла стихи и была очень недовольна, что ей помешали. В досаде вышла она к музыканту…
 — Что вам угодно? спросила она рассеянно…
 — Вы приказывали!
 — Ах, да! Потрудись, любезный, в другое время зайти к нам. Право, теперь не до сельской музыки. До свидания!
 Элиза ушла. Несколько мгновений Эрнст стоял как вкопанный. Бледность его сменялась быстро багряным румянцем; он вздохнул или, лучше сказать, простонал, со всей силы бросили скрыпку об пол; Элиза в испуге выбежала в приемную и с изумлением смотрела на музыканта…
 — Что с тобой? спросила она не без трепету.
 — То же, что когда-нибудь будет и с тобой!.. Ты меня обманула! Играй с кошкой, а не с диким тигром! Голова моя еще цела! Но не дай Бог нам встретиться! Я чувствую, что разум мой уходит! Не просил я твоей ласка, не перенесу и презрения!.. Прощай! Мы больше с тобою не увидимся!..
 Элиза вспыхнула.
 — Прочь, дерзкий!
 — Не слышу, не слышу! кричал он, убегая и сжимая обеими руками горящую голову…
 Диана с тёткой воротилась домой поздно вечером, но не нашла ни мужа, ни двух его скрыпoк... Напрасно обошла она всех соседей; никто не видал Эрнста. Преодолев чувство тайного отвращения, она зашла и на со- 
 
====page==== 
 
седнюю усадьбу. Но там длинный лакей сухо объявил ей, что у них Эрнста никогда не видали.
 Несколько дней Диана искала своего мужа, несколько дней поджидала, но время искусный врач. Она привыкла к своему случайному вдовству и предалась прибыльному хозяйству... Можно же сказать, что и в этом поло- жении Диана умела быть счастливою. Она боялась всякой перемены; но этот страх был — предчувствие; это предчувствие более и более усиливалось. Неожиданный гость посетил долину Дианы... Но мы должны возвратиться в Геттинген, без чего дальнейшая повесть была бы мало понятна.

 ГЛАВА ПЯТАЯ. 
КОНЕЦ ВТОРОГО ПЕРІОДА. НАЧАЛО ТРЕТЬЕГО.
 Зимою 1785 года, в красивом домике, на одной из лучших геттингенских улиц, часу в шестом пополудни, собрались ученые товарищи Бюргера, по его приглашению, на новоселье. Он, окончив вечерния свои занятия, веселый, бодрый, встречал друзей с лаской и представлял их очаровательной жене своей. Молли сидела на диване и не могла казаться гостям такою красавицей какою она была в самом деле. Беременность в исходе девятого месяца уродует женщин и портит контур фигуры... Но зато каждый мог убедиться, что Бюргер не мог устоять против такого милого, светлого ума, против этой ангельской улыбки. Бюргер и теперь глядел на нее будто он ее видит впервые. Слеза блаженства орошала глаза, улыбка умиления не сходила с уст его; он любил Молли, как он сам выражался в письме к Бойе: «любил безгранично, бесконечно, невыразимо...» Он хотел чтобы все точно так же любили Молли, чтобы понимали как много достойна она такой любви.
 — Мы теперь не хороши, сказал он глядя страстно на Молли: мы собираемся удвоить блаженство наше. Вожделенный час так близок... Не сердись, Молли! Она 
 
====page 108==== 
 
не любит своего положения. Она даже охотнее толкует со мной о философии... 
 — Кто теперь о ней не толкует! сказала Молли: философия теперь то же что похождения любовные... Только и слышишь: Кант, всеразрушающий Канть, идеализм, трансцендентальные фразы, категории... Словом, философия теперь в моде. Я всё добиваюсь от мужа, чтобы он мне объяснил в чем заключается эта кенигсбергская философия…
 — Я, мой друг, на лекции публично объявили, что теперь изучаю критику чистого и практического ума, и до тех-пор не скажу об ней слова, пока не изучу этого трудного трактата; пока не дам себе отчета положительного в каждом слове; пока совесть скажет мне: Ну, господин профессор, теперь мы с вами поняли мысль великого философа в совершенстве и можем служить ему толмачами в геттингенской аудитории... Что с тобою Молли?
 Странное выражение страху и удивления иcказило лицо Молли, глаза её шли за каким-то невидимым предметом и остановились на дверях спальни. Молли побледнела, задрожала и почувствовала сильные боли, которые не оставляли сомнения, что наступил час опасного блаженства... Гости мгновенно исчезли; на их место явилась бабка, которая уже несколько дней жила в красивом домике. Хотели перенести Молли в спальню…
 — Нет! нет! шептала она: там Луиза, она ждет меня... Бюргер не понималь своей Молли; ему казалось что весь свет кругом идет, потолок, трещит, пол колеблется, трех акушеров притащил Бюргер... Ночью семейство Бюргера умножилось еще одною дочерью... Но бедная родильница дорого заплатила за счастие быть матерью второго ребенка; никакие медицинския пособия не помогии: в пятнадцатый день после родов, Молли угасла... Вы извините меня, если я не представлю вам картины отчаяния Бюргера. Потерять обыкновенную жену, — и тут отчаяния не опишешь... а Момин!
 Три дни Бюргер плакал над трупом обожаемой супруги. Когда пришли за гробом её, Бюргер бросился на 
 
====page 109==== 
 
своего друга, который занимался похоронами и чуть было не задушил его... Целый месяц не читал лекций, питался Бог знает чем. Воздухом и печалью. На шестой день, в припадке горячки, он разнес всех детей сво- их к женатым товарищам и там их оставил. В то же самое время он писал к друзьям своим письма, которые может-быть лучше всех сочинений Бюргера. Мы приведем из них самое короткое : «И вторая жена моя любезная Августа-Мария-Вильгельмина-Евва, урожденная Леонгард, — истинная супруга души моей, она, в чьей жизни заключалась моя бодрость, моя сила, мое все, в пятнадцатый день после родов, которые начались благополучно, убита ужасною, неодолимой горячкой. О, краткой миг моего высочайшего блаженства! Я не могу вместить в слова ни моей невыразимой, ах, столь несчастной любви, ни безымянной горести, которой предается мое бедное навеки овдовевшее сердце. Боже! Упаси всякое сердце, способное чувствовать от моего горя. Геттинген, десятого января. 1786 года».
 Страсти велеречивы! они изъясняются лаконически только в минуту катастрофы; чем далее от неё отходят, тем более и более говорят о своей потере. Письмо к Бойe, написанное двумя месяцами позже, когда горе должно бы кажется примереть, притихнуть, составляет небольшую поэму искренней печали. Молли умерла, но не оставляла воображения Бюргера. Здоровье его приметно расстроивалось. По счастию, он жил не в деревне. Друзья принялись за него с истинным усердием дружбы. Увлекли его к поэтическим трудам. Он кончил свою давно начатую высокую песнь, изучил Канта до той степени, какой от него требовала совесть; на лекциях раздавались шумные рукоплескавия; Бюргер оживал, оправлялся.
 Женатые товарищи, кому он так странно отдаль детей своих, уговаривали его собрать их около себя, заняться их воспитанием; изредка намекали ему, что не мешало бы для детей приискать и мать, а для дома хозяйку... Время было в заговоре с друзьями. Бюргер иногда охотно разговаривал с ними об этом предмете... Вдруг... 
 
====page 110==== 
 
 Было уже поздно. Бюргер дописывал письмо к Марианне Эрманн, муж которой издавал «Штуттгардского Наблюдателя», а сама она «Досуги Амалии». И муж и жена хотели завлечь Бюргера в сотрудники; Бюргер соглашался и писал именно об этом. Вдруг приносят к нему двадцатую книжку этого же «Наблюдателя...»
 — Нет ли тут чего? сказал Бюргер с улыбкой и развернул журнал. Как же изумился он, когда нашел свое имя над одним стихотворением. Что это такое? подумал он и стал читать.
 Мы не хотим и не любим переводить стихами, потому что как бы искусно на вылепить перевода, всё-таки он будет не верен; мы решились представить перевод в прозе и таким образом сохранить всю точность подлинника, лишив его только наружной формы, которая, между нами сказать, была очень не дурна. И так, Бюргер прочел следующее:
 Элиза Бюргеру. 
 «О Бюргер, Бюргер, благородный муж! — Ты поешь песни, как никто их петь не может от Рейна до Балтийского моря. — Напрасно я стараюсь скрыть чувство, — которое, когда ты играешь на apфе — волнует грудь мою. — Мой взор видел только — очерк твоего лица — а я люблю тебя! — Потому что твоя душа, кроткая и добрая — и сила твоих песень — чаруют меня. — Так во всей роще муз, — из всех певцов и великих малых — ни один не наполнял моей груди. — Она волнуется, как море в прилив. — Радость и горе бурно бушуют — горе и радость. — В блаженстве, со слезами — сколько раз восклицала я: о, как бы я могла любить — и целовать тебя! — Подобно пению твоему — изменялись движения моих чувств — и все им покорялось. — О Бюргер, Бюргер, любезный муж. — Ты можешь очаровать и слух и сердце — разумным и ласковым словом. — Моя похвальная песня, конечно, не умножит твоей славы; — но слушай, что говорит мое сердце — и кто я. — В Швабий, на берегу Некара, цветет — прекрасная, благословенная земля — на которой я родилась. — Земля, на которой с древних 
 
====page 111==== 
 
лет, — старая немецкая честность — обитает. — Там в довольстве возрастала я — и путь моей тихой жизни — достиг двадцати лет. — Рано пал в могилу мой отец, — небо оставило мне только ту — которая меня родила. Светлый ум, веселый нрав, — доброе и кроткое сердце, вот чем одарил меня Господь. — Оно готово покориться только благородной любви, на что оно полюбит, то любит верно и дорожит тем. — Моя наружность — не представляет может-быть для взору ни уродливости, ни образцового совершенства — творчества природы. — Я не бедна и не богата — происхождение мое, согласно состоянию — из среднего класса. — Вот я! — И я — люблю тебя! — Найдешь меня в прекрасном Штуттгарде, любезный вдовец! Если хочешь подарить твою руку женщине исполненной любви к тебе, — приходи туда; — потому что если бы тысячи женихов, — приходили с мешками золота, — а ты захочешь взять меня женой — я отдам тебе в руку и сердце — и даже любезную родину, — променяю на тебя. — Если тебе нравятся швабская любовь и верность — то приходи, возлюбленный, сюда — и сватай меня. — Но берешь ли ты меня или нет, — всё-равно, любовь моя к тебе не изменится. — Тебя люблю! Тебя! — 
 Бюргер расхохотался. Еще раз прочел; задумался; еще раз прочел, встал и послал за одним искренним и строгим другом.
 — Вот история! сказал он ему: читай!
 Тот прочел и расхохотался; еще раз прочел, задумался…
 — Что ты на это скажешь?
 — Я из одного любопытства поехал бы завтра в Штуттгард.
 — И я тоже из одного любопытства поехал бы, но мне кажется на такую штуку следовало бы отвечать тем же…
 — Стихами?
 — Именно…
 — Пожалуй!
 И Бюргер тут же сел к столу; импровизировал послание, приложил к письму к Марианне Эрманн, 
 
====page 112==== 
 
которая не мало удивилась, прочитав ответ Бюргера.
 — Теофиль! сказала она мужу: прочитай что пишет наш друг!
 Представь, он принял шутку за правду; он умоляет меня узнать кто его невеста; он не прочь от женитьбы... Кто доставил тебе эти глупые стихи?
 — Я получил их при письме, в котором именно сказано, что это шутка…
 — Так следовало напечатать примечание. Как мы теперь от него отделаемся?..
 — Какая-то дама желает переговорить с вами, сказал слуга.
 — Проси…
 Вошла Элиза. Глаза её горели досадой; она вся была встревожена; в движениях заметны были мужские ухватки... 
 — Элиза! Вы опять приехали украшать наши общества вашей беседой, сказала Марианна. 
 — Нет, я приехала ссориться!
 — Что такое?
 — Кто вам дал право печатать сочинения без согласия автора? 
 — Какие сочинения?
 — А послание к Бюргеру…
 — Так это ваше? вскрикнули и муж и жена. O Элиза! Вы не будете сердиться на нас, а благодарить…
 — За что?..
 — О, да подобного романа и не выдумать самой изобретательной голове. Читайте!
 Элиза прочла и письмо и стихи Бюргера, покраснела, с важностью сказала: — Глупости, детская шалость! и небрежно бросила бумаги на столь... 
 — Послушайте, Элиза! Но если эти глупости примут другой оборот?
 — Перестаньте шутить!
 — Значить, вы уже не любите Бюргера; так зачем же его дурачить. Я напишу к нему, что все это шутка…
 — Кто вас просит, милая Марианна, мешаться в это дело. Оставьте действовать судьбу... 
 
====page 113==== 
 
— Пожалуй, если вам угодно; но вы позволите напечатать ответ Бюргера.
— Если напечатали одну глупость, так напечатайте и другую... Но кто мог доставить вам мои стихи?..
Эрман отыскал письмо, при котором были доставлены стихи. Рука неизвестная. Все осталось тайной. Элиза была задумчива, грустна; хотела что-то сказать, но не могла; повертелась и уехала, в сильном рассеянии забыв опахало и платок.
Прошло несколько недель. Диана видела как её соседка возвратилась из города, как ходила каждый день по берегу Некара, как часто останавливалась на террасе и глядела на большую дорогу, долго, долго, как  будто поджидая кого то... Странное дело! Диана и сама стала поджидать незнакомого гостя. Гость же как будто спешил оправдать их ожидания. Большая дорога шла под пригорком, на котором стояла усадьба Дианы. Невзрачный дорожный экипаж остановился у самой усадьбы. Человек, уже не молодой, но чисто одетый, вышел и заметив в огороде Диану, махнул ей рукой и громко спрашивал: где здесь мыза госпожи Ган…
— Господи, Боже мой? что я вижу! вы ли? Быть не может! Господин Бюргер! Нет! Вы отец, что ли, нашему Бюргеру! Нет! Вы! вы! Какими судьбами?
— Диана!
 И вся прошедшая жизнь развернулась панорамой в его воображении. Уста сжались; он потупил глаза и не находил предмета, с которого бы мог начать речь.
— Кого, за чем, вы ищете в наших краях? продолжала расспрашивать Диана. Бюргер молчал и не смотрел на Диану.
— Вы, кажется, недовольны, господин Бюргерь, что встретили меня?
Бюргер протянул ей руку — и, о слабость доброй женщины, когда-то любившей Бюргера! она схватила эту руку, поцеловала и облила слезами. Этот поцелуй, эти слезы, зажгли в душе Бюргера новую бурю; он обнял Диану, он поцеловал ее в уста и опомнился. 
 
====page 114==== 
 
 — Боже мой! Боже мой! Как это было недавно, и как стелалось давно…
 — У кого ты теперь служишь, Диана?
 — У себя! Вот мой дом, мои огороды, там у меня небольшой виноградник. Заверните к нам. Погостите. Места довольно, но, может-быть, вы спешите.
 — И спешу и медлю…
 — Куда же вы едете? 
 — К моей невесте…
 Диана в полном смысле отскочила.
 — Да, мой друг, право мне и самому странно; но, видно, судьбе угодно было избрать меня своей игрушкой. Ты видишь, я крепко постарел; лишился двух жен. Дети подрастают, хозяйство в беспорядке... Теперь уже не страсть, а благоразумиe заставляет жениться…
 — Правда ваша! Где вам усмотреть за детьми! А можно спросить на ком вы женитесь?
 — На Элизе Ган...
 — Браво! Так Германн не обманул меня!
 — Какой Германн?..
 — А помните, тот съумасшедший жених вашей Луизы. Он и тут сватался, да гриб съел... Девушка, кажется, хорошая. Мы с нею познакомились. Она прежде заходила ко мне часто и спрашивала про мужа…
 — Так ты замужем?..
 — Была, да теперь вдова. Мужа моего укусила видно дурная муха; провал без-вести. Бог с ним! Насильно мил не будешь. А девушка прекрасная, уж не так и молодая, притом же круглая сирота; недавно матушку схоронила. Дурного про нее ничего не слышно. Так и кстати! Давайте, я проведу вас к невесте... Ступайте за мной! Вот её мызa! Через мост... Бюргер последовал за Дианой, которая дорогой показывала ему все свои достатки и заведения. Труд благодарен. Везде цвело довольство на усадьбе Дианы: Бюргер с удовольствием узнал, что Диана в короткое время так разбогатела, что считается самою зажиточною мызницею во всей долине; наемщики бьются из того, чтобы работать у Дианы; что она хочет прикупить большое поле и 
 
====page 115==== 
 
распространить свое хозяйство. В таких разговорах дошли они до мызы. Элиза обедала, и в ожидании пока принесуть следующее кушанье, что-то читала. Бюргер узнал свою рукопись. То была «Исповедь человека, который не хочет ввести в заблуждение благородную девушку». Элиза не слыхала, не видала как вошли гости…
 — Здравствуйте, соседка! сказала Диана.
 — Здравствуй, милая; отвечала Элиза не глядя на нее: что твой Эрнст?
 — Бог с ним! не стоит он доброй памяти. Вот у вас муж будет не моему чета... Я привела его ке вам…
 — Боже мой! Что такое! Бюргер!
 — Именно-с! Диана присела и легонько толкнула Бюргера вперед…
 — Я... Как я встревожена!.. удивлена!.. Извините…
 — Прекрасная Элиза! Нам ли чиниться! Напа участь решена, кажется…
 Элиза посмотрела на Бюргера задумчиво и молчала…
 — Я имею ваше письменное согласиe, Элиза; но если сердце ваше...
 Элиза опомнилась и с веселою улыбкою протянув Бюргеру руку сказала:
 — Простите мгновенному беспокойству! После объясню я вам причину моей задумчивости... Не угодно ли со мной откушать?..
 — Уж, конечно, я теперь лишняя, сказала Диана, присела и ушла. Долго поджидала она Бюргера на своей усадь-бе; а между-тем как добрая хозяйка озаботилась о ку-чере и лошадях чужого гостя... Поздно ввечеру позвали на мызу Диану. Жених и невеста сидели рядком на диване и, казалось, оба были довольны…
 — Любезная соседка! сказала Элиза: мы должны уехать отсюда как-можно скорее; приличиe того требует. Но я не знаю как оставить мою мызу...
 — А что вы хотите с нею сделать?
 — Продать, в наймы отдать, как случится…
 — Могу я и нанять и купить вашу мызу; — купить бы лучше, потому что сколько труда ни положишь, знаешь, 
 
====page 116==== 
 
ҷто в своей земле лежить... Но, милостивая госпожа, я могу заплатить вам ту самую цену, которую давали вашей матушке винодельцы, не иначе, как в два срока; половину теперь, а половину через год…
 — Я согласна…
 — Господин Бюргер в городе велит сделать законный акт, вы подпишете, и пришлете мне с верным человеком, а я ему деньги выплачу…
 — Все это прекрасно. Так мы можем уехать отсюда сегодня же?.. Разумеется, в разных экипажах. Приличие того требует.
 — Милая Элиза! Да уж разве не всё-равно! Наш брак не за горами…
 — Нет! нет! Я не хочу подать и малейшего повода клевете. Извольте сейчас же ехать; а я отправлюсь через несколько часов, на рассвете…
 — Нечего делать, а признаюсь, ехать одному не весело, когда оставляешь такую милую, прекрасную невесту... И так, простите!
 Бюргер хотел обнять Элизу; но она протянула ему руку и он должен был удовольствоваться поцелуем, которым Элиза могла наделять каждaгo постороннего... При всем том Бюргер был доволен. Возвращаясь на усадьбу Дианы, с старой своей подругой, Бюргер шел весело и говорил:
 — Признаюсь, я боялся, чтобы моя невеста не была дурна. Я желал только найти обыкновенную миловидность, а нашел прекрасную женщину с пухлыми щеками, роскошных форм. У меня так сердце и запрыгало. Видно кровь моя не состарелась…
 Диана остановилась.
 — Господин Бюргер! То-то ваше и несчастие, что в женщинах вы никогда не обращали внимание на душу! Вам бы надо ослепнуть и тогда жениться; тогда бы поневоле вы любили душевные качества вашей супруги... Пора перебеситься. Вы уж не студент. Не дай Бог, а вы когда-нибудь попадетесь с вашими страстями в глубокую пропасть…
 — Не пророчь беды, Диана! 
 
====page 117==== 
 
— Я буду молиться, чтобы беда эта не посетила моего ветреного друга.
Оба смолкли; молча воротились на усадьбу; Бюргер просил ужинать. Диана, по неизвестным причинам, прислала с ужином старую тётку, а сама ушла по делам в соседнюю деревню... Бюргер не засидеся; отъужинал, сел в свой невзрачный экипаж и уже на выезде встретил Диану.
— Прощайте, господин Бюргер! Желаю вам всякого счастия! Не забудьте прислать акт!
— Прощай, милая Диана!
На рассвете Диана присутствовала при отъезде Элизы, приняла от неё все бумаги и ключи, проводила до повозки и вступила вь управление весьма обширного владения. Не прошло и недели, приехал на мызу какой-то чинов- ник, привез акт, получил деньги, уведомил о благополучном совершении брака и отъезде молодых в Геттинген, и уехал...
В Геттингене уже по письмам знали о третьей свадьбе Бюргера. День приезда молодых был известен. В красивый домик собрались друзья, принесли детей Бюргера, комнаты убрали цветами. Наняли музыку. Молодые сдержали слово. Приехали чуть не в назначенную минуту. Бюргер был совершенно счастлив и доволен. С торжеством ввел он молодую супругу в красивый домик. Она улыбалась, хотя опытный глаз в этой улыбке мог бы заметить некоторое притворство. В зале, где скончалась Молли, заиграла музыка; но тотчас же и прекратилась. У первой скрыпки лопнули все струны от судорожного удару смычком. Эрнст задрожал всем телом и отвернулся. Элиза побледнела, но мгновенно пришла в себя и, благодаря учредителей торжества, просила уволить ее в этот день от музыки. От дороги, у неё страдали нервы. Ей нужен был отдых. Музыка ушла, а гости уживали в кабонете Бюргера. 
 
====page 118==== 

ГЛАВА ШЕСТАЯ.
КОНЕЦ ВСЕХ ТРЕХ ПЕРІОДОВ.
 Наступил годичный срок второго платежа за мызу, а Диана за день до назначенного времени приехала в Геттинген, остановилась в гостиннице на выезде; принарядилась; взяла мешки с деньгами и отправилась к Бюргеру. Не без труда отыскала она красивый домик, где жил Бюргер; долго стучала она в калитку; на-силу достучалась; ей отворила двери старуха и не хотела впустить на двор…
 — Дома господин Бюргер?..
 — А тебе на что?
 — Это уж мое дело. Мне нужно его видеть…
 — Да нужно ли ему видеть тебя?
 — Думаю, что нужно. Я привезла ему деньги…
 — А, это дело другое. Милости просим... Я сейчас ему доложу... Пожалуйте за мною…
 Диана вошла на крыльцо, на котором не все половицы были надежны. В прихожей, гостиной и небольшой зале, где умерла Молли, вся мебель была в порядке, но покрыта толстыми слоем пыли. Диана с трепетом оглядывалась, ожидая увидеть детей, но и голосу их слышно не было. Оставшись одна, она заметила на камине свиток завязанный розовой лентой; она не обратила бы на него внимания, если б во всей комнате, один этот свиток не был вещью случайною; все прочее было как будто построено вместе с домом. Диана, сама не зная почему, поглядывала на этот свиток с невольным лю- бопытством. Она уже протянула руку к камину, как послышался легкий кашель и тяжелые, медленные шаги в соседней комнате... Бюргер вышел в глубокой за—думчивости. Хотя ему было всего сорок три года, но он показался Диане совершенным стариком; кашель довершал обман. Диана не смела или, лучше сказать, не могла прервать молчания. Правда, семнадцать лет прошло с-тех-пор как она познакомилась с Бюргером в нидекском трактире; правда, много случилось с-тех-пор и перемен, потрясающих существо чувствительного человека: они должны были оставить свои 
 
====page 119==== 
 
разрушительные следы на лице Бюргера, но не согнуть его в дряхлого, больного старика... И у Дианы было много горя на этом свете; но беда с нее, как с гуся вода. И в тридцать осемь лет она была и свежа и ру- мяна; никто бы не угадал её возраста. Труд пошел ей в прок; она стала дородная, роскошная матрона, на которую не без чувства заглядывались и молодые и старые холостяки. Какая разница между Бюргером и Дианой! Он был не по летам стар, она не по летам молода... Молчание было не продолжительно. Бюргер горько улыбнулся, махнул рукой и хотел уже воротиться в свою рабочую комнату, но при этом движении заметил Диану…
 — Диана! Милая Диана! голос Бюргера еще более перепугал ее: сиплый, дрожащий, болезненный, он прервался от кашля…
 — Вы нездоровы? спросила она с участием.
 — Нет, так... простудился, охрип... Здорова ли ты, моя добрая Диана?
 — Что мне делается! Слава Богу. Дорогой я еще боль ше поправилась. Признаюсь, далеконько; да я хотела иметь удовольствие еще раз видеть вас, супругу вашу и милых моих деток…
 — Диана! Лучше бы ты не приезжала, лучше бы ты не будила меня от сладкого сна; в книгах я забываю о моих несчастиях... Диана, я в третий раз — вдовец!..
 — Господи! Элиза скончалась!..
 — Хуже! Присядем. Я знаю какое живое участие ты принимаешь во мне; знаю, что ты меня осудила за Луизу, за Молли... Боже мой, Боже мой! Молли скончалась на том месте, на котором ты сидишь. Это место было для меня предметом какого-то благоговения и оно... Ох! Тяжело вспоминать, не только рассказывать... Бюргер закашлялся.
 — Перестаньте! Перестаньте! В другой раз!.. Вы теперь нездоровы... Сильное волнение повредить вам. Получите деньги…
 — Отнеси их несчастной Элизе; она в них нуждается.
 — Так она здесь?... 
 
====page 120==== 
 
 — Здесь, чтобы мучить, терзать меня... Первые две недела мы были совершенно счастливы, по-крайней-мере я. Но эти две недели протекли в праздниках, обедах и тому подобное. То мы в гостях, то у нас гости. Элиза везде блистала своими талантами. Пора было заняться хозяйством, детьми и тут раскрылся ад, какого себе представить невозможно. Расточительная, легкомысленная, она к тому еще обнаружила такую непомерную злость, что не только люди нас оставили, но соседи чуть не начали со мной процесса. Бедные мои дети! Что им доставалось! Когда я приходил с лекций, то заставал их непременно в слезах. Между-тем они не только не лезли ей в глаза; напротив, избегали встречи с нею... Несколько дней сряду я замечал, что они хотят мне сказать что-то; но как будто боялись, как будто им было стыдно и жаль меня... Ах, да воть и он здесь!..
 Бюргер взял с камина свиток и сев на прежнее место, продолжал.
 Раз, утром, жены моей не было. Она постоянно каждый день уходила на рынок и проводила вне дома иногда два и три часа... Так случилось и в тот день; её не было; дети принесли мне этот свиток…
 — Что такое? спросил я.
 — Это к маменьке от музыкального учителя.
 — От какого музыкального учителя?
 Дети смутились, посмотрели друг на друга и не знали что отвечать мне. Я повторил вопрос и узнал, что каждый раз, когда я ухожу на лекцию, приходить музыкальный учитель и дает моей жене уроки пения и игры на apфе; это было мне известно; случилось же все это незадолго до моего рождения: я подумал что Эльза готовит мне приятную нечаянность и успокоился.
 — Отдайте же этот свиток маменьке... сказал я.
 Дети опять сомнительно посмотрели на меня и друг на друга. Невольно любопытство проснулось и во мне... Я развернул свиток. — Ноты и записочка; тем же размером, как и куплеты для пения, написано четыре стиха. Вот они... 
 
====page 121==== 
 
За нами смотрят; до свиданья!..
А завтра убери детей;
По-дальше разошли людей;
А я приду для оправданья...
 Можешь себе представить, какое впечатление на меня сделали эти стихи, тем более, что их содержание никак не клеилось с содержанием песни. Волоса у меня встали на голове от ужасу? Мысль об измене женщины никогда еще не посещала меня: я всегда был любим так верно, так горячо... Нечего было медлить. Желая скрыть от детей такую тайну, я свернул бумаги, завязал и велел отдать Элизе когда она воротится. Сам я по-скорее оделся, пошель к Альтгофу и к моему доктору, доброму Егеру; сообщил им мое печальное открытие и просил совета. Тут только узнал и от АльтгоФа, что он давно уже заметил странные отношения какого-то неизвестного ему человека, с моим домом; подозрения навели его на следы ежедневных свиданий Элизы с этим человеком: один день когда я бываю на лекции у меня в доме, другой день недалеко от рынка, в небольшом доме, где живет башмачница. Боясь испугать меня, мой добрый Альтгоф решился прежде убедиться в этой связи и накануне того дня был у башмачницы. Она смешалась, покраснела, когда мой друг стал ее допрашивать; но при всем том отвечала, что госпожа Бюргер заказывает у неё башмаки для всего дому, так и не удивительно, что часто заходит. Содержание стихов объяснилось. Мы составили план как раскрыть истину; и я возвратился домой. На крыльце еще я услышал страшный крик; голоса моих детей. Вбегаю, дети мечутся из угла в у гол, а Элиза с железным локтем в руках бегает за ними в бешенстве... Она успела уже ударить меньшую дочь мою и ушибить ее до-крови. По счастию, я пришел во-время. — Элиза! закричал я: что ты делаешь!
 — Бью твоих щенят! завизжала Элиза: и если ты их не пересечешь, не уймешь, от шалостей, я за себя не ручаюсь…
 — Что же они тебе сделали, мои добрые... 
 
====page 122==== 
 
 — Добрые!.. Старый эдакой дурак!.. В разбойниках добряков видит... Вели их высечь, а нето, я другой раз на них жаловаться не буду…
 Элиза исчезла. Не стану тебе рассказывать как мы провели этот ужасный день. У нас служила одна кухарка. И ту Элиза побила и заставила отойти от дому... Три раза в этот странный день она порывалась бить детей и я, боясь за их жизнь, отослал их всех к Егеру... Мы остались одни. Ссора продолжалась. В припадке непомерной злобы, она плевала на меня, бросала на пол все, что ей попадалось под руку. Ночь нас разлучила и успокоила. Утром она была добра, мила, кротка, так, что я стал сомневаться в моих догадках, приписывая все легкомыслию и бурному характеру. Она так непритворно каялась в своей горячности, так мило просила прощения, что мы расстались друзьями. Я поспешил не на лекцию, а к АльтгоФу; Егер уж был там. По условию я отперь задвижки в окне моего кабинета, который тогда был на улицу. Середь бела дня, к общему соблазну, мы как воры влезли в этот дом; тут, где ты сидишь, музыкальный учитель давал мне ужасный урок. Звук поцелуев был слышен в кабинете; мы взошли сюда поспешно... Элиза была в объятиях музыкального учителя...
 Бюргер зарыдал и расплакался…
 — Перестаньте! перестаньте! сказала взволнованная рассказом Диана. Я понимаю, чем кончилось…
 — Чем кончилось! Еще ни чем! Она не соглашается на развод. Она все мои усилия обращает в ничто... От её согласия все зависит…
 — Если так, вы сегодня получите это согласиe! сказала Диана с решительностию, встав с места.
 — Каким образом?
 — А вот увидите! Надо мне поспешить, чтобы застать дома. Где она живет?
 — У той же башмачницы. Старуха тебя проводит…
 Диана на-скоро простилась с Бюргером и в сопровождении старухи, в узком переулке, нашла башмачницу, нашла и Элизу. Она что-то писала... 
 
====page 123==== 
 
— Здравствуйте, милостивая госпожа!
— Вот кстати! вскрикнула Элиза: а я только-что начала писать письмо к тебе, чтобы ты поспешила выслать мне деньги…
— Какие деньги? с удивлением спросила Диана. Элиза смутилась.
— Я не постигаю твоей шутки...
— Я совсем и не думаю шутить. Не угодно ли вам вспомнить содержание нашего контракта. Там явственно изображено и написано, мызу продал ме муж ваш, господин Бюргер, которому я и обязана уплатить по условию. А срок завтра. Я привезла деньги; хотела вручить их господину Бюргеру, да не застала…
 Элиза побледнела и не знала что сказать на замечание Дианы…
— Господину же Бюргеру, говорят, теперь деньги очень нужны. У него какой-то процесс...
— Процесс! постыдный, унизительный для всякого человека! Но такому извергу какое дело до чести. Старик, разве он не знал себя, разве он не чувствовал, что буйная, жизнь состарила его преждевременно. О жене он не рассуждал! он думал достать себе ключницу и гувернантку для плодов его супружеской любви и самому глотать пыль старых фолиантов! Процесс! Но он его не выиграет, он обезпечит безбедное содержание мое и нашего ребенка.
— Завтра же заплатит, милостивая госпожа, деньгами, которые я привезла...
— Моими!..
— Уж этого я не знаю. Закон в букве... Да из этих денег вам-то придется только третья часть! Ведь у вашего мужа, больше нет никакого состояния...
 Элиза задумалась. Диана продолжала.
— Возьмите, милостивая госпожа, лучше все деньги...
— Но как это сделать?
— Очень легко. Подпишите согласие на развод без всякого со стороны Бюргера обезпечения и я уже берусь уладить это дело; я выманю у него согласие отдать все деньги вам... 
 
====page 124==== 
 
 — И ты, думаешь, что этот изверг согласится?
 — Уверена! Даже скажу вам больше, что если вы пожалуете мне законное свидетельство в вашем согласии, я тотчас же заплачу вам деньги, они со мною; вот они!
 И Диана позвонила мешками с золотом. Соблазнительный звон убедил Элизу. Послали башмачницу за адвокатом; тот пришел, составил акт. Элиза подписала; не доставало только третьего свидетеля.
 — Не сходить ли за...
 Башмачница не кончила. Элиза с живостью перебила.
 — Зачем? Диана сама может свидетельствовать. Адвокат одобрил эту меру и Диана подписалась. Отдав деньги Элизе и получив квитанцию, Диана с прежнею легкостью полетела к Бюргеру... Без доклада вошла к нему в рабочую и как будто семнадцать лет тому назад, шутливо присела и подала ему обе бумаги. Бюргер нежно благодарил Диану и приметно обрадовался и помолодел. Диана просила позволения видеть детей. Старушка привела их; старшая дочь узнала Диану. Весь день вся семья провела вместе. Ввечеру Диана стала прощаться и Бюргер плакал как ребенок, как будто он расставался навсегда с любимой женой.
 Диана уехала. Богатство её возрастало не по дням, а по часам; но тоска по старом друге, по дочери милой Луизы, не покидала ее. Каждaгo проезжего расспрашивала она, не бывал ли в Геттингене, не слыхал ли о Бюргере; но, по несчастию, ни один из них не был там. Прошло более двух лет. Диана получила, через посредство главного штуттгардского суда приглашение явиться в геттингенскую консисторию, для личного свидетельства по делу господина Бюргера с женою его, урожденною Элизою Ган. Диана знала, что она может отказаться от путешествия, представив другое свидетельство, облеченное судебными формами; но желание видеть Бюргера и детей, было слишком сильно. Сверх-того и некоторые неудовольствия с соседями, которые насильно хотели понравиться соседке и лишить ее независимости посредством брака, тогда как ей уже было сорок лет; — наконец и 
 
====page 125==== 

возможность весьма выгодно сбыть обе мызы, богатому дворянину, который два раза заеэжал к ней с этим предложением; все это невольно увлекло Диану. Она продала обе мызы и в весьма порядочном экипаже отправилась в Геттинген. Располагая устроиться здесь на постоянное жительство, Диана не остановилась в гостиннице, а отыскала небольшую квартиру по близости красивого домика, так, что из окна могла видеть окна Бюргера. Дряхлая тётка, полюбившая Диану как родную дочь, стала распоряжаться в новой обители, как на мызе Эрнста, а Диана приоделась и пошла к Бюргеру... К удивлению калитку нашла она не запертою; в прихожей уже почувствовала сильный запах от разных лекарственных снадобий; в гостиной было все по-прежнему, как будто в эти два года никто не прикасался ни к одному стулу; но в зале было темно: одно только окно было полузакрыто сторою. При слабом свете, на том самом месте где умерла Молли, в перинах и подушках, утопало иссохшее тело Бюргера. Лицо его было желто; губы запеклись; признаки жизни обнаруживались только сильным кашлем. У этого дивана сидел Альтгоф и доктор Егер. — Диана, вошед, остановилась и не знала итти ли ей дальше или уйти по-тихоньку домой. Неожиданным появлением своим, она боялась возмутить спокойствие Бюргера... Но было уже поздно. Альтгоф заметил гостью. Встал и подошел к ней. — Что вам угодно? спросил он!
 — Я хотела засвидетельствовать мое почтение господину Бюргеру…
 — Диана! раздался тихий голос больного. Это ты, Диана, или голос твой меня обманывает?
 — Я, господин Бюргер!
 — Где ты! я слабо вижу... дай руку... Это, господа, истинный друг мой! Я очень рад, что она меня вспомнила. И кстати. Здоровье мое весьма поправляется... Не правда ли, добрый друг?..
 — Да, отвечал грустно Егер: не много лучше... Теперь я вас оставлю, а вечерком зайду…
 — Господа, сказала Диана: если у вас есть дела, так 
 
====page 126==== 
 
извольте отправляться: я теперь совершенно свободна, переехала сюда жить на покой; мне нечего делать и я почту себя счастливою, если вы мне позволите быть сиделкою у нашего больного…
 — О! под таким надзором я скоро и совершенно оправлюсь...
 Егер и Альтгоф воспользовались предложением Дианы и ушли... Диана проводила их и узнала от Егера, что час кончины Бюргера очень близок; что можно ему позволить все, чего ни пожелает... Можно себе представить каково ей было услышать такой приговор из уст врача и друга Бюргера. Скрепя сердце, возвратилась Диана к больному. Он капризничал; просил то того, то другого; голос его приметно слабел и когда ввечеру Альтгоф и Егер воротились к его постели, Бюргер едва мог говорить.
 — Нет! сказал он или, лучше, прошептал: Надо умереть... Только бы умереть легко, без страданий, вот мое последнее желание... Нет... еще, еще есть у меня желание. Альтгоф оповести всех друзей моих, что я умираю. Когда заметишь, что начнутся предсмертные страдания, пошли, дай им знать. Пусть соберутся. Кончина моя будет торжественна. Это облегчит мучения смерти...
 Бюргер приподнялся с помощью Дианы и Альтгофа; ему подложили за спину подушки; Бюргер сидел...
 — Что так темно здесь?.. Зажгите свечку... 
 Но свечка была зажжена. Диана вдруг сделала иллюминацию и зажгла все свечки, сколько их ни было в комнате...
 — Я бы желал... сказал Бюргер и все окружили его, стараясь расслушать последнюю волю... но уста двигались без звуку. Бюргер онемел. Альтгоф подал ему карандаш и бумагу и тут же заметил, что больной совершенно ослеп... На лице приметно стало напряжение что-то произнести; уста раскрылись; сложились, опять раскрылись — и Бюргера не стало...
 — Умер! сказал доктор Егер и отер слезу... Альтгоф и Диана также тихо плакали.
 Умер Бюргер на том самом месте, где скончалась 
 
====page 127==== 
 
Молли. Доктор Егер, опекун детей Бюргера, распорядился как следует в подобных случаях. Бюргера похоронили, собрали до трех сот талеров на памятник — и забыли покойника. Он жив в памяти признательного потомства, он жив в прекрасных поэтических произведениях; но жизнь его, страдания, остались в биографиях. Не прошло и недели, в Геттингене перестали говорить об нем. Одна только Диана не могла забыть своего старого друга. Геттинген стал ей скучен, противен, в-особенности когда и старушка-тётка, месяц спустя после кончины Бюргера, переселилась в вечность. Диана долго думала, что ей делать на свете; наконец придумала, — решилась путешествовать. Обладая значительным капиталом, она позволила себе некоторые выгоды. Взяла компаньонку, нашла слугу и пустилась в путь. Недалеко от Вены, в небольшом городке, остановилась Диана на ночлег... Слуги гостиницы сосвечою встретили гостью; но в нумер надо было проходить через главную залу, где множество народу толпилось около небольшего возвышения, на котором играл кто-то на скрыпке.
 — Пожалуйте сюда! сказал слуга указывая на боковую дверь.
 — Неть! Проводите Эмму и моего человека, а я послушаю этого виртуоза. И Диана подошла к толпе. Легко догадаться, что виртуоз был не кто иной как Эрнст, муж Дианы. Он был и теперь еще не дурен собой, а играл несравненно лучше прежнего. На том же возвышении сидела женщина; но так как она сидела опершись руками на стол и закрыв лицо, то нельзя было угадать кто она и какую роль играет в этом представлении. Последние финальные аккорды скрыпача были заглушены рукоплесканиями; этот шум разбудил спутницу его; она схватила apфу и стала наигрывать прелюдию... Тише! Тише! раздалось со всех сторон... Публика смолка, и спутница стала мерно говорить стихи под редкие аккорды арфы. Диана узнала в ней Элизу... 
 — Вот что! подумала она: теперь для меня все ясно, и бегство Эрнста, и музыкальный учитель и так далее. 
 
====page 128==== 
 
Глупый Эрнст! Ты влюбился в змею... Скоро, скоро она тебя ужалит в самое сердце... 
 Импровизация Элизы была принята с таким же шумным восторгом. Представление кончилось. Диана покраснела. Ей стало жалко видеть своего мужа, как он схватил ноты и потупив взоры обходил ряды слушателей и собирал добровольное даяние. Она весьма скоро рассчитала, что пригорок с усадьбой она продала за три тысача талеров. И когда потупив взоры Эрнст подходил к ней за подачкой, билет голландского банка в три тысячи талеров был уже в руках Дианы.
 — Эрнст, сазала она и Эрнст как будто окаменел, увидев жену свою: — Возьми свое назад! Я продала твою мызу. Вот, твои деньги! Прощай!
 Билет остался на нотах. Диана ушла в свой нумер в рассказала своей компаньонке, что случилось.
 — Напрасно! заметила Эмма: я не сделала бы этого. Теперь вы сами обеднели... 
 — Я ему возвратила его собственность, которая едва составляла четвертую часть моего капитала.
 — Но он, пожалуй, станет к вам привязываться...
 - Нет, Эмма, он уйдет, убежить от меня...
 Диана угадала. На другой день узнала она, что Эрнст с Элизой уехал в ту же ночь неизвестно куда. Долго, долго еще после смерти Бюргера Элиза импровизировала по разным городам. Спутники переменялись. Эрнст пропал без вести; но Диана не могла имет об них сведений, потому что полюбила берега живописного Комо,  и там приятно дожила до тихой кончины, оставив еще немалый капитал своей верной Эмме. 
Н. Кукольник. 
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
