<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kukolnik_n_dva_ivana_dva_stepanycha_dva_kostylkova_1844">Два Ивана, два Степаныча, два Костылькова. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Нестор</forename>
         <forename type="patronym">Васильевич</forename>
         <surname>Кукольник</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Кукольник Нестор Васильевич</author>
       <title type="main" level="a">Два Ивана, два Степаныча, два Костылькова</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Библиотека для чтения</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 64-65. I. Русская словесность</biblScope>
       <date when="1844" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1844">1844</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.
 Провинция. 
ГЛАВА ПЕРВАЯ.
ВСТУПЛЕНИE В РОМАН И В ПРОВИНЦИЮ.

Я вам не скажу, высокопочтенный читатель, ни имени губернии, ни прозвания провинции, в которых начался мой роман: зачем обременять память вашу географическими сведениями, которые теперь уже не сведения? Довольно вам ведать, что роман мой родился ни в Москве, ни в новом Питербурхе, а в глубине России, в густом лесу, раскинутом на пространстве многих квадратных верст. Опушка лесу примыкала с северной стороны к городскому выгону; большая дорога желтой змеей вилась по всему выгону и подымалась на неболь 

====page 10====

шую и плоскую возвышенность, на которой торчал город. Множество луж, пятнами разбросанных по дороге, увеличивало сходство нашего сравнения. На небе стояло позднее лето; на земле — грибная пора. В лесу, по обе стороны дороги, раздавались разноголосные ау! Через дорогу то и дело переходили грибные охотники, то миловидная девушка, то молодой парень, то дворский челядинец. Почти каждый останавливался по середине большой дороги, оборачивался к городу; сняв шапку крестился, кланялся на деревянный собор, и уходил в лес с поспешностью, затягивая свое ау! Громче других раздавался звонкий, мужественный голос молодого человека, которого по одежде нельзя было тотчас не признать барином, хозяином и лесу и людей, собиравших грибы; на нем был охотничий охабень, с откидными рукавами, перетянутый кожаным лакированным поясом; у пояса с одной стороны висел широкий нож, с другой фляга, заплетенная в мелкие прутья; мальчик лет двенадцати, красиво одетый, тащил за ним порядочную корзину, нагруженную грибами разного роду. 
— Трошка! сказал барин: подыми-ка! Вон какое грибище сидит. Ни дать, ни взять няня Ильинишна.
Пока Трошка снимал гриб, очищал его от моху и наносу, молодой барин во все горло кричал: ау, да ау! 
Никто не откликался. Или лучше сказать отликалось много голосов, да не слышно было того, которого ему хотелось. 
— Ах ты, озорница! сказал барин, а я еще говорил ей: на двадцать шагов не моги отходить! а она, чай, притвором заплуталась; того и гляди сбежит; а скажут волк съел. — И уже не обинуясь он стал кричать: Маланья, Маланья! — По всему лесу раздалось имя Маланьи, только с прибавкой: Ивановна. Другиe, видно, не смели кликать ее иначе... В то же время по дороге тащился не малый обоз. Разнородные повозки обнаруживали, что это поезд не маловажной персоны; первая повозка была колымага; шесть дюжих лошадей тащили ее шажком; возле шел пешком в польском платье высокий парень с арапником и повелитель 

====page 11====

но наказывал молчание. Все проводники, то есть: кучера и челядинцы с благоговением посматривали на арапник, и хранили глубокое безмолвиe. Только и сльшан был стук колес да копыт, при медленном движении поезда, весьма незначительный; за поездом, также шестерка тащила большую бричку, затянутую полотном; за нею на четырех тройках ехала челядь, везли чемоданы, сундуки и прочая. Крики совсех сторон: Маланья Ивановна, Маланья Ивановна! раздались в лесу именно в то время, когда колымага бережно спускалась в огромную лужу, разлитую поперег всей дороги, так, что парень с арапником, должен был проходить в брод, что он и начал исполнять вместе с лошадьми весьма совестливо и осторожно. Но едва раздались крики, как из колымаги послышался женский голос: 
— Что там такое? Город, что ли? А я тебе, болван, говорила: ехать шагом. И поспать не дали!.. 
Крики в лесу продолжались... Занавеска в колымаге отдернулась; и оттуда выглянула голова повязанная платком, и грозного виду. 
— Что там такое? черти. Ну, я здесь; что надо? 
Но грозное и румяное лицо в-минуту побледнело, когда путешественница заметила, что голоса неслись из лесу. 
— Лешиe! вскрикнула она —  и спряталась, и задернула занавеску, и окутала голову в подушки и перины, которыми колымага была преисполнена. В бричке произошла та же сцена, с небольшими переменами; полотно н̀а-скоро отпахнулось; в отверзтие выглянула голова такого же объему и виду; по голосу только можно было узнать, что в бричке пребывал мужчина. 
— Что за шум! заревел путешественник. Дам я вам воеводский сон тревожить! 
Но в то же мгновение, заметив откуда голоса, воевода побледнел и затрясся всем телом... 
Семен, Вукол, Евлампий, Андрей, Марфа, Палашка, творите молитвы, то лешие. 
И воевода стал креститься обеими руками... Лешиe! закричало множество голосов; посыпались нещадные и неисчетные удары кучерских плетей; лошади понеслись 

====page 12====

во всю мочь; парень с арапником, видя, что его оставляют на жертву всему сборищу леших, с отчаянья вскочил на железную ножку брички и ухватился обеими руками за полотно; оно рвалось в руках его; он хватался за обручи; и те не выдержали; в ужасе он уцепился за воеводу; а тот зажмурясь кричал во все горло: 
— Отпусти душу на покаянье! Со всей провинции ни алтына не возьму, ни ложки патоки; уж тогда меня кушай, как взятку возьму... Ой, душит, душит! Помогите! 
Напрасно! Каждый думал о себе, даже лошади неслись, или лучше сказать несли воеводский поезд, с курьерскою быстротою. Три или четыре версты, остававшиеся до города, проскакали во весь опор и как вкопанные остановились перед постоялым двором, сапя и поматывая ушами. Не успели путешественники очнуться, как уже целая провинция, то есть, весь город окружил поезд. Осмеляс открыть глаза, воевода с ужасом, увидел, что за ноги его всё–еще держался гайдук Семен. 
— Плетей! закричал воевода. Так это ты вздумал лешего показывать... Это что! Мы в провинции! Въехали без трезвону, без церемонии! Вот я тебя! Вставай!
И воевода давай тузить Семена, к общему удовольствию всей провинциальной публики. Громкий смех стался по всей площади и привел воеводу в неистовство; он успел как-то освободить ноги из окоченелых рук Ceмена, встал, но как всю бричку наполняли перины, то воевода, качаясь на пуховой каөедре, возгласил тако: 
— Смирно! Дам я вам смеяться над вашим воеводой! 
Горожане оpобели; смолкли; одни пустились бежать; другиe, ближайшие к сцене, повалились в грязь на колени, и низменно кланяясь, жалобно вопили: — Прощенья просим, государь воевода; опознались, батюшка, отец наш родимый! 
— Т̀о-то же! сказал воевода, ободрясь и подбоченясь. По домам! А кто в четверть часа не будет сидеть дома, или будет сидеть дома, да учнет глазеть в окошко — весьма будет оштрафован. По рублю с рыла! По домам!.. 

====page 13====

И площадь опустела. Провожая бегущих взорами и довольною усмешкой, воевода выполз из брички и подошел к колымаге. 
— Меланья Ивановна! сказал он тихо. 
— Пришла моя беда! шептала воеводиха: подбирается. 
— Меланья Ивановна, да не бойтесь ничего, это я, ваш супруг и сожитель, Максим Иванович... 
— Да уж если бы ты был Максим, так не я, а ты бы меня боялся; а ты не Максим, ты известно кто... 
— А кто же я, Меланья Ивановна?.. 
— Да я никогда богомерзких слов не говорю и не говорила; а если и случалось как ни есть сказать непутное слово, так без умыслу, видит Бог, без всякого намерения. 
— Кто об этом говорит; вы такие благодушные... 
— Видишь, видишь, как подмасливается! Благодушная не благодушная, а такая, как и все грешные Еввины внучки. 
— Так подымайтесь, Меланья Ивановна, пока никого на площади нет. 
— А ты меня и скушаешь... 
— Где мне! и леший подавится. Да перестаньте же бояться; надо приниматься за воеводство; а скоро и солнце взойдет. С этими словами воевода собственноручно — отдернул занавеску и Меланья Ивановна, всплеснув руками, приподнялась на перинах: 
— Батюшки светы! Точно! Ты! Максим Иванович! Ты, Бурунов, осьмaго класса! воевода!.. а это наша провинция, что ли? Это наши улицы? 
— Наши, матушка Меланья Ивановна! Только подымайся проворнее. Любопытство запер я на замк̀и, окна им замазал воеводским словом, да этот порок, матушка, пожалуй в трубу вылезет... Так поторопись, пока никого нет! 
— Да как же я потороплюсь? Ведь ты знаешь, что я ноги разула; жару боялась, а чулки и башмаки Палашка еще на том постоялом дворе, где ночевали, с собой унесла. Поди-ка, кликни Палашку... 
Пока Меланья Ивановна обувалась, и оправляла осталь 

====page 14====

ной свой дорожный наряд, Максим Иванович пошел на постоялый двор языка добыть: справился где земская контора, где воеводский дом. По счастью хоромы, предназначенные для жительства воеводы, были близко и стояли впусте; несколько шагов, и поезд стал разгружаться. Все сундуки, узлы, кострюли, котлы, перины, подушки, хомуты, словом все вещи, включительно с Меланьей Ивановной и челядинцами, разместились в осьми так называемых чистых покоях и в полном смысле нечистых кухне, людских, сенях, каморках, и других разного роду и звания шкафиках. Чистые покои от нечистых отличались тем, что в чистых были окна по-шире, но без стекол; печи на деревянных ножках, и стены некогда обиты бумагой с узорами; но эти провинциальные обои повсеместно были проточены домашними насекомыми; отклеились и при малейшем дуновении ветру, имевшего свободный вход в воеводския хоромы со всех сторон, производили гармонический шум, подобно тому, когда глубокая осень из сухих листьев стелет зиме постельку и ворчит неумолчно. Замк̀ов у дверей, петель у окон, дверец и заслонок у печек, не было. Глядя на эти хоромы, можно было подумать, что тут давным-давно не живали люди. Но это не поражало приезжих; один только Максим Иванович поглядывал на раны в дверях и окнах и лукаво улыбался. Меланья Ивановна суетилась; ходила взад и вперед по всем комнатам и с важностью решала: где быть спальне, где столовой, где детской... 
— Да зачем же детская? спросил Максим Иванович. 
— Как зачем? 
— Да ведь у нас нет детей! 
— Все одно. А детская пускай будет. Так и у нашего воеводы было: я уж все высмотрела. Точь-в-точь такой же порядок будет и у меня. 
— Да зачем же матушка, когда детей... 
— Перестанешь ли ты умничать! Вот только рассерди меня, дюжину детей заведу, над ухом тебе усажу; пи 

====page 15====

ску да крику будет на три дома. Каждый сверчок знай свой шесток; ты управляйся с провинцией, радей о доходце, а хозяйство — мое дело. Для бумажных дел вот тебе канурка; окно есть, чего больше; а в хоромы не вступайся. Вот ты бы лучше послал за коммиссаром; помнишь, как Анна Екимовна за тобой посылала; наказал бы ему какой ни есть рухляди поднести; на первый случай хоть бы кровать для меня: а ты ночь проспишь и на лежанке; да велел бы перекуску какую сладить. Не тратиться же в своей провинции на харчевню. 
— Знаешь, и водочки... 
— Ну уж, на первых порахь тебе бы остеречься. Подметят, что лакомка, вместо денег, станут харчами отделываться. За водкой-то можно бы и Семена послать; пусть возьмет на алтын, будто для себя... 
— Дело, жена! Люблю разумную речь. Эй, Семен! Поди-ка, возьми косулю; да прежде в земскую контору зайди, да в сенях так и гаркни: — Его высокоблагородие осьмого класса воевода Максим Иванович спрашивать изволит к себе земского коммиссара здешнего уезда. 
Не прошло и десяти минут, как на дворе послышался спор между голосами, все басового разряду... 
— Помилуйте, Иван Петрович, его высокоблагородие изволили меня кликать... 
— Поди ты, Өомка! пусти, я старше, мне и итти прежде. Чин чина почитай... 
— Но вы можете погубить меня, могут принять за непослушание... 
— То-то же, Өомка! Слушаться! Посторонись. 
И по тесовому крыльцу заскрипели тяжкие шаги тучной персоны. Как черная туча своей громовой музыкой наводит страх и трепет, так голос и походка тучной персоны заставила Максима Ивановича невольно застегнуться и поправить редкие волоса на голове, которая к досаде воеводы блистата наготою, а оба парика были под спудом, в неизвестных ему сундуках. Никаких дальнейших распоряжений нельзя уже было сделать, потому что персона в зеленом кафтане и преогромном парик, при 

====page 16====

гнувшись в дверях, бережно вступила в комнату и остановилась у порогу. 
— Что тебе, батюшка, надо? спросила Меланья Ивановна. 
Но Максим Иванович перебил: 
— Не путайся, жена, не в свое дело; это уже мое хозяйство; подлежит моему начальству. Ну-ка, батюшка, кто ты и что тебе надобно? 
— Такой-то провинции, такой-то губернии, земский камерир, то есть надзиратель за сборами, пришел по силе Генерального Регламента главы XXIV «о комплиментах,» господину воеводе, яко президенту моему, честь отдать и решпект учинить... 
— Апробую! с важностью отвечал воевода и с самодовольствием посмотрел на Меланью Ивановну... 
— Да что, батюшка надзиратель! И я рада твоему знакомству; да видишь, посадить-то не на чем; разве на сундук; да боюсь, чтобы тучности твоей не приключилось какого ущербу... 
— Ха, ха, ха, ха, раздался густой бас камерира. Изволите шутить! Мы и постоим; ноги не отымутся. Да и совестно беспокойство вам наносить в такое время. Не прикажут ли чего ваши высокоблагородия, а что до другого чего, можно отложить и на завтра... 
— Противу порядку, батюшка, противу порядку! Порядок душа всякой дирекции и должен быть везде, даже в вещах самых ординарных. Oткладывать нельзя и не указано. Наставь, где бы мне тут у вас в провинции на скорую руку кровать искупить...
— Двуспальную или простую? 
— Простую, батюшка, закричала Меланья Ивановна: не до прихотей теперь... 
— Фигурную или ординарную? 
— Простую, говорят тебе... 
— Деревянную или железную? Я видел в госпитале... 
— Деревянную! закричала Меланья Ивановна пуще прежнего; но неустрашимый камерир продолжал: 
— На веревках или на деках? 
— На веревках! 
— Такой нет! 

====page 17====

— Ну, так на деках. 
— И такой нет в продаже; военные коммиссары все искупили, а я вам пришлю мою запасную... У меня две, тучности ради: одна ломается; впрочем я имею подозрение на Егорку. Большой мошенник! Есть толстяки и не мне чета, а всё под ними кровати целы... Впрочем я и секу Егорку, как следует. По два раза в неделю; коли незачто, так в запас; да он свое наверстает; всегда счеты очистит, да еще в долг наплутует. Вот он кровать принесет. Извольте только на рожу взглянуть. Сами уверитесь, что я еще с ним обращаюсь милостиво, балую... 
— Хорошо, батюшка, хорошо, прервала Меланья Ивановна. С своим добром, как знаешь, управляйся, только кровать пришли. Почитай смерклось. 
— Жду указа! 
— Апробую! Ступай, батюшка, а завтра по регламенту прошу в присутствие ровно в шесть часов... 
— Слушаю-с! счастливо оставаться. 
И ретируясь, в законной позиции из комнаты, камерир наступил на тощую и длинную фигуру, стоявшую за дверьми... 
— Извини, Лукич! пробурчал камерир, и крыльцо опять заскрипело... На его место вступила в комнату тощая фигура и не разгибаясь остановилась у порогу. 
— Ну, а ты что?
— Земский секретарь, ваше высокородие! — хотя и басом, но мягким и сладким, произнесла тощая фигура... 
— А так это ты упек воеводу? А? 
— Ваше высокородие, вероятно, в губернии слух такой забрали, а в губерниях во всех, от потопа, насчет провинций имеют неблаговидное мнение, а от тех же провинций питаются. А дело простое, то есть, не то чтобы простое, весьма сложное, и запутанное, но резолюция была бы аккуратная и благосклонная, когда бы воевода Семен Семенович учинил по изустному мемориалу моему и послал бы в губернию надлежащия акциденции: штук десять осетров, да другой рыбы с полдюжины подвод, да из денежного малую-толику. Не по 

====page 18====

слушался, на правоту понадеялся, и, с позволения сказать, сломал шею... 
— Конечно, акциденция не взятка; акциденция — это от дел позволенные доходы. Иначе не чем прокормиться. 
— Совершенно не чем, — ваше высокородие! Хотя бы на приклад и ваш, дом; положим, что дрова и свечи отпускаются; для прислуги есть сторожа; для стола — две вотчины; да жалованье самое мизирное. Я, право, смотрю на вас и плачу. Как это вы, Максим Иванович, проживете? Прощения просим за фамильярность... 
— Без чинов, без чинов! Как тебя зовут?.. 
— Извольте Лукичом кликать! По-отечески, ваше высoкoрoдиe. Рад вам как отцу родному служить, понеже благодушие у вас на лице четкими литерами прописано. Не взыщите... 
И Лукич бросился, обнять воеводу и, поцеловал в пуговицу, которая, в объеме старого пятака, защищала самое сердце воеводы. 
— В сердце, в сердце! продолжал Лукич с җаром, отступая: Знаю, знаю, какое тяжкое испытание падет на сие сердце — и пл̀ачу. То есть не должность, а плотинка, а по сторонам бездны кипящия. И губернию удовольствуй, и воинским командам угоди, и фискала умасли, и своих не обидь! 
— Братец, Лукич! прервал воевода с самодовольною улыбкою; дело-то мы смыслим; дела не боимся и не бегаем. В губернии, братец, земским коммиссаром быть не то, что в провинции, а паче в уезде. У вас тут только и начальства, что воевода, а там, братец, и губернатор и разные чины. Все на коммиссарских плечах и спят и ходят. Выносил всех; пора самому на чужой спине отдохнуть... 
Лукич почтительно согнулся, как будто изъявлял совершенную готовность на требование воеводы, а Максим Иванович продолжал: 
— Так смотри же, Лукич, держать ухо востро. После объясню, а теперь и некогда и есть хочется, а я и 

====page 19====

осмотреться не успел. Что же ты, Меланья Ивановна, не по-хозяйничаешь? Послала бы искупить балычка, икорки, осетринки, того-другаrо. Не голодному же спать итти... 
— Достанешь теперь ночью! Как-раз, видишь, почитай совсем смерклось... Семен и дороги не найдет, а Марөу послать нельзя: обворует... 
— Не извольте приходить в беспокойство. Дело дорожное — и мой долг распоряжение сделать, поколику бедность моя позволяет... Сейчас все явится... 
Лукич в двери, а на крыльце и напал на него Өомка, о котором была уже речь. 
— Как вам не стыдно, Степан Лукич, говорил Өомка; у бедного человека хлеб отнимать! Разве ваше дело воеводу продовольствовать? За чем вы в чужия сани садитесь? 
Но видя, что Лукич, не слушая его, уходит поспешно с воеводского двора, и боясь, чтобы другие не перебили у него опять очереди, Өомка оправился и вступил на аудиенцию. 
— Что тебе надобно?.. спросил воевода. 
— Өома, Ильин, сын Галунчиков, земский его величества коммиссар такой-то провинции и уезда, имею честь, счастие и всякую радость произвести себя персонально на высоконачальническое вашего высокородия благоусмотрение... 
— Э, батюшка, вскрикнула Меланья Ивановна: этот молодец по моей части. А снаровку я знаю; Анна Екимовна всему научила... Ну-ка, Галунчиков, какой у тебя порядок? А? Воевода в провинции; фамилия без свечей сидит; из окон дует; двери без замк̀ов... 
— Воры, ваше высокородие! Тати ночные и дневные! С ножами разбой чинят по большим дорогами, по всему уезду; у меня мало команды; пока управляюсь в уезде, провинцию разграбят; одному неусыпному моему покровительству надобно отложить те обстоятельства; что доныне пожаром городу еще не учинилось горение. Что же принадлежит до свеч, то тотчас будут; не доставлено тогодля, что нумер не объявлен... 
— Да хоть полпуда, батюшка, на первый раз... 

====page 20====

— Слушаю-с... И коммиссар хотел уже итти. 
— Погоди, погоди, батюшка! закричала опять Меланья Ивановна, а лошадям-то овса и сена откуда я возьму?.. 
— Отложите попечение! Ваше высокоблагородие! Вы люди опытные. Ваше продовольствие лежит на мне, по долгу совести, и я сейчас сбегаю за овсом и сеном... 
— Постой, постой! А челядь-то?.. На кухне ни полена, а запас холодный весь съели; такие прожоры... 
— И челяди заткнем глотку... бегу... 
— Постой, батюшка! сказал воевода. У меня есть ямщики; что их кормить понапрасно; ты с ними рассчитайся и расплатись, а деньги-то у меня под спудом. Покуда... 
— Вполне чувствую благодеяния вашего высокородия! Мигом все исполнено будет. Только позвольте в контору сбегать... 
Галунчиков ушел и место его заступила целая толпа чиновников. Впереди стояли рентмейстер и мостовой надзиратель; далее теснились судьи, магистратские чины, земский писарь и коммиссары. От коллегиальной аудиенции воевода не предвидел никакой пользы, почему, назначив в каком часу где завтра будет, с ласкою отпустил чиновников. С одного крыльца уходили гости, с другого на кухню конторские сторож̀а таскали балыки, боченки и разное съестное на холодный ужин для Meланьи Ивановны. По волшебному мановению Галунчикова появился в гостинной стол довольно порядочный и два кресла, обитые кожею и медными гвоздиками. Воевода, не долго думая принялся за трапезу; и не успел проглотить двух трех кусков рыбы, как-вдруг из-за кресел вытянулись две руки; в одной фляга, в другой чарка. Настойка забурчала, чарка наполнилась и тут только воевода успел заметить, что этим приятным сюрпризом он был одолжен обязательной предупредительности своего секретаря. 
— А, Лукич! Спасибо!.. 
— Не пей, Максим! вскрикнула Меланья Ивановна, да поздно. 

====page 21====

— В самом деле, напрасно пил! — сказал воевода отдавая чарку: только кажется настойка желудочная, самая здоровая... 
— Кто эту настойку пьет, никогда болен не был, отвечал секретарь... 
— А если так, подай-ка еще! 
— Не давай! закричала Меланья Ивановна. Отойди ты, бражник этакой, с соблазном! Поставь настойку на окне. 
— В самом деле поставь на окне, прибавил воевода: а сам поди-тка сюда, расскажи, что ни есть про нашу провинцию. Хороши ли помещики?.. 
— Отменный народец, тароватый, веселый, живет-себе, знаете, спустивши рукава; под руку то и дело попадается; охотники не на живот, а н̀а-смерть. Да указец-то стеснителен... 
— О звероловстве что ли? 
— Именно! 
— А разве и наша провинция под указом? 
— Под указом! Воевода Семен Семенович, не соблюдая казенного интересу, изволил-было господам сенату доношение сочинить, о дозволении охоты в некоторых дачах... 
— Это зачем? 
— И я то же говорил... 
— Эх, Семен Семенович! Плох братец! Золотую гору хотел из рук выпустить. Ну, и что ж доношение?.. 
— Как-то не послалось! 
— Твои штуки, Лукич, твои штуки! Чай на почте пролежало, пока не сменили воеводу... Умно, Лукич! Только ведь я не хитeр; на-прямки скажу: меня так не проведешь. Будешь служить честно — моя рука за тобою; всторону не гляди, на двух стульях не садись: ушбешься. Писну в губернию; в кандалы закуют. Понял? 
— Ваше высокородие, кто же вам служить честно не будет, когда вы такие ласковые, откровенные, с слугами с своими по-отечески изволите обращаться; а Семен Семенович... Сами согласитесь, что хотел и себя и 

====page 22====

всех нас разорить. Если есть по нашей провинции служащей братии доходец какой, так только из того указу. Здешний провинциальный фискал Митюшкин, человек себе тихий, любит и делать и пить домашния настойки; домосед; в присутствия никуды не заглядывает: так доносить некому. 
— Ну, знаешь, Лукич, зверки-то не люди. Провинция наша не степь же безлюдная. По ведомостям доберутся... 
— А справки на что? Эх, ваше высокородие, и по ведомостям-то у нас хороший учет: кто по-беднее, тот на службу ступай; а кто по-богаче, то всё-равно, служит царству: чиновных людей кормит. 
Воевода сладостно улыбнулся и протянул Лукичу руку... 
— Вижу, что ты золото, сказал Максим Иванович. Нам с тобой тут житье будет, просто. Ну, а много ли богачей?.. 
— Да что; кормовых-то не очень много; может-быть наберется десять, не больше, то есть таких, что за ними по пяти, по шести сотен дворов есть. Из них, только двое на службе, потому-де, что в родстве с путербурхским генералитетом, а прочиe, под кровом земской конторы, на своих дачах пробавляются, кто чем похочет. Вот Анкудинов, тот дальний, почитай на конце провинции. Тот большия рыбные ловли на откупу держит; вкусная рыба, коли ваше высокородие изволили обратить внимание... 
— Хороша рыба, знатная... 
— Вот Семеркины. Их трое братьев. Охотники на пушного зверя, а людей бить не любят. По-человечески, жаль их на войну посылать: еще застрелят, чего доброго; от Шведов доброго не жди; а именье перейдет к дяде их, а дядя во всей губернии — первый скряга. Добрые ребята! С них много доходу; на всю провинцию придется по тысяче рублей с души, кроме, разного снадобья в натуре. — Костыльков! Ну, уж этакого, чай, на всем свете другого нет. Молод, холост; Меланья Ивановна у него всем домом заправляет. 

====page 23====

— Меланья Ивановна! воскликнули и воевода и его жена. 
— Истинно так! Меланья Ивановна! Была Малашка, просто; при родителях Ивана Степаныча в девичьей шила и пряла; а после их смерти Меланьей Ивановной стала. Бой, не баба! Отучила она Ивана Степановича от звериной и другой охоты; нынче то и дело грибы собирают. Нынче, перед самым вашим приездом, подшутила она над всеми. Из нас, чиновных, также кое-кто на грибах были; потому что дачи костыльковския сейчас за выгоном городским, на большой дороге. Ходили, ходили; она и притаись, будто пропала. — Окликать! Не тут-то было! Меланья Ивановна! — все глотку дерут... 
— Стой! закричал воевода: так это не лешиe! 
— Кто такие? 
— Так это дрянная Малашка над нами изволила забавляться! Подать сюда Ивана Степаныча Костылькова! Он же и нетчик! Противу царского указа ослушник! По его милости я в провинцию без трезвону въехал! Позор такой перенес! Дам я ему — грибы! Подавай его сюда! 
— Ваше высокородие! 
— Молчать! А вы чего смотрите? По большим дорагам такое бесчинство! Засады на проезжих! Вот я вас! Ступай, пиши указ Костылькову, чтобы завтра в десять часов был в контору; посылай чуть свет!.. 
— Ваше высокородие! 
— Ничего и слушать не хочу. Ступай! Бумагу изготовь. Пошел... Выведу я леших... 
— А как указать изволите послать, с коммиссаром или без оного с одним сторожем? 
— С коммиссаром. Больше за подводу заплатит. Ты меня хотел пугнуть, да не удалось; вот я тебя пугну... 
— А как изволите указать: с роспискою, или ему быть в провинцию с тем же коммиссаром... 
— С коммиссаром! Да что ты стал расспрашивать? Ступай! Спать хочу. Вот только остыну, так и засну. Ступай!.. 

====page 24====

Секретарь, хотя и с неудовольствием, однако ж повиновался; согнулся, выполз, плюнул на двери и ушел. За ним и земский коммиссар, который занимался внутренним устройством спальни, кухни и конюшни, откланялся и ушел... Воевода и Меланья Ивановна, на покое, обстоятельно, сколько душе угодно, отделали Костылькова и уснули. Провинция стихла. Через час после того, городская тишина была нарушена стуком колес и копыт; но быстрые кони умчались и безмолвия ночи до самой зари уже ничто не прерывало. На то провинция! 

ГЛАВА ВТОРАЯ.
НОЧНОЙ ГОСТЬ.

На небольшом пригорке, со всех сторон окруженном красивыми рощицами, стоял барский двор. Длинные, длинные хоромы в одно жилье занимали гребень холма и гляделись в пруд, как чопорный старик в зеркало; кругом чинно стояли службы, амбары и другие хозяйственные строения. Лунная ночь обливала серебром своим красивую усадьбу. Вид её был еще краше, живее от огней, которые светились во всех окнах. На дворе не было заметно никакого движения; тишина глубокая прерываема была, и то изредка, стуком ночного ст̀орожа в деревянную доску; зато в хоромах было и шумно и весело. За длинным столом сидело человек десять разного виду и звания; богатые чаши и стопы, забытки дедовских времен, переходили из рук в руки, и, само собою разумеется, не пустые. Президент или хозяин сидел в глубоких креслах. Стеганый халат, перетянутый в поясе, обнаруживал его стройность, а шапочка с золотым кутасиком придавала красивому лицу вид истинно марциальный, тем более, что черные как смоль усы широкою полосою стлались над пурпурными устами и сильно оттеняли белизну лица. 
— Ну, Малашка, ступай спать, сказал он: мы тут еще покалякаем. 
— Полно бражничать! отвечала молодая девушка, отменно миловидная, разодетая в парчу, янтари и бисеры;

====page 25====

— Добро еще окна целы! Чай, завтра опять приведется посылать в город за стекольщиком! 
— Не огорчайтесь, Меланья Ивановна! протяжно, почти пропела тощая фигура с обритой бородой, в длинном сюртуке немецкого покроя. 
— Окна — что такое? — Стекло, хрупкий материал; не мы, ветер выбьет, как он и учинил вчерашней ночи! 
— Знаем мы, какой ветер! Чай у тебя от ветру все пальцы порезаны. Шел бы ты в город мальчишек своих учить. 
— Выучатся! Успеют! Не велика мудрость! Как придет время и охота жениться, в неделю смекнут. 
— А разве без твоей питербурхской мудрости уж и жениться нельзя? спросил краснощекий толстяк с красивой бородой. 
— Вашей купеческой братии — можно. На что вам грамота; цифирь у вас на пальцах. Торговый народец глазами считает. А городовых дворян без моего ведома и дозволения и венчать не станут. На то есть указ. 
— Да вот, может-быть, нового воеводу пришлют, сказал молодой человек, с виду ровесник хозяину. 
Мы должны остановиться на этом лице и заняться им несколько подробнее. Хозяин, как мы заметили из собственных слов его, титуловался Иван Степаныч — ровесник его был также Иван Степаныч, почему в своем кругу его звали, просто, Степаныч. Происхождения он был неизвестного; явился Бог знает откуда: с хозяином встретился на охоте; пристал как собаченка; приласкался; и вот уже без мала год проживает в Костыльковке, будто дома, на всем на готовом; донашивает старое барское платье. Ему было лет двадцать пять, шесть, как и хозяину; собой хоть и не был он красавцем, как Иван Степаныч, однако же был очень недурной мужчина, а по доброму лицу и веселому характеру отменно нравился всему женскому полу во всей Костыльковке, и по соседству. Не ждите от этого лица ничего оригинального. Уверяю вас, что он был похож на тысячу ваших знакомцев, про которых вы вспоминаете только при свиданий, и если бы вам не при

====page 26====

велось с ними увидеться, вы бы и забыли о их существовании. Иван Степаныч также бы забывал o Степаныче, если бы тот не умел постоянно напоминать о себе. Во все время разговора, он преусердно ел и пил, и веселился только на одну минуточку, как будто с умыслом желал только подлить под огонь масла. И метко, нечего сказать: Иван Степаныч призадумался и нахмурился; гости также, каждый по-св̀оему, выражали свои тайные внутренния опасения значительными минами; один только Степаныч, окинув их всех довольным взглядом, принялся за индейку. 
— Оно того, знаете! сказал краснощекий купец: воевода, конечно, не того, то есть, не губернатор, однако же и того, то есть, в провинции всё-таки он тоже, что в губернии губернатор. И то правда, купечество указано ведать не воеводам, а бурмистрам. Мы у царя отрезанный ломоть, особ-статья, как изволит говорить Степан Лукич, да уж у этих у воевод такое усердиe: и о том радеют, о чем им и радеть не указано; кажется и особ-статья, а где такого взять купца, который бы в воеводской канцелярии не побывал с подарочком? Нет, батюшка, нынче чудес не стало. И уж знаете, того, право лучше, когда воевода в купечество сам мешается. Меньше расходу; а то вот Семен Семеныч и не мешался, так Степан Лукич со всею челядью нас в руки принял. Сторожам приходилось кланяться. И кого-то еще пришлют! Наша провинция больно прибыточная: выманят ее у губернатора люди бывалые, а доброму не попадется... Ох, ох!.. 
И купец усладил горечь размышлений чарой доброго меду. 
— То-то вы, молодежь! отозвался бледный, пожилой мужчина в военном кафтане: послужили бы с-наше! Переведались бы со Шведами да с Турками, тогда бы на воеводу и на самого губернатора не смотрели бы с опасом. Сидели бы по своим усадьбам, да и тешились кто чем по желанию. 
— Ну, уж ты служба, сказал хозяин, мрачно взглянув на военного: не ты бы говорил, не я бы слушал. 

====page 27====

Об одной руке плохая потеха. Не то ружъя, возжей от рысака не чем взять; а не оторви у тебя Швед руки, не видал бы и ты своей усадьбы как ушей своих. Положим вот так, хоть на один наш уезд. Много ли помещиков в домах осталось? Я, да ты, а то куда ни глянь, прикащики делами заправляют, крестьян разоряют, а господа только и дело шлют из Питербурха указы: подавай денег. Уж ecли убытчиться, так лучше дома. Так я придумал и вот уже чай десять смотров дворянских и в Питербурхе и в Москве было: ни одного не видал и себя на потеху не показывал. При трех воеводах, усидел в своем гнезде. Да вот Бог даст и с четвертым сладим. 
— Иван Степаныч! как не сладить! произнесла на распев тощая фигура: дал бы только Бог, чтоб воевода жил по-немецки, да жену имел, да деток; вы— жену, я — деток всякому добру научим... Уж эту истину гласит арифметика, что дважды два четыре. 
— Ну, Малашка, ступай спать! сказал хозяин, с улыбкой поправляя свою шапочку: видишь, ученый человек завирается: у него с языка всякое соскочит, так лучше бы тебе не слушать... 
— Пора и тебе пономаря этого согнать со двора, да спать улечься... 
— А вот допьем и располземся! Ступай, ступай! 
— Не жалует она тебя, Вороненко! продолжал хозяин, обращаясь к ученому: видно ты ей чем ни есть насолил... 
— Женщина — темный народ. Ни счету, ни грамоты ей не надо. Что подарят — сосчитает, а кому свиданьице обещать, так язык у них тише мухи прожужжать съумеет. 
Хозяину не понравилась философия ученого мужа. Он уже собирался принять его по-своему, как-вдруг раздался отдаленный звук тележки; ближе, ближе, колеса застучали на дворе, и затихли у крыльца... 
— Кто бы это? спросил хозяин, но ответ был уже на лицо. Өома Ильич Галунчиков с необыкновенною 

====page 28====

развязностию протянул обе руки, одну к Ивану Степанычу, другую к Степанычу и возгласил: 
— Здорово, ребята, молодцы-удальцы; давайте-ка перекусить: мой ужин воеводиха съела! 
— Воеводиха? вскрикнули все, не исключая и Степаныча. 
— Собственноустно и собственноручно. Золото, не начальство! Чуть на порог, руки так и протянули; будто податной сбор. Ах, послушай, Иван Степаныч, воеводиха говорила, чтобы по молочной части никакого изъяну не было, так потрудись, пожалуй, завтра поставить ко мне масла, да сыров, да там кое-чего, что придумаешь. А в провинции, надо сказать, катавасия! Воевода — был в губернии земским, так продувной, стало-быть; наш брат; набил руку. Всякого добра с ним не мало; на семи подводах приехал, опричь колымажного снаряду. Знаешь ли, Иван Степаныч, у тебя заводец знатный; лошади рослые, статные; не знаю как нам завтра выезжать на своих лошадях; боюсь, чтобы воевода не обиделся. Ты, знаешь, поздравь воеводу четверкой, право!.. 
— Было бы за что! Не постоим! 
— Да уж есть за что! Еще он и в город не въехал, а ты, Иван Степаныч, уже и провинился. 
— Я! 
— Да уж никто, как ты. Лукич всегда как начнет болтать, так до беды и доболтается... Поди, расскажи, что ты грибы собирал... 
— Я! Да ему-то до моих грибов что за дело? 
— До грибов-то ему дела нет, да зачем парни твои по лесу Меланью Ивановну кликали? Воеводиха тоже Meланья Ивановна. Обиделась. 
— Да разве одна на свете Маланья, одна Ивановна! 
— Не о том речь. Много, много их, больше чем надо, да она взяла в голову, будто лешие ее кликают; а как узнала, что грибы собирали, что она в дурах, так поднялась такая сумятица, что сам Лукич не устоял... Велено тебя завтра поставить в воеводскую канцелярию к ответу... Вот, Иван Степаныч, теперь говори, что хочешь, про Галунчикова, а Галунчиков 

====page 29====

для тебя ночи не спит: чуть только уложил господ воевод, гей, костыльковскую тройку! Как друга дать в обиду? Валяй и  — вот я на месте, обо всем тебе донес, перехвачу вот индюшки, того-сего, проглочу на живую нитку пивца, медку, наливочки и костыльковская тройка, унеси ты мое горе, опять в провинцию. Не-равен час, проснется, спросит; да что тут десять верст; лошади знатные. Право, пошли ему четверку — с поздравлением, коли хочешь я тебе и письмецо напишу... 
— Да помилуй, он меня не знает! 
— Как не знает! Лукич-баба проболтался и про то знаешь, и про другое. Уж я же Лукичу завтра намою голову. Воевода так и ревет... Нет ли, братец, наливочки? Степаныч всю высуслил... Так и ревет: подайте сюда нетчика!.. Готовь, братец, мошну. Это зверь, не воевода. То есть, с-разу с меня сдул разным товаром и наличными больше полсотни... Вот наливка, так наливка. Чай воевода отродясь такой не пил. Не мешало бы так, знаешь, на пробу дюжинку другую ему послать... Ты вот на нас пеняешь. Что мы? Страх того не ст̀оит, что мы берем. Право! Ну, Иван Степаныч, так прикажешь ли письмецо черкнуть? 
— Черкни себе, пожалуй! 
— Так вели сюда снаряд подать... Гей! Сидор-грамотеЙ, подай-ко перышко и лоскуток бумаги, я начерню, а Сидор к завтраму перебелит; вот гляди, Сидор, сюда. Вот тут, знаешь, по-выше, под самыми облаками так и лупи: 
«Ваше высокородие
Высокородный государь воевода!»
А потом чуть не на самом конце листа, дуй: 
«Вся провинция имела честь ознакомиться о вожделенном прибытии персоны вашего высокородия. Первым долгом каждaгo благородного человека произвести себя на благоусмотрение вашего высокородия и просить о исходатайствовании для себя вашей протекции. В твердом уповании на милости ваши, осмеливаюсь засвидетельствовать достоверно и не ложно, что я всегда пребуду вашим истинным покровителем и покорнейшим рабом, до

====page 30====

скончания живота моего. А на первый случай, и то скорости ради, имею честь и совершенное счастие препроводить четверку рысистых лошадей собственной мануфактуры, двух кабанов также из костыльковских фабрик, полдюжины телят... 
— Что бы еще? Пиши: 
«Прочая живность последует за предыдущею в надлежащем порядке и уважении, с коим навсегда останусь, буду и пребуду долговечно и неизменно вашего высокородия»... 
Тут, брат, Сидор, опять расчеркнись вот этакими литерами: 
«Высокородный господин воевода
подлейший раб 
Иван Костыльков». 
— Важно! то есть, воевода письмом не начитается, на акциденции не насмотрится; остынет, замерзнет от удовольствия. Три дни взяток брать не будет; все будет лошадок гладить. А нет ли заморского? 
— Было! с грустью отвечал Костыльков, глядя на черновое письмо, которое засыхало на столе. 
— Да сплыло! Верно, Степаныч высуслил! Экая глотка. Скажи пожалуй, зачем ты его держишь! Ведь от него, право, всей нашеЙ провинциальной чиновности ущерб... Да, кстати! Поди-ка сюда, Степаныч, нам надо с тобою тайность некоторую ограничить... 
И коммиссар увел за руку Степаныча в другую комнату. 
— Послушай, Степаныч, ведь ты не нашего уезда... 
— Нашего, Ильич, нашего. С чего ты это взял? Мне вчера еще говорил фискал Митюшкин, что ты плутоват. Я на дыбы. Ты знаешь, уж если я за кого вступлюсь, так только держись. 
— Спасибо, спасибо, Степаныч! Да видишь, нельзя мне было не спросить тебя: воевода приказал подать ему штаты всякого чину и звания людям. А у тебя никакого виду... 
— Полно, Ильич! Будто не ты выдаешь аттестации. Мне Митюшкин вчера хотел выдать билет, взять к 

====page 31====
себе в помощники. Да я ведь знаю по-больше иного другого. Не нужно. Ильич выдаст. Оно будет формальнее... 
— Конечно, конечно... Да как же я тебе выдам билет, когда я не знаю, кто ты и откуда?.. 
— То есть беда, когда ты, Ильич, лишнее выпьешь! Гиль такую несешь, что, право, умному человеку слушать стыдно. Вот мой вид, а ты только подпиши. 
— Давай, пожалуй; да, любезный, как же я подпишу? Мы там перо оставили. Разве Сидора кликнуть? Нет, ты лучше завтра заходи в канцелярию... 
— Пожалуй; кстати, мне завтра и в провинцию нужно... 
— А что? 
— Да там Митюшкин просил об дельце; так я уже прежде к тебе, а потом к Митюшкину. Знаешь ли, этот фискал предобрый человек. Я к нему имею большое уважение, а ты... 
— Душевное, и совершенную аттенцию, и всякое высокопочитание. То есть, честнейшиЙ, благороднейший, великосердый, одним словом, большой человек... 
— Как мне это приятно! Вот я ему завтра слово в слово твои речи пeрeдaм... 
— То есть, я сказал только генерально. А в глубине его душевной благости, смиренномудрия, и всякой воинской и гражданской доблести — прикладный человек. 
— Приятно, ужасно приятно! Он расплачется, как я ему рассказывать стану... Да, Ильич, у меня к тебе есть просьба... 
— Не по-приятельски, Степаныч, право не по-приятельски. И ты молчишь! Вздуть ли кого, взыскать ли принадлежность или что —  всегда готов услужить приятелю. Это моя регула с малолетства... 
— Пустое дело, да мне совестно просить у тёзки. И так я ему дорого ст̀ою. А на-днях пришлют, тотчас отдам... Тридцать рублей... 
— Тридцать рублей! Ильич почесался, и отвечал на ухо Степанычу: — Завтра, завтра, душа моя! завтра, чаятельно, будет доходец при аудиенции и при других случаях: а теперь, право, не при деньгах... 

====page 32====

— Жаль! Завтра будет поздно, сказал Степаныч значительно. 
— Что ты этим хочешь сказать? Для кого поздно? 
— Для меня и для тебя... 
— Послушай, Степаныч! Обиняки — черствый сухарь: зубы сломаешь, а не раскусишь. Нельзя ли по-фамильярнее? 
— Да что ты мне, брат или сестра?.. Ты себе Ильич, я себе Степаныч! Мы должны друг дружки бояться; ты вот меня видом пугаешь; а я себе свое на уме. Так уж какая тут дружба! Как пришло до денег, ты первый на попятный двор... 
— Да полно, Степаныч! Вот тебе, на, пятнадцать рублев сполна! Чего ты от меня хочешь? Больше нет, хоть зарежь. Наличность воеводским ямщикам роздал! 
— Спасибо, Ильич! Ты мне помог на половину, и я тебе помогу на половину, как вернусь из Питербурха! 
— Из Питербурха! 
— Так указано, Ильич! Завтра ты мне выдашь вид, после завтра прощай; но, брат, зато увидимся скоро и ты будешь рад моему приезду. Не бойся никого, Ильич! Я за тебя! 
И не дожидаясь дальнейшего объяснения, Степаныч вышел из комнаты. Өома Ильич стоял на месте будто вкопаный, оторопев и разинув рот. 
— Что за чорт? наконец пробормотал он: кто он? Не станет же он задарм̀а говорить таким страшным маниром. Кто он? А? Митюшкин честит его; видно ему известно кто эта птица. А? За что я ему дал денег? За что? Поди, не будь у него тайной власти... Тьфу ты к чорту, какая притча!.. Я всегда на него имел подозрение... Вот тебе, Өома Ильич, и сметка. Чего зевал? Надо было с самого начала принять молодца в руки, а теперь — поздно! А все это Иван Степаныч! Не тронь, оставь, что тебе за дело, цыпленок... А он поди каким коршуном когти растопырил! 
Размышления Галунчикова были прерваны боем часов. Куранты фальшиво и бесконечно заиграли двенадцать. Өома Ильич ударил себя по лбу и бросился в столовую. Там краснощекий купец и военный чинно и 

====page 33====

смирно дремали в креслах, и храпели довольно гармонически. Хозяин сидел в том же положении, но не спал, а думал крепкую думу. Степаныча и ученого не было в столовой... 
— Где моя голова? сказал Галунчиков, шаря в потьмах по окнам и стульям, потому что нагоревшия свечи очень слабо освещали столовую. Вот засиделся. Петухи глотку дерут, воевода того гляди подымется, а я-то где? А?.. Прощай, Иван Степаныч: не забудь про посылочку, а там все пойдет на лад... Прощай! 
— Все будет по-тв̀оему, Өома Ильич! отвечал хозяин печально, провожая Галунчикова: только мне что-то этот воевода не нравится... 
— Слюбится, братец! У нас, братец, посади хоть самого сатану на воеводство, коли не по-нашему, шею сломаем... Всей чиновности на перекор не пойдешь! Уходится; будет шелковый. 
— Да уж и нас потеребит... 
— Нельзя без этого, любезный: чин чина почитай; тем и свет держится. Прощай! 
И костыльковская тройка унесла коммиссара. Луна скрылась; небо заволокло тучами; стало крепко темно; а дорога как только вышла из плетней усадьбы, заухабилась; то яма, то колея глубокая; то лужа большая. Нельзя было ехать, и коммиссар громко стал проклинать и Костылькова, и Костыльковку, и воеводу, и свою услужливость, и кучера, и тройку, и так далее. По очереди добрался он и до Степаныча. Огромная лужа с ямистым дном огласилась проклятиями на Степаныча. Тележка медленно с боку на бок переваливалась, а Галунчиков возглашал: — Бродяга! Чорт его знает кто он, а что мошенник, Степаныч, так это у него в глазах написано. Ух! Вот я тебя по этой луже часика два повозил бы! 
— Гляди, сам из неё прежде сух выйди! раздался звучный голос человека, который с товарищем стоял на другом краю лужи. Галунчиков обмер от ужасу. Черные тени торчали перед его носом. Дуло ружъя у одного из них явственно рисовалось на горизонте длинною чертою. Бежать не куда. А времена были именно та

====page 34====

кие, что не только в чистом поле, в деревнях и селах не было безопасности от разбойников. Хотя по некоторым поводам Галунчиков был во всем уезде единственный человек, который не боялся воров, да с первaго взгляду он не мог угадать из какого уезда пожаловала нежданная встреча, и, ухватив ямщика за воротник, не знал на что решиться. Оглянулся он на Костыльковку; далече: за лесом не видно; не услышат; — одно спасениe — бежать. Первый куст в темноте представлял более безопасности, нежели тележка с лошадьми, которые могли только выползти прямо на страшных гостей. У страху глаза велики, говорит пословица; кусты, торчавшие за гостями, показались Галунчикову шайкой, которая ждет только приказания, чтобы броситься на него; и Галунчиков, не много думая, прыг из тележки прямо в лужу. Ямщик с облучка за ним. Грязь разлетелась брызгами и усеяла пятнами все платье Галунчикова, но он не обращал на все на это никакого внимания. Шаг да шаг, прыг да прыг, словно цапля какая, в кусты, и давай пробираться целиком по полю в ту сторону, где, по его мнению, не было неприятеля. Лошади, как только спрыгнули седоки, тронулись с места, а гости и захватили их под уздцы, провожая беглецов громким смехом. 
— Ну, Степаныч! сказал товарищ ночного гостя: ведь это Галунчиков. 
— Тише, Вороненко! По-м̀оему надо еще по-шибче на него прикрикнуть. Пусть бежит. Его дело, а не наше, пешком ходить: наездился на чужой счет; вот мы теперь на его кониках прокатимся; садись на облучок! 
— А ты за барина, что ли? 
— Ты, брат, Пахомыч, своих школьников расспрашивай! Садись! 
Уселись и поплелись шажком по дороге в город. Степаныч сел себе барином, а Пахомыч держал только вожжи; костыльковская тройка сама знала дорогу; где по-ровнее рысцой, где лужи да рытвины, шагом, а между-тем затеялась беседа. Некоторые части её не излишни и в нашей истории. 

====page 35====

— Если бы, продолжал Пахомыч, не такие птицы хищные, так можно бы и нам поживиться. Указ не то, что сказан, а на воротах пригвожден; тако гласит: что если кто на кого в том донесет его царскому величеству, так имение того нетчика и всякие пожитки отданы будут доносителю... 
— Рассказывай, Пахомыч! Где таки за то, что донес, сейчас тебе пять шесть сотен дворов отдадут. 
— Да вот я же тебе говорю; вернулись мы с грибов; я гляжу на воротах бумага приклеена. Кто тут был? Губернские коммиссары, говорят, проезжали; на двор не зашли, указ прибили к воротам и поехали дальше на Будимовку. Что тут ему на воротах торчать? сказал Иван Степаныч. Позовите-ка Сидора. Пускай его уберет, да припрячет. — Нельзя, Иван Степаныч, не можно! В Питербурхе один генерал и боярин большего роду изволил с своих ворот указ снять, так государь ему так голову взмыл, что он на воротах кивот для указов повесил. Нет, батюшка, Иван Степаныч! Пускай себе торчит, а ты вот что учини: прикажи на столбе над самым указом жолобок продолбить, да и вели раза два три в день, что цветок садовой, поливать с верху; литеры расползутся, пожелтеют, прогниет папир, тогда и попы не разберут. — Так займись же ты этим, Пахомыч, коли хочешь вкусно ужинать. — Все и пошли на двор, а я и давай жолобок мастерить, да указ читать. Наизусть помню. Зовут на смотр в Москву и в Питербурх всех, и царедворцев, и дворян, и офицеров; быть всем к октябрю; а кто не поедет, а ты донесешь, все твое! Указ строгий, без всякой поманки... Донеси! Много бы охотников явилось. Чего лучше! Подал челобитную, да и стал себе богачом, да поди, справься с провинциальною челядью; ябедники сами от первaго до последнего, а тебя же ябедником сделают. Вот если бы государь проезжал, или какая знатная персона, дело иное; или поехать самому в Питербурх, да царю челом бить, еще лучше, а так — только в омут залезешь, из него же не изыдешь... 

====page 36====

— И, правду сказать, Пахомыч, подлое дело на своего брата доносить... 
— Какое же тут братство, Степаныч: я себе не из шляхетства; меня из матросских детей взяли в математическую школу; обстригли, грамоте и цыфири научили, да и послали в провинцию науку держать, как других посылают держать управу. Место доходное, правда: без моего свидетельства и жениться нельзя. Выучу имя-рек подписывать, дают иной раз полтину, а коли для свадебного случаю, так и пять рублей. Все оно так. Да ведь все это сборщина, не верный дoхoд, а на ком бы хотелось, на той жениться не мочно. Так не отдадут, выкупить нельзя... Гм...  
— А что, Пахомыч. Ведь я чай жениться тебе не пристойно? 
— Это почему?.. 
— Да, видишь, рожа у тебя совсем не свадебная; нос такой не трезвой... 
— Нос, как нос, посинел от очков. Шутка ли по четыре часа невступно на нем очки сидят, а мужчина будь маленько по-лучше чорта, слюбится первой красавице... 
— Полно, так ли, Пахомыч! Да мне до твоей невесты дела нет, у меня своя есть. 
— Ой ли? 
— Да, и знатная невеста, да надо грамоте выучиться. Ты мне, Пахомыч, завтра же указку, да псалтирь. Я, видишь, для того с тобой и в город пошел; для того тайком и Костыльковку бросил; проклял бы меня Иван Степаныч, если б сведал зачем в город иду. Ну, Пахомыч, а скоро ли меня грамоте научишь? 
— А что дашь? 
— Послушай, Пахомыч: если ты будешь со мною так говорить, право, рассержусь. 
— За что? 
— Как за что? Ученый человек, а такой алтынник! Меня протопоп хотел даром учить, у себя на дому держать даром; да не захотел я огласки. А у тебя я проживу так тихо, невидимо... 

====page 37====

— У меня? 
— Да, у тебя! Не прихотлив я, Пахомыч; меду нет — я и водку пью; нет кормленной индейки — каплуном закушу; нет перины — на сеннике просплю. Тебе большего прихода не будет, за то честь какая... 
— Какая ж тут честь! 
— Ах, ты, счетчик поганый! Так ты этого не умеешь принять за честь? А? Вот я тебя научу счету; не досчитаешься и до десяти кулаков, будешь в луже лежать! Надо вашу братью в ежовые рукавицы принять. Постой! я на тебя знаю кому пожаловаться. Ступай вон из тележки! Вон! 
— Вот ты какой, Степаныч! С тобой уже и пошутить нельзя. 
— От чего нельзя! Да ты сам сказал, что ты не из шляхетства. Глуп я, что осерчал на холопа этакого. 
— Вот, видишь, Степаныч, ты трогаешь меня за амбицию. 
— Будет тебе амбиция! Дам я тебе, шутки шутить! Я тебе не мальчик. Погоняй лошадей проворнее. Светает. Найду я себе избу по-лучше твоей школьной кануры... 
— Степаныч!.. 
— Не умаслишь... Погоди! 
— Степаныч! Из гроша размолвка... 
— Не я виноват, не я и каяться буду... 
— Степаныч! в три недели всему научу... 
— В неделю, так пожалуй, прощу тебя... 
— В две недели... 
— В одну!.. 
— Степаныч! Нельзя! Можно бы, да ведь ты не ученик, нельзя тебя за уши драть, розгами сечь, даже линейкой по рукам... 
— Всё-равно! Я тебя буду за уши драть, пока не выучишь! 
— Да что тебе за охота пришла учиться! Я знаю, что такое наука. То есть, это мерзость последняя; если бы от неё барышей не было, вот-те Христос нарочно бы все забыл. Тоска такая! 
— Не умничай, Пахомыч! Тебя не спрашивают об 

====page 38====

этом. В неделю поставь мне все на лицо; а если я в неделю не буду грамотей, так уж я знаю, что сделаю... 
— Уж доброго от тебя не жди. Всеконечно какой-нибудь чортов проект... 
— Что это за огни, Пахомыч, у монастыря? 
— Где? В самом деле, люди с фонарями ходят. 
— Поезжай проворней! 
И Пахомыч приударил; дорога, подымаясь на возвышенность, становилась всё глаже, да глаже; версты за две до провинции, стоял монастырь. Белые стены ограды, осененные развесистыми деревьями, закрывали внутренния здания монастыря; через дорогу — монастырская гостинница. У ворот её стояла не колымага, но карета, хорошего, новейшего фасону, несколько монастырских служек, хлопотали около невиданного экипажа и шестом примеривали, взойдет ли он в сарай или лучше сказать на крытый двор гостинницы. 
— Господи, Владыко живота моего! сказал служка, бросив на земь шест. Не взойдёт! 
— Не велика и беда, отвечал усатый парень в шапке из серых смушек: и на дворе постоит. Мы долго здесь сидеть не будем; дни два, три, да и дальше. Вот уж почитай девять месяцев в дороге... 
Служки приметно обрадовались известию и окружили усатого парня. В это самое время Степаныч и Пахомыч подъехали к монастырской гостиннице, приостановили лошадей, и невольно сделались соучастниками общего разговора. 
— Кто это едет? спросил Степаныч, не подымаясь с тележки. 
— Протоинквизитор Пафнутий, отвечал парень, привстав и приложив к шапке руку. 
— Кто такой? 
— Протонквизитор, иеромонах Данилова монастыря Пафнутий, повторил парень; но Степаныч глядел с удивлением то на него, то на Пахомыча, а Пахомыч только пожимал плечами.

====page 39====

— Что такое? Этакого чина я не слыхивал, да и не выговорить с разу... 
— И не мудрено, кормилец! Я солдат, за увечьем в отставке, всяких турецких и шведских слов наслушался и за морем и в полку, а как нанялся в дорожные к его высокопреподобию, да как сказан мне титул, так, батюшка, дней десять ломал язык, пока на лад пошло. Прото еще ничего, слово простое; протопоп, с того же пошло, да потом ин, — день учил — кви, два дня — зитор то же без мала день; по одиночке еще туда сюда, а зараз все, беда, так и перепутаются. Ну, да Бог помог; одолел-таки. 
— Да какая же его должность? 
— Большая! Он над всеми архиереями по всему царству надсмотрщик. Во все может войти и вмешаться. На то ему власть дана и титул такой выдуман... 
— Право?.. сказал Степаныч с выражением особенного любопытства и соскочил с тележки: — За чем же он сюда пожаловал? 
— Объездом. По всему царству теперь он смотр ведет, да свою команду ставит. Так указано, что быть ему набольшим, а под ним в каждой провинции поменьше, а под теми еще по-меньше. То есть, он генерал, а там штаб, а там уже оберы идут. 
— А долго пробудет? 
— Про то он знает. В других монастырях переночует и уедет, а в иных по два, по три дня сидит. Были и такие, что больше недели пробавлялись. 
— А что не монастырь, в то он не мешается? 
— Нет, он не таковский! Он и в чужой монастырь с своим указом лезет. Эх, как он, вот не упомню провинцию, — воеводу принял в руки, мыл ему голову почитай час, да пoтoм сел, перо ножиком подрезал, да к государю чуть не книгу написал. Чай уже воевода теперь не на воеводстве. Мы, батюшка, люди строгиe, зла не терпим; про то и государю известно, и за то и жалуют... 
Монастырский колoкoл разогнал собеседников. Служки, как тараканы расползлись и попрятались. Степа

====page 40====

ныч вскочил на тележку; Пахомыч приударил костыльковскую тройку. Было уже светло; но путешественники приехали в город, когда еще все спали. Бросили и тележку и лошадей у ворот коммиссара, и отправились в монастырскую школу, где проживал и владычествовал Пахомыч. 
—  Ну, ка! сказал Степаныч, ставя свое ружъе в угол обители Вороненко. —  Где твой псалтирь? Подавай-ка сюда грамоту. 
—  Как, Степаныч, и не поспавши!.. 
—  У кого мысль в голову зайдет, отвечал Степаныч с приметным одушевлением: так оттуда сон ее не выживет. 
—  Да у меня нет мысли, Степаныч... 
—  Знаю. Да у меня есть. Говорят тебе, подавай сюда грамоту... 
— Гражданскую? 
— Да уж не военную! Та сама придет. Ну же, поворачивайся... 
— Отродясь не видал такого прилежного ученика! Надо, Степаныч, тебе прежде азбуку... 
— Не хочу азбуку, подавай грамоту, целиком! 
— Что ты с ним будешь делать! Ну, садись, а я поищу моей книжки. Куда она завалилась? Уж не стащила ли Орефьевна... И пока Пахомыч шарил по всем углам, искусно не находя книги, которая весьма чинно лежала на столе перед самым носом собеседников, солнце поднялось; улицы оживились; раздались колокола; все приметно спешили в собор, куда прежде всего должен был явиться воевода, и оттуда уже, с благословения духовенства, приступить к обозрению провинции. 
— Счастлив ты! сказал Степаныч: нельзя, пропустить церемонии. Многое можно подметить. Ложись спать, да только смотри, Пахомыч. После обедни и ты и грамота будьте готовы оба, да перекусить чего-нибудь также не помешает. Слышишь! 
— Слышу и слушаю! отвечал Пахомыч, кланяясь в след незваному гостю. 

====page 41====

— Тьфу к чорту! сказал он бросившись на лежанку: кто он, откуда? Какой у него, право, резон? Как он смеет! Я, брат, не посмотрю, что у тебя косая в плечах, да прямая в длину. Я, брат, из тебя сделаю треугольник. Видишь, с указом, будто старший! Вот я тебя! 
Пахомыч зевнул. 
— Что-то ты и на Меланью Ивановну искоса поглядываешь... А Меланья Ивановна... Голубушка... 
Пахомыч заснул. 
ГЛАВА ТРЕТЬЯ.
МИТЮШКИН И ПЕРВЫЕ ЕГО ПОДВИГИ. 

Два земские коммиссара меньшей статьи, которые того ради и назывались просто коммиссарами, чинно стояли на паперти и пропускали в собор только провинциальную чиновность. Подлый народ, как тогда называли чернь, стоял толпами на площади и зевал на ту сторону, откуда ожидали воеводу. Степаныч легко пробрался к паперти, но далее не мог пройти. Коммиссары не знали его, и хотя по одежде принимали за дворянина и даже царедворца, но всё-таки в собор не пропускали. 
— Где земский коммиссар, где Өома Ильич? спросил он с выражением нетерпения и негодования: — позовите его сюда. 
— Не бывал еще! отвечал коммиссар, беспокойно поглядывая на Степаныча: такой страх, право, если опоздает; тройка воротилась, да без седоков. Не ушибся ли! Чай ямщик был хмелен... 
— А чай и сам был на-веселе... 
— Статься-может. По-человечески. 
— Так пустите же меня в собор... 
— Не указано. Вот приедет Өома Ильич, как ему угодно, а до него, кроме чиновности с женами и домочадцами, никому сегодня нельзя и Богу молиться... 
— Посмотрим! с гордостью сказал Степаныч, взглянув на толпу, из которой выползал Митюшкин, в полу-военном наряде.

====page 42====
—  Иван Степаныч! воскликлнул Митюшкин еще из-дали: ты ли это? А у меня до тебя есть дельцо. Пойдем-ка в собор. Пока служба, рассудим... 
Коммиссары отскочили от дверей и Степаныч прошел в собор за Митюшкиным, лукаво улыбаясь. Приняв и возвратив приветствия всей чиновности, Митюшкин удалился в угол церкви и сказал на-ухо Степанычу: 
— Эх, Иван Степаныч! Чувствую мудрость твою! Ты у меня золото, не советчик. Выручи меня, батюшка, из беды. 
— Что такое, Прoхoр Семеныч? 
— От губернского — головомытиe через почту получено, с надлежащими угрозами. Умудри нас, Господи, и помилуй! Мне ли увечному ратнику Божию одолеть полчище нечестивых! Есть тут между нами какой-то змей невидимый. Губернскому на нас наговаривает. Тормошит он меня, корит леностью и праздностью и тунеядцом называет... 
— За что? 
— Поди, спроси, за что? Пишет страсти такие и все по секретности, что у меня голова кругом пошла. Вот, заходи после церемонии. Ахнешь! 
—  Идет! 
—  Едет! 
— Шествует! раздалось извне и внутри собора. Протоиерей с духовенством, взяв в руки крест, поспешил на встречу воеводе. Обе половины дверей растворились и в собор вступил высокий, статный монах, в сопровождении игумена ближнего монастыря и еще одного незнакомого никому монаха. Преклонясь перед крестом, в дрожащих руках протоиерея, Пафнутий — то был именно сам протоинквизитор, — скромно и медленно пошел в алтарь; все духовенство невольно за ним последовало. Никто и не заметил, как вслед за ним вступил в собор Максим Иванович с Меланьей Ивановной и в сопровождении Лукича. Все дотого оторопели неожиданным прибытием Пафнутия, что не знали что говорить, что делать. Один только Степаныч не 

====page 43====

потерял присутствия духа; пошел в алтарь, перекрестился на престол и с приличным благоговением произнес: Воевода изволил пожаловать! Протоиерей поспешил на встречу, все пришло в порядок и началась литургия. Пафнутий все время оставался в алтаре и вышел только к молебствию. Увидев его, воевода изменился в лице и едва мог поддержать свою важность. По окончании молебствия, Пафнутий подошел к воеводе и спросил сухо: — Давно ли приехал? 
— Вчера лишь! 
— Теперь у тебя больше власти и больше ответу. Ты чай не устроился и пустыми посещениями стеснять тебя не стану. Благоволи к нашей честной братии. Ближний здешний монастырь — прикладный. Будь ему защитой и покровом. о других монастырях твоей провинций, буде нужно, напишу. Да будет с тобою и со всеми вами благословение Господне! 
Протоинквизитор благословил воеводу и всех предстоявших — и уехал. Воевода всё-еще стоял на том же месте, будто кипятком его обварило. Чиновность сложилась в такую же позицию. Меланья Ивановна несколько раз дергала его за руку; наконец дернула так сильно, что воевода чуть не потерял баланса; но это и спасло его: он пришел в себя; принужденно улыбнулся. Чиновность также улыбнулась. Он собирался что-то сказать, чиновность слушать... На счастье подошел протоиерей и просил зайти к нему на завтрак. Веселиe при этом слухе вполне восстановилось. Шествие открыл воевода с Меланьей Ивановной. На дороге столкнулись они с Галунчиковым, который только-что взбежал на лестницу и так запыхался, что едва мог проговорить слово. 
— А! завопил воевода: так-то ты исполняешь свою должность! Протоинквизитор в провинции, а воевода ничего и не знает! А? 
— Я, батюшка, по твоей милости до обедень проголодала со всеми людьми и лошадьми, сказала Меланья Ивановна хотя и тихо, но весьма выразительно и, для б̀ольшей дей

====page 44====

ствительности своих слов, показала Галунчикову сжатый кулак... 
— Вот изволите видеть, ваши высокоблагородия... 
— После, после, перебил воевода: стану я из-за этакой, как ты, дряни, возмущать живота моего благополучиe. Пошел прочь. Жди меня у канцелярии... 
— Ваше высокоблагородие! сказал Галунчиков с чувством: интерес ваш увлек меня в некоторое нерасположение ваше, чем премногое огорчительство и прискорбие совсем меня преисполняет... И не дожидаясь реплики, нагнулся и скороговоркой прошептал на ухо воеводе: — Лошади, коровы, телята, бараны, козы, курицы, индюшки, гуси, всякая живность. Целый обоз! Не пристойно чинить прием казенным вещам у канцелярии... 
— Ну, так ступай ко мне на дом и там тебе арест, впредь до усмотрения!.. сказал воевода громко, нимало не измення гневного виду. Галунчиков преклонился и уклонился. Шествие прошло мимо. Вся чиновность последовала за воеводой; Митюшкин также повернул-было на церковный двор, да Степаныч удержал его. 
— Куда это вы, Прохор Семеныч? 
— Как куда! Богатейший завтрак! Три дни есть не захочется... 
— Ох! Животолюбиe — тяжкий грех, Прохор Семеныч. Прожора на том свете за каждый день по сту лет голодать будет. Да еще на глазах у всех, у этих нечестивцов, что и спят и видят, как бы ябедою и всяческою клеветою изжить из среды своей богобоязливого мужа. 
Митюшкин со слезами поглядел на церковный двор и просительно сказал:  — Душа, Степаныч! Ломтик oceтринки, кусочик стерляди, да балычка стружек пять шесть — и закаюсь, и бегом к тебе прибегу... 
— Ну, ступайте, коли хотите потерять и душу, и место. Только уж и между нами все кончено. Мое дело сторона. Я уж ни слова не скажу... 
— Да послушай, Степаныч! Я только взгляну как у него стол убран; так ли как на храмовом праздни 

====page 45====

ке... Право, только взгляну... Ну, что ж ты молчишь? Можно? 
— Нельзя! 
— Почему нельзя? 
— Потому что воевода новый и сам протоинквизитор в провинции. 
— Да разве я монах, что ли? Ну, да нечего делать; пойдем, Степаныч! 
— Куда? 
— Домой! 
И Степаныч проворно пошел по улице, стараясь как-можно скорее отвести Митюшкина от соблазнительной приманки... 
— Ну, что же к вам пишет губернский? спросил Степаныч, будто так-себе, между прочим...
— Вот этакая, братец, стерлядь! вместе торговали. Я вчера с отцом Иваном нарочно на лодке к дальнему лову ездил, будет уҗ так о полуночи. Он ведает, что я на рыбу знаток. 
— Попадетесь вы с этой рыбой сами в невод; не выпутаетесь. 
— А что?.. 
— А то, что самоловами ловить не указано, а у вас и дом-то на реке, и самоловы на дворе. 
— А где такой указ?.. 
— Т̀о-то и есть, что вы за рыбою, указов не читаете. Галунчиков уже об этом поговаривал. 
— А что же он говорил? 
— Да что я за пересказчик такой! Стану я доносить, что про вас по всей провинции в трубы кричат... 
— А что кричат? 
— Да что вы трус... 
— Я трус?.. 
— Вы... 
— Да я в семи сражениях изувечен; у меня раны по всему телу, что веснушки; у меня в аттестате лишний лист пошел на регистр ранам; я двух Турков одной пушкой убил. Я трус! Подай-қа мне пушку, пу 

====page 46====

скай выходят, посмотрим. В антиллерии трусить нечего. 
— Что вы прожора... 
— Прожора! Разве моя вина, что в мой желудок против другого вчетверо больше входит? Лошадь еще больше ест, так уж и прожора! Завидно, не бойсь... Ну, что там еще? 
— Что вы пьяница! 
— Ну, брат, это говорит аптекарь, потому что Немец; потому что придешь к нему, так жаль стаканчика, наперстком поит. Я ведь не какой Немец, я руский человек. Крепкая натура требует и напитков крепких, а у меня же и раны... Только-то? 
— Говорят, что вы своего дела не знаете... 
— Ах, ты, Степаныч, Степаныч! Да кто же его и знает? Подумай ты сам, как его знать? Одному научишься, а уж другое готово. Ведь на старости память, что сетка: мелочей не удержит, а у меня же и раны. 
— Ну, так и говорят, коли болен, так зачем служит, чужое место занимает! 
— От чего же оно чужое, когда оно мое? 
— Да не ваше, Прохор Семеныч, совсем не ваше! 
— Да что ты это, Степаныч! 
— Ваше место такое, чтобы за порядком смотреть, чтобы все свое дело делали, питербурхские указы исполняли, чтобы казне не было изъяну, а вы... Погодите! Будет вам за дворян. 
— Да что ты, разве читал писание от губернского? 
— Да что мне читать? Я сам по себе знаю, что так, а что не так. Вот, чего дальше, хоть бы дом ваш, и тот, посмотрите, на улицу углом стоит против указу. Пьяный ночью зацепит... 
— А ты и это знаешь?.. 
— Как не знать?.. 
— Только право, Степаныч, всего раз и случилось, как воеводу провожали... 
— Пускай и раз, а этот раз по городу прогулялся, так стало больше сотни. И бедность-то какая у вас в доме! Ветхость, неопрятность, и прескверно, Прохор Ce 

====page 47====

меныч, право, прескверно. Водкой по всем комнатам пахнет. 
— Отвори окно, Степаныч! Теперь вишня в самой поре; я вишневку делал, так дух остался. Не хочешь ли отведать? 
— Пожалуй! отвечал Степаныч; да прежде покажите-ка, что там губернский пишет! 
— На, читай, а я пока сбегаю за наливкой. Палашка с утра на церемонию ушла; правду сказать, что за завтрак у попа. Стерлядь-то, стерлядь! Господи, Боже мой, что за стерлядь! Не боюсь соблазну никакого, ну а что, если бы такую рыбку, да в великой пост показали? Не устоял бы, право, не устоял. 
— Не разберу, Прохор Семеныч, связно написано. Возьмите-ка очки, да прочтите! 
— Запри окошко, неравно услышат нечестивцы: возрадуются зело. Слушай! 
«Понеже в пункте, втором о должности фискала напечатано, что долженствует он во всех безгласных делах и всяких преступлениях, какого бы они имени ни были, доносить, а в губернии ведомо учинилося, что в вашей провинции проживают многие дворяне и царедворцы не у дел, которые на службе и ни у каких дел не были, и поманкою воеводы и других чинов по ведомостям прописаны, а в губернии по справкам оказалось, что те прописные по регистрам нетчики в провинции проживают и ты, Прохор Митюшкин, о том известен; лености же и праздности ради о том не доносишь, и виноватых на суд не позываешь и не обличаешь; тунеядствуешь токмо и жалованье царское без пользы тратишь. Того-для имеешь ты, Прохор Митюшкин, указ сей получа в повождении твоем весьма исправитися и в нерадении оправдитися через отыскание злонамеренных по всей провинции нетников и настоять, чтобы к октябрю по указу в Москву или в сенат неотменно явилися. Буде же не явятся, то быть тебе, Прохору Митюшкину, в ответе, за что весьма подлежать будешь законному штрафу». 
— Все? 

====page 48====
— А разве мало? 
— Вздор, пустяки. Не над чем и голову ломать. 
— Ваня, душоночка моя, красавчик ты мой, растолкуй! 
— Да в том беды никакой, что растолкую, да послушаешься ли? 
— Как отца родного, только вразуми! 
— А вот ты теперь, как есть, ступай к воеводе и скажи ему без обиняков после титула: сказано, дворянам и царедворцам на Москве и там где-то еще... 
— В сенате. 
— Ну, в сенате, смотр к октябрю. Так я милости твоей или какой там титул... 
— Вашему высокоблагородию... 
— Ну, вашему высокоблагородию и доношу, что в провинции нашей проживают нетчики, которые от многих смотров укрывались. Так по должности моей прошу и настаиваю тех нетчиков наблюсти и на смотр выслать, о чем прошу мое доношение или что там... 
— Протест. 
— Ну, протест, на бумаге принять и в книги какие там... 
— В протоколы... 
— Ну, в книги протоколы записать, того-для, чтобы начальству моему о усердии и радении Прохора Митюшкина было известно и ведомо... 
— Ангел ты, мой! Умница! Право, ступай в службу: будешь по малой мере воеводой! 
— Воеводой! сказал Степаныч горько усмехнувшись: Не знаешь ты моей тоски-кручины... Дивно это, Прохор Семеныч, от чего у иного есть и род и прозвище, и хоромы, и деньги, и дворы, и крестьяне, и... а у другого — одна душа и та без прозвища. 
— Что ты это городишь, мой друг? Я от тебя таких печальных речей никогда не слышал... 
— Да и то жалею, что эти сболтал. Когда-нибудь на покое расскажу я вам быль небывалую, бесприкладную, а теперь ступайте к воеводе... 
— Да надо же, любезный, протест состряпать. Уж пусть лучше завтра... 

====page 49====

— А завтра — опять завтра до того дня, как губернский пришлет за вами сторожей, да подводу... 
— Душа ты моя, да как же я к нему на тощах пойду!.. 
— Только на тощах и справитесь; а уж как все наливки перепробуете, ни язык, ни рука не повернется... 
— Слабенькия, Степаныч! Вот коли хочешь отведаем... 
— Как вернетесь от воеводы, тогда пожалуй... Ну, ступайте же, теперь самое время. 
 Митюшкин на разные лады отнекивался и выпрашивался; но неумолимый Степаныч поставил на своем: со слов его написана бумага и Митюшкин, бережно уложив ее за пазуху выступил в поход. Степаныч проводил его до большой улицы, персонально, до воеводского крыльца глазами и тогда уже отправился к Пахомычу. 
Воевода был уже дома; видно Меланья Ивановна имела за ним на завтраке тщательное наблюдение, потому что Максим Иванович был свеж и бодр, как будто и не завтракал. Лукич и Галунчиков чинно стояли у дверей, а у кресел Меланьи Ивановны на плохом стуле сидел Иван Степаныч Костыльков; самая веселая, приятная беседа шла как по бархату; Меланья Ивановна болтала без умолку... 
— Уж я тебе говорю, Иван Степаныч: удружил всем, а пуще лошадками. И в губернии таких не видала. А что ты про службу толкуешь, так уж Максим на все дурак, а на эти дела первый знахарь. Сиди себе у него, что за печкой. Ведь это легко сказать: всех дворян на службу сошлешь, с кем-то сам жить будешь? Этак не провинция, а степь будет. Ну, что, Максим Иванович, что же ты молчишь?.. 
— Да, матушка, моим словам нет места! 
— Поди ты, грубиян этакой! То есть, Иван Степаныч, не приведи Бог, что от него терплю. Словечка не даст сказать; вот только с гостьми и отведу душу; а то, право, монастырь, не жизнь. И скажи пожалуй, ты, этакой чудовый парень, а в деревне живешь, один одинёхонек как перст. Сирота ты моя, круглая! Господи 

====page 50====

Боже мой, и на службу несчастного горемыку! Мало у них служивых людей, что ли? Помню я, как против Шведа шли на Украйну; право, думала что уж на свете больше и людей не осталось; то есть, сто полков; что видимо — не-видимо... Не езди, Иван Степаныч! Право, и без тебя там много. 
— И рад бы с такими добрыми людьми хлеб соль водить, да вот как Максим Иваныч укажет... 
— Да что его слушать! Да и что он? Ну, говори же, Максим, на-прямки... Чего брови насупил... 
— Вот мое честное шляхетское слово, что по моей вине никто тебя не потревожит, сказал воевода: только гляди же, сам не попадайся! Ну, Лукич, и ты, Өомка, ступайте себе, домой: пока не нужно. Теперь мы одни, Иван Степаныч; сегодня пересматривал я указы, что без меня пришли: есть один строгий, новый смотр объявлен. Выслан к Москве для того смотра стольник Степан Колычев. Все это не беда; сладим, только не попадись ты на глаза отцу Пафнутию. И не его дело, конечно, да к царскому интересу больно радетелен. Я уж послал к ближнему монастырю коммиссара наблюсти когда он из нашего соседства снимется. Как служил я в губернии, так по долгу службы провожал я его до рубежа провинции, наслушался я всяких наставлений. Гражданский чин, будто свои книги знает. И то не так, и то против указу. Только и мог оборониться, что все на губернское начальство сваливал. Кажется, поверил... Так уж сделай дружбу, Иван Степаныч, до отъезда отца Пафнутия сиди в своей усадьбе чинно; зверков не лови; никакого полеванья не чини, да и проезжих, Бог тебе прости, не пугай на дороге. Ну, а уедет, мы его благополучное отшествие у тебя отпируем, а ты пока готовь пир-празднество... Вот еще я хотел сказать тебе, что у тебя проживает какой-то... 
Но речь воеводы была прервана Галунчиковым; он вбежал весьма не церемонно и не то тихо, не то громко сказал: — Чорт несет Митюшкина!.. 
— Меланья Ивановна, сказал торопливо воевода: потрудись, припрячь на часок Ивана Степаныча! 

====page 51====

— Поди ко мне, кормилец ты мой родной, поди сюда. Сам отец Пафнутий у меня тебя не отыщет. 
Митюшкин, если б хотел, то мог бы еще увидать каблук сапога Костылькова; но ему было не до того: он дрожал как лист и в душе проклинал Степаныча, возбудившего в нем неуместную, по его мнению, энергию. Воевода в свою очередь не мог заметить замешательства Митюшкина, потому что ему самому было не ловко от присутствия лица, которое, находясь вне его власти, во всякое время могло наделать ему хлопот и неприятностей... Митюшкин остановился посереди комнаты и откашливался; воевода, пригнувшись, ожидал начала интересному разговору... 
— Ваше высокоблагородие... 
— Что прикажете, Прохор Семеныч? 
— Что? Ничего. Так-себе, без малейшего повода... 
— Не благоугодно ли присесть? 
— Признательно сказать, сидеть лучше, чем стоять... 
— Конечно, Прохор Семеныч, конечно: ноги не затекут... 
— Вот я поэтому и на завтраках не бываю; глупая привычка ст̀оя кушать... 
— Да что же худого-то в завтраке, Прохор Семеныч? Ведь и у архиереев и у митрополитов завтраки бывают: обычай... 
— Святой обычай! со вздохом сказал Митюшкин, прищурясь: А какова была стерлядка, ваше высокоблагородие? 
— Которая? 
— Позвольте, ваше высокоблагородие, уж признаюсь, я от вас этого не ожидал. Кажется, я не подал никакого резону... 
— Извините, Прохор Семеныч, я ведь прост, в толк не взял... 
— Полноте! Вы только дураком прикидываетесь. Да впрочем, может-быть, вы охотник не до стерлядей, а до баранины, телятины и дичи... 
— Прохор Семеныч, чин, место и звание мое не позволяют мне переносить столь обидных выражений. 

====page 52====

— Прекрасно, вы обидели меня, а сами обижаетесь! 
— Я? вас? Да вот Өомка Галунчиков свидетель, что я вас ни чем, ни словом, ни помышлением не обидел. 
— Так вы меня не обидели?.. Вы заметили и рост и другие статьи стерляди? А? заметили! Я говорю статьи: потому, что стерлядь величиною была чуть не с лошадь. 
— Да что вы ко мне привязываетесь? Ведь не пешком же мне ходить? Купил, не одну, а четырех, а которую из них стерлядью зовут, так не мое дело, знать не знаю! А деньги заплатил наличные, вот Өомка видел... 
— Сам отсчитывал... 
— Галунчиков — лжесвидетель; не верьте ему, ваше высокоблагородие. Он плут и лгун. Сами подумайте, трус ли я? Вот мой аттестат, благо при мне случился. Извольте читать список моим ранам, так после этого судите, трус ли я? Прожора? Нет, тот не прожора, кто мог быть у отца протоиерея на завтраке, и не пошел по собственной охоте. Улика на лицо. Какой же я прожора?.. Пьяница? Теперь уже за полдень, а у меня во рту ничего не было, а что я дело знаю и смыслю, так вот мой протест. Прошу принять и в книги записать. 
— Какой протест? 
— В силу последнего указа, против нетчиков. Счастливо оставаться; а Галунчиков лжесвидетель; не извольте ему верить; он и против вашего высокоблагородия всякую небывальщину рассказывать будет. Это змея подколодная... Прощенья просим! 
И Митюшкин вышел из комнаты. На крыльце стал обтирать пот, крупными каплями унизавший чело Прохора Семеныча. 
— Тьфу к чорту! сказал он, спускаясь с тесовой лестницы. Как это претрудно служить по гражданской части! Против крепости легче устоять, чем против такого воеводы. Нечестивцы! Отряхаю прах с сапогов моих. Нога моя не будет на твоем пороге. 
И Митюшкин пошел довольно скоро, сколько ему поз 

====page 53====

воляла тучность. Дома забыл все тягости службы, услаждая горечь трудов сладостию новосозданной вишневки... 

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.
ДВАДЦАТОЕ АВГУСТА. 

На прекрасном обширном дворе у длинных хором костыльковских, шел сельский шумный праздник. Барин справлял «дожинки»; девушки красиво разубранные, заплетаясь в длинную вереницу, пели песни; молодежь мужеского пола, разделялась на несколько партий, играла в городки и свайку, дезертёры, удосужась, подбегали к женским кругам, но оттуда с визгом отгоняло их Еввино племя; старики у водочной кладовой тянули хлебное и растягивались, где кому случилось; раздавалась и скрыпица, но до неё мало было и охотников и охотниц; только старухи некоторое время занимались музыкой; но вино уже обращалось в слезы и жидкие звуки скрыпицы заглушались визгливыми голосами растроганных баб, поминавших былое и былых своих любимцов. A y кого их не было, плакали об барине; или об Малашке; или о сгоревшей недавно мельнице: черный труп её еще торчал на пригорке. Наряден был праздник, нечего сказать; платье на всех было праздничное; девушки и молодки были увешаны бусами разного роду; разноцветные платки придавали всей картине азиятскую пестроту; прекрасный вечер благоприятствовал веселью. Да и как не веселиться, когда сам барин играл в городки, с отборной дружиной молодых парней, а назначенные для барского угощения три молоденькия деревенския грации то и дело подносили ему прохлаждениe — крепкий мед — с прикуской, с свежим пламенным поцелуем. Не забудьте, пировала только одна волость, а таких как эта, было у Ивана Степаныча пять или шесть. Дожинки распределены были в очередь. Сегодня в Костыльковке, через три дни в Будимовке и так далее. Празднества Цереры при дворе Ивана Степаныча предпочитались

====page 54====

всем другим торжествам. Он ожидал их с каким-то лихорадочным трепетом. Дождался, и в буйном разгуле купался как в море. На эти празднества не приглашались ни гости, ни городская чиновность: некогда тут было Ивану Степанычу ухаживать за ними; у него и так было через-чур много дела. Были наслаждения, которыми Костыльков не любил ни с кем делиться; но были и такие люди, которых он любил видеть на дожинках: это — тёзка Степаныч и Пахомыч. В этот раз, как и обыкновенно о Степаныче, он и не вспомнил, но о Пахомыче он стал заботиться еще с утра и первое распоряжение этого торжественного дня было отправление в город подводы за Пахомычем. Хотя картины праздника давно уже увлекли рассчетливое внимание Костылькова; хотя он уже разрешил несколько важных вопросов; хотя наконец приближалась пора выбрать царицу дожинок, которую до будущих дожинок все величали маткой, но именно последняя церемония и затрудняла Ивана Степаныча. Тут Пахомыч и его красноречие были необходимы. Вот почему в самом разгаре игры и веселия, он часто поглядывал на дорогу и сквозь зубы ворчал разные слова, неудобные для печати. В один из этих разов Иван Степаныч воскликнул: едет!! едет!! На встречу Пахомычу! И вся волость шумною толпою с дубинами, с музыкой, песнями и пляской двинулась со двора на улицу, в которой за постройками и плетнями нельзя уже было видеть подводы Пахомыча. Желая потешить гостя неожиданною встречею, Иван Степаныч наказал всем замолчать и притаится у плетней. Стук колес приближался; между плетней усадьбы показались лошади; по сигналу гурьба завопила, музыка и песни загремели, поднялись и закружились в воздухе дубины и шапки; испуганные лошади взбесились и между тесных рядов зрителей, к общему изумлению, пронеслась шестерка дюжих коней, за нею невиданная карета. — Поселяне с криком отхлынули; сам Костыльков отскочил, да не ловко и повалился в грязный ров. Кучер̀а потерялись, не могли управить взбешeнных лошадей; у самых ворот карета зацепилась 

====page 55====

колесом за дряхлый столб; передняя часть хода свернулась; лошади уткнулись в ограду и остановились; но при этом повороте дышло, также проскользнув между передних лошадей, ударилось в столб и сломалось. Иван Степаныч ужасно взбесился, как смеют в такой праздник через усадьбу ездить посторонние люди. Он даже и не подумал, что грязь обезобразила его нарядное платье; едва вскочил, выхватил у первого встречного дубину и бросился с целой гурьбой за каретой; но прибежал на место в самое то время, когда из кареты выходил отец Пафнутий, поддерживаемый знакомым нам усачом. Крепок был костыльковский мед, велик гнев Ивана Степаныча, но встреча была пострашнее всего этого. Хмель будто вышибло; он с ужасом остановился на середине улицы и бeзсмысленно глядел на грозного иеромонаха. 
— Что, никого не ушибло? спросил Пафнутий. 
— Бог миловал, все целы! отвечало несколько голосов. 
— Во истину, Бог помиловал! Что у вас тут за сходбище? 
— Дожинки, честной отец! Барские дожинки, не то что прикащицкиe! 
— А где же барин? 
— А вот милости твоей кланяется... 
И в самом деле Костыльков с перепугу, ни с того-ни с сего давай кланяться... 
— А это твой двор и твои хоромы?.. 
— Его, честной отец, и все мы его; и другие волости, тоже его... 
— Не откажи, господин помещик, в гостеприимстве, пока повозку наладят... 
Костыльков только кланялся. Пафнутий, понимая его замешательство, медленно пошел к хоромaм. 
— Это он, он сам! прошептал Костыльков, дрожа всем телом. Сидор, Сидор! Где ты, Сидор? Чистый охабень! Проворней!.. 
Сидор со всех ног бросился в хоромы. 

====page 56====

— Эй, братцы! кликнул усач: нет ли у вас дышла, али нет ли плотника? 
— Подайте дышло! закричал Костыльков: авось от старых колымаг придется. Скорее уедет. Эй, Евдоким! Гони всю гурьбу в сад, пусть там посидят смирно; а уедет, мы свое наверстаем... Что в самом деле, будто уж я и у себя не хозяин... 
Костыльков надел чистый охабень, оправился и пошел в хоромы довольно бодро. В первой же палате нашел он отца Пафнутия, спокойно сидевшего в креслах; старик глядел на заходящее солнце и по лицу его казалось, что никакая мысль не возмущала его душевного покою. Но когда вошел Костыльков, брови Пафнутия нахмурились, глаза заблистали. 
— Не осердись, господин помещик, что я нарушил твой праздник. Понадобилось мне в губернию; подумал: проселком ближе, и поехал. Да вот стало дальше... 
— Дышло сейчас будет готово. 
— Только дышло? Спасибо. Я думал, что вся повозка изломалась. А как тебя зовут? 
— Иваном. 
— А прозвине? 
— Прозвище? Да на что тебе прозвище? 
— Пригодится не для меня, так для тебя... 
— А вот, кажется, и дышло готово. Приладили. Надо самому присмотреть. Извини, честной отец... 
— Не трудись! У тебя рабочих рук довольно. Ты лучше со мной побеседуй. Скажи, пожалуй, такой молодец, а не на службе! 
— Был всё болен... Вот теперь объявлен смотр, так пойду; на-последях тешусь... 
— Богопротивная потеха, Иван! П̀ожали дары Божие, поблагодарили Господа, повеселились на отдыхе, да зачем пьянство, зачем буйство, зачем животы своих людей и проезжих странников подводить под беду, от неё же охранила рука Божия? Недостойно все это, Иван, ни твоего роду, ни звания. Бог простит тебя, Иван, если покаешься; Бог накажет строго, если усто 

====page 57====

ишь в грехе. Вот теперь сладили. Прощай! Проводи меня с миром и любовию. Люди твои не должны ни слышать, ни видеть чем я взыскал твою греховность. 
— Смотри же, исправься, Иван! Пойдем... 
Почтительно, очень почтительно проводил Костыльков отца Пафнутия до кареты, очень низко поклонился, но не мог взглянуть ни на что, ни на кого, пока не убедился, что Пафнутий уехал. 
— Меду! закричал он прыгая как ребенок: а где мои ненаглядные? В саду, что ли? Ну, пустил я козла в огород! Яблоки и груши, прощайте! Так и есть! Этот мерзавец Филька чуть только унаровит, что некому приглядеть, уж возле груши. Плетей! Что, поймал за ухо; погоди-ка; отобью я у тебя охоту от лакомства... Плетей! 
Несчастный Филька пищал, пойманный за ухо неумолимою и дюжею рукою Костылькова. Сидор уже приближался с арапником, как-вдруг две девушки закричали: — Пахомыч едет! Пахомыч едет! И Филька брошен. Гурьба двинулась к воротам саду, но Иван Степаныч стоял там в виде колосса родосского и громогласно кричал: 
— Стой! Стой! Как приедет, тогда уж зададим трезвону, а то еще пожалуй, того гляди... 
Костыльков запнулся. Но на этот раз не было ошибки. — Поджарая пара разъездных лошадей рысцой втащила телегу на двор; в ней сидело двое; легко догадаться кто именно: Пахомыч и Степаныч. Тогда все смело бросились из саду, с гамом, криком, музыкой и песнями: — Пахомыч! Пахомыч! кричали веселые парни. — Степаныч! шептали красные девушки. 
— Так-то ты от своей должности бегаешь! закричал Костыльков, схватив Пахомыча за сюртук и потрясая весьма живописно... 
— Не я, а должность от меня бегает. 
— Благо, что не опоздал, а то бы мы тебя в пруду до-смерти закупали! 
— Милости твоей всякое благодарствие. 
— Где ты это пропадал, почитай, три недели?  

====page 58====

— Где? 
И Пахомыч посмотрел на Степаныча, но, встретив его гневный взгляд, продолжал запинаясь: 
—  А где же мне пропадать? Учил ребятишек, да ничего не зашиб: такие всё были ученики. Только сам изубыточился. 
—  Полно, Иван Степаныч, его расспрашивать; известно, что он делал, учил мальчишек, да пьянствовал; так уж откуда ему алтын всторону отложить. А что, тёзка! Солнце ложится; под сумерки Пахомыч не разберет и матки; на него нынче куричья слепота находит. Что сова ночью, то он днем. 
—  Правда твоя, Степаныч, и я-то умаялся. Пора приниматься за матку. Гей, красные, становитесь в кружок! 
Девушки, особенно, которые по-моложе, весьма неохотно собирались в кружок; а Костыльков в это время читал Пахомычу краткую инструкцию. 
—  Ты знаешь Грушу Сергееву?.. 
—  Девчонку, что по весне у тебя огород полола? 
—  Посмотрел бы ты, как поднялась эта девчонка и распустилась цветком махровым. Да уж не время тебе толковать. Грушу! смотри, не ошибись, Грушу! Нето заправду ослепнешь... 
— Грушу, так Грушу! По-мне всё-равно... Да что-то нынче мало девушек. 
— И те не охотой пришли! сказал кто-то и спрятался в толпе молодых парней. 
— Что же вы! Становитесь! Сидор! Поди-ка по саду, да выгони ленивых! Проворнее! 
С криком и визгом, иные со слезами выскакивали из саду миловидные нетчицы и, отирая слезы прозрачными рукавами, становились в-круговую. Пахомычу поднесли огромную чару меду. Он подносил чару к устам каждой по очереди, чуть та хотелa xлебнуть, он проворно отнимал чару и отпивал сам, да так усердно, что на третьем нумере не стало материалу. П̀одлили. Вторая чара продержалась до девятого нумера. Третья пошла еще тише,... 

====page 59====

—  Ну-ка!.. сказал он поднося чару к миловидной поселянке, которая закрылась от него обеими руками и отвернулась: не отнекивайся. Сладок мед. Ну, что же ты рыло-то вoрoтишь? Насильно мил не будешь. А что закрылась, так не велика беда, я только погадаю, тотчас смекну кто ты, как тебя зовут и чем тебе быть на белом свете... 
— Гадай, гадай, Пахомыч! раздалось со всех сторон. Голос Костылькова был сильнее прочих... Девушка хотела бежать; сестрицы придержали за полы, а Пахомыч выпил чару до-тла, поставил на земь, перевернулся кубарем, будто колесо какое или мяч, вскочил, выпрямился, закрутился на одной ноге и произнес торжественно: — Была ты сирота бездомная; на хлебах у добрых Сергеевых; была ты Груша, как и все Груши; быть тебе Аграфеной, маткой дожинок. 
— Никогда! никогда! воскликнула девушка, рванулась изо всей мочи и пустилась бежать в сад благим-матом. 
— Лови! закричал Костыльков и все бросились в сад. Но Груша, видя, что ей нет исходу из барского саду, как серна взбежала на плот, стоявший на пруду, перекрестилась, диким, пронзительным голосом закричала: «Прощайте!» и, бултых в воду. Ребенок, она думала, что эта дрянная сажалка — море-окиян. Конечно, вода покрыла ее с головой; утонуть можно было, но для этого требовалось искусство, знание своего дела. И лодки не отвязывали. Трое, не раздеваясь соскочили в пруд и вынули из воды Грушу, будто из ящика. Правда, она лишилась чувств, но не захлебнулась, не задохлась. Самоубийцу отнесли в барския хоромы. Костыльков проводил ее и скоро вышел на двор в совершенном спокойствии. — Спасибо, ребята! Потешили вы меня сегодня знатно. За Грушу не бойтесь. Выспится и все пройдет. А вы себе-ступайте! Сидор, по чарке на дорогу, кому вина, кому пива, кому меду, как кто пожелает! 
— Благодарствуем, кормилец! закричало несколько человек и толпа без песен, тихо, грустно, стала расходиться. 

====page 60====

— Сидор! продолжал Костыльков: возьми-ка ты и Пахомыча к себе. Напой, накорми! Сослужил он службу свою знатно. 
Пахомыч поклонился и пошел за Сидором. Один только Степаныч остался на опустелом дворе и в этот раз не заблагоразсудил напоминать о себе. Он пошел в сад, куда через пять минут явилась и Меланья: вероятно, в общей сумятице они успели условиться... 
— Ну, душа моя! спросила шопотом Меланья: не видать ли кого? Того гляди под липой запряталась какая девушка, или пьяный заснул умаявшись. Видишь, Степаныч! Поверила я тебе, пришла, но гляди, только подумаешь меня обидеть, не пожалею себя, закричу во все горло. Люди еще не улеглись. Говори, что ты мне хотел сказать и отпусти меня с миром... 
— Бедная, бедная Малаша! Сказать ли ей... Нет, погоди, скажи ты лучше мне: любишь ли ты Костылькова? 
— Любила... 
— А теперь?.. 
— А теперь жалею. Право, сердце надрывается, как гляжу на все на это. Хмель до добра не доведет. Сегодня чуть не убили монаха... 
— Какого монаха? 
— Проезжал тут какой-то, в такой повозке, что и старики не видали, шестериком... 
— Пафнутий! 
— Кажется, его слуга так кликал. 
— Так он был здесь? 
— Не по охоте. С пьяных глаз приняли его за Пахомыча и... 
И Меланья по-св̀оему рассказала происшествие. С жадностью, с каким-то наслаждением слушал Степаныч её рассказ... Прерывал его только словами: «знатно, любо» и тому подобными восклицаниями. Когда Меланья кончила, Степаныч взял ее за руку и весьма значительно повторил вопрос: — Скажи, милая, скажи без обиняков, любишь ли ты Костылькова? Спра 

====page 61====

шиваю не для себя. Ты меня любить не можешь. Жаль тебе будет с ним расстаться или нет? 
— Нет, простодушно отвечала Меланья: нет! только куда же мне деться? 
— Как куда? замуж, за доброго человека! 
— Уж не за тебя ли, Степаныч? Пожалуй, я не прочь, да как это уладить? Ведь он меня не из любви, а из своего н̀орову от себя не отпустит... Привык. 
— Мало ли чего, отвыкнет!.. Постой, Малаша! Помнишь ли ты отца? 
— Нет. 
— А матушку? 
— Нет! Только и знаю, что меня покойная Костылькова у своих ворот подобрала. Отреклись от меня отец и мать. Никогда об них ни слуху, ни духу; подросла я; как себя помню, стала мне плохая жизнь... 
Малаша заплакала. Степаныч был как на угольях. Ему приметно хотелось что-то рассказать ей, но благоразумиe или другие причины его удерживали... 
— Что плакать, Малаша! Бог милостив, сказал он. В голосе его так много было нежности и сострадания, что Малаша невольно спросила: 
— Степаныч, что с тобой? 
— Ничего! Прощай! Если можешь, захворай, Малаша, таким недугом, чтобы Костыльков не искал твоей беседы... Понимаешь ли? — В постель не ложись, даром только истомишься, а знаешь, будто зубы болят. Придет, а ты охай, хныкай, он и убежит от тебя. Бабий вой тому сносен, кто в душе свою бабу носит. Понимаешь ли? А я, пока, буду мое дело стряпать... Прощай, Малаша! Ступай! Становится свежо! Мне твое здоровье дороже своего. Прощай! Ступай с Богом, спи спокойно, а я уж за тебя и молиться и расплачиваться буду... Что ты так странно смотришь на меня? Разве не веришь?.. 
— Bерю, добрый человек, верю, а моем у столбняку не дивись! я таких речей еще не слыхала... 
— Не то еще услышишь. Только завтра же притворись больною. 
— Притворюсь, Степаныч, притворюсь. Что ни ска 

====page 62====

жешь, все будет по-тв̀оему; сердце мне говорит, что ты мне худого не хочешь... 
— И говорит правду. Послушай, Малаша... 
Но стук колес возвестил о приезде позднего гостя. Малаша пожала руку Степанычу и пустилась садом скорее в свою комнату, а Степаныч подошел к крыльцу преспокойно; из-дали он распознал костыльковскую тройку; в столовой нашел Галунчикова, который кричал Сидору: 
— Коли спит, разбуди и зови. Дело важности первого рангу, дело государственное. А, здравствуй, Степаныч: как это тебя везде встретишь? Крылышки, что ли? Что же ты ко мне за видом не приходил в городе?.. 
— Не нужно. Свой старый отыскался. Ну, а ты с добрыми вестями?.. 
— Я, братец, с дурными сам не езжу, на то, братец, у меня есть подкомандные коммиссары и штатные инвалиды. Да что он в самом деле нейдет! Иван Степаныч! Иван Степаныч! Я ведь не в гости приехал. 
— Провались ты, ненасытная крыса! кричал Костыльков в бешенстве и вскочил в столовую в шелковом халате. — Вон отсюда, обирало этакой! Вон, говорят тебе, нeтo дубьем проводим. Что это, право! Сапогов не успел сбросить; ночью всегда чорт принесет. Точно филин какой! Чего хочешь! Сидор, засади ему каплуна в горло; стопу меду на голову вылей и вытолкай... 
Галунчиков от удивления вырос почти вдвое, так, что длинная его фигура почти достигла полотняного потолка, а голова пудрилась даром столетнею пылью. Он смотрел то на Ивана Степаныча, то просто на Степаныча, и даже на Сидора, и не мог придумать ни одной приличной для такого случая фразы. 
— И правду сказать, подхватил Степаныч: пора бы себе, Галунчиков, и честь знать. Ночью всегда зачешется; забражничает, других в соблазн введет. Ведь ночью спать хочется... 

====page 63====

— Да и как еще! с досадой сказал Костыльков: не на-живот, а н̀а-смерть. Чучело этакое! Совесть спать не дает. Словно чорт в аду мечется. — Днем воеводу надувает, а ночью карманы. Точно тать ночной... 
— Точно разбойник на большой дороге! прикинул Степаныч. 
Галунчиков доростал уже до потолка вплотную. 
— Ну, уж приехал, так говори, что корысть твоя сочинила? 
— Пафнутий уехал! заревел Галунчиков громовым голосом, желая поразить Костылькова внезапною радостью... 
— Пошел ты с своим Пафнутием! Видали мы и тебя и Пафнутия. 
— Оба не в пору гости. 
— Уж точно не в пору, а пуще этот домов̀ой; подарил дураку тройку на свою голову; колесит по ночам; рад, что лошадки завелись. Ну, Пафнутий уехал, уезжай же и ты по-добру, по-здорову. Ну, чего стоишь, видно еще есть новость?.. 
— Завтра воевода со всею чиновностью будет в Костыльковку!.. уже завопил Галунчиков и эта речь возымела свое действие. Костыльков поправил свой халат, как будто воевода был уже на пороге. Хмель, который дотого сильно действовал в распаленном теле, охладился. Костыльков потер себя по лбу и сказал про-себя: Ну, мало одного, целый полк грабителей: этот только передовой. Проклятый день!.. 
— Двадцатое августа! сказал Степаныч, заслышавший последнее восклицание. 
— Так что ж, что двадцатое августа? 
— Ничего. я только говорю, что двадцатое сегодня, а завтра будет двадцать-первое. Воевода долго гостить не будет; день, два, и уедет. На дожинки в Будимовку поспеем, а нельзя же не принять воеводы; а что мы с тобою погорячились против Галунчикова, так мы же свои братья, сочтемся, и сам он виноват. Спросил бы, можно ли видеть Ивана Степаныча; ему бы и сказали: нельзя, ступайте к Степанычу; мы бы с ним и 

====page 64====

переговорили и все было бы на порядке. А то вскочил, нашумел, накричал; бери себе, пожалуй, не жалеют, да соблюдай благочиние... 
— Да, да, соблюдaй благочиние... 
— Ну, вот теперь и сам видишь, что повел себя глупо. Стоишь как обвареный; не мы же виноваты! Kaйся, Ильич! Уж тут нечего! Кланяйся Ивану Степанычу, проси прощения. Воевода теперь наш. Тебя зауряд честим, а нужды в тебе никакой нет, разве для посылок. Кланяйся, полно важничать, а нето, братец, сами согнем. Пяти сотен не пожалеем; так и скрючим... 
— Тысячу рублей!.. 
— Батюшка, Иван Степаныч! побледнев, с трудом прошептал Галунчиков: — За что это! Что я вам сделал... 
— Уж не твое дело об этом спрашивать! перебил Степаныч: кланяйся и проси прощения, да и пойдем ко мне. Уж коли Ивану Степанычу некогда, так я за него! 
— Вот уж по-приятельски, так по-приятельски! 
— Что это! Плевая службишка! Ну, Иван Степаныч, простите Ильича. Может-быть, он и от усердия. 
— Право, от усердия, ей Богу от усердия... 
— Не божись, верим! Иван Степаныч простил тебя: видишь, смеется. Пойдем. Простите, Иван Степаныч, будьте покойны, спите-себе, а мы с ним и закусим и перетолкуем... 
— Прощай, мой друг! Вижу, что я не ошибся в тебе! Прощай, Галунчиков... Вперед... 
— B последний раз, Иван Степаныч, право, ей Богу, в последний раз. Прощения просим! Покойной ночи... 
Но Костыльков не слушал Галунчикова, он не ушел, а убежал из столовой, а Степаныч без церемонии взял за руку Галунчикова и повел за собою в отдаленный покой, назначенный для приезда Степаныча. 
— Послушай, Степаныч!.. сказал Галунчиков, когда они вошли в комнату: зачем ты этакую глупую мысль 

====page 65====

вбиваешь в голову Костылькову? Ведь для воеводы, конечно, Иван Степаныч дороже меня... 
— Во-первых, Галунчиков: это ты говоришь, что глупая мысль, а Ивану Степанычу нравится. Во-вторых, не изволь меня кликать Степанычем, а нето, я тебя отучу от такой фамильярности... 
— Да что вы сегодня, больно много выпили, что ли? 
— Послушай, Галунчиков! Повторяю тебе, говори со мной уважительно. Изволь меня называть полным именем: ведь не я, а ты из подлaго народа, не честным промыслом до коммиссарства дополз. Был ты при старом коммиссаре мальчишкой, без обуви по улицам бегал, грамоте учил тебя дьячок. Сделал из тебя коммиссар писаря, потом коммиссара меньшой статьи, потом за большое воровство ты в земские попал. 
— Кто тебе, Степаныч... 
— Опять Степаныч!.. 
— Кто вам, Иван Степаныч, такого вздору нагородил?.. 
— Покойник! 
Галунчиков в ужасе соскочил со стула. 
— Ты уж думал: умер, так и концы в воду. А? А хочешь ли, вот только скажу семь заветных слов, покойник сам сюда войдет и все расскажет... Хочешь? 
— Сгинь, пропади, нечистая сила. С нами Бог, да расточатся... 
— Хочешь? 
— Не надо! Иван Степаныч! Не надо! Ведь ты на меня напраслину взводишь; все это дело учинил старый земский. 
— А ты только хоронил несчастного? А? При том коммиссаре — покойник жил-себе лет десять, а при тебе и году не прожил... 
— Так Степану Федоровичу было угодно... в лихорадке отвечал Галунчиков: и то сказать, умер себе по своей, а не по моей воле. Я его не душил... 
— A домучил. Ну, да теперь все прошл, минуло, за 

====page 66====

былось; садись, Өомка, и рассказывай, где была эта усадьба? 
— Теперь там есть корчма или кружало, да пустой дом об одном жилье; когда бывает большой лов, так туда ездят, в том доме живут. Летом еще жить можно; а зимой снег в комнаты пробирается; а другое строениe целовальники на топливо израсходовали. Да послушайте, Иван Степаныч: что вы надо мной следствие производите, допрос снимаете? Так покажите указ. 
— Хочешь следствия, изволь будет и следствие. 
— Не надо, Иван Степаныч, не надо. 
— Ну, не надо, так рассказывай без допросу. Кто теперь в том доме живет? 
— Никто. Хотели чинить два или три года тому назад, да какая-то ворожея отсоветовала. Говорит, от того дома беда будет. Да и в усадьбе-то надобности никакой нет, а поля-то, батюшка, поля, все пшеничные; да лес десятин триста, дерево к дереву на подбор, вон где соблазн. Глупо сделал Степан Федорович: ему бы купить; дешевле бы обошлось. 
— Ну, что об этом говорить! Сталось, прошло, минуло, забылось. 
— От чего же вы об этом доме изволите меня допрашивать? 
— Я? И не думал. Так пришлось к слову, а мне что до ваших плутней. Мое дело сторона... А воевода завтра с воеводихой будет... 
— Как же с! Меланья Ивановна без себя в такой дальний путь Максима Иваныча не отпустит... 
— Как же нам принять их? Ты, Өомка, к этому делу привычен. Рассказывай! 
— Во-первых, то есть сначала, завтрак в часов десять... 
— Да разве так рано пожалуют? 
— Для передовых... 
— А кто же эти передовые? 
— По церемониалу назначено ехать с утра Лукичу и рентмейстеру при двух коммиссарах; потом камериpу и 

====page 67====

старшему бурмистру тоже при двух коммиссарах; а уж за ними при четырех коммиссарах и мостовом надзирателе воеводский поезд. 
— Коммиссары — это твоя челядь, Өомка; их можно в бане угощать. 
— О, помилуйте, Иван Степанып! Где угодно, — лишь бы угощать... 
— Тех четырех, да воеводу с воеводиxой в хоромах разместить; только надо опростать то отделение где Маланья Ивановна живет... 
— А Маланья Ивановна куда же денется?.. 
— Да нельзя же ей оставаться при воеводихе. На глаза не должна показываться; женский пол весь из хором прочь; во-первых, потому что Ивану Степанычу надо за воеводихой приударить. 
— Так, так, Степаныч: экая умница!.. 
— Опять! 
— Не буду, право не буду, ей Богу не буду; с привычки обмолвился. 
— А во-вторых, ты знаешь Лукича? лакомка; мы его в дураки и посадим. Духу женского не будет. Монастырь, да и полно... 
— Иван Степаныч! Благодетель! Утрите ему нос. Он у меня не одну отбил. 
— Ну, так за дело, Өомка! Ступай на конюшню. Вели парой повозку заложить, что на помочах, да по пути кликни Сидора. Знаю, что ты проголодался. И мне что-то есть хочется. 
Галунчиков побежал для исполнения данных поручений. Вскоре явился и Сидор. Инструкция была довольно обширна. Сонный Сидор с трудом мог упомнить её подробности; однако же упомнил и все явилось, и в комнате Степаныча и в повозке, назначенной для особенной цели. Галунчиков пожирал с жадностью холодные блюда; Степаныч отговаривался позднею порою, и тем, что ключи у Костылькова, и поил Ильича, вместо меду, настойками и наливками. Сильные ощущения испытанные в этот день Галунчиковым, помогли хмелю; он не успел пресытиться, как уже напился и опьянел 

====page 68====

совершенно. Степаныч с помощью Сидора бросил его на свою кровать, погасил свечу и вышел в сад. К удивлению, в окнах Меланьи он увидел свет через круглые прорезы в ставнях; бережно отодвинув ставню, он увидел, что Меланья стоит посереди комнаты на коленях, присев на ноги; руки и голова её были опущены; видно было, что она после молитвы забылась, или упав в забытьи перед иконой, не могла уже и молиться. Легонько постучал он в окно. Меланья вздрогнула и даже вскрикнула. — Это я, Степаныч: не бойся, Малаша. 
Малаша с приметною радостью отворила окно: — Что ты хочешь сказать? спросила она с любопытством. 
— Добрые вести, добрые вести, Малаша! Я теперь во всем доме хозяин. Костыльков мне передал начало. Завтра будут такие гости, что тебе не пристойно оставаться в Костыльковке; да для них же надо припасти и место для ночлегу. Так я тебя отвезу на старую усадьбу, где ты и проживешь на покое, долго, может-быть до свадьбы. Будешь сама себе хозяйкой; а Костылькову столько будет дела, что он про тебя и не вспомнит. 
— Степаныч! Степаныч! Бог тебя послал мне, горемычной. 
— Вот уж в этом ты не ошиблась,друг мой! Оденься-кa по-теплее. Завяжи в узел несколько подушек, и из платья, что по-нужнее и подай их сюда. Я уложу в повозку. С тобой поедет старуха Никитична для послуг и разговору. В повозке есть и съестное, на первый случай, и свечи, и мед, и пиво; долго ждать меня не будешь; да и не даль же какая ни есть: верст шести не будет. Ну, душа моя, в поход! 
Все было исполнено по наказу Степаныча и повозка с дорог̀ой клажей отправилась в путь. Степаныч напутствовал их крестным знамением и отер слезу тайную, потому что в темноте ночи никто не мог её и видеть. К утру весь женский пол со всех отделений кухонных, кучерских и других был собран и выслан в Будимовку, к приметному удовольствию мужей, 

====page 69====

отцов и братьев, которые, узнав о приезде городских гостей, понимали и похваляли предусмотрительную распорядительность Степаныча. На дворе еще от старого порядку, заведенного Марьей Савишной Костыльковой, под навесом болтался колокол. При покойнице, он cзывал челядь к урочным работам и трапезе. При Иване Степаныче обычай этот был предан забвению, потому что часто не в-попад нарушал спокойствие хозяина. Но в это утро, едва солнце поднялось на высоту семи часов, Степаныч собственноручно и бойко стал звонить. Челядь сбежалась и окружила его; но он всё продолжал бить в колокол, пока на крыльце не показалась фигура Костылькова в шелковом халате. Тогда Степаныч сказал дворне: — Ждать меня здесь! и сам бросился с рапортом к хозяину. 
— Что это значит? кричал тот с крыльца. 
— А вот что! отвечал Степаныч спокойно. Пожалуйте сюда. Гости чуть-чуть не на дворе. Я знаю вашу привычку; коли полюбится, вы иной раз, пробавляетесь до обеда и наслаждаетесь медовым сном; а эти грабители в десять часов уж будут ходить по всем вашим хоромaм, кричать: «Иван Степаныч, Иван Степаныч, пора завтракать»: Так лучше наш сон отложить до завтра, а теперь изготовиться к предстоящей беде. Слушайте, Иван Степаныч, вот как я распорядился и вот почему. 
Степаныч прежде излагал поводы каждой меры, а потом уже доносил об её исполнении и привел Костылькова в совершенный восторг. 
— Друг ты мой, заступник, спаситель!.. и то и другое. 
— Все это вздор, отвечал Степаныч покойно: это службишка дрянная. Я хотел только знать, одобряете ли вы мои дела или нет. А если одобряете, так ступайте себе спать. Можете еще час другой понежиться, а в девять колокол будет звать всех на службу: тогда уже и начальник являйся на место! 
— Явлюсь, тёзка! явлюсь! Послал же мне Бог этакого друга! Прощай! 
Два часа в хлопотах и приготовлениях промелькнули 

====page 70====

что две минуты и колокол загремел. На этот раз и Пахомыч проснулся. 
— Орефьевна! закричал он в просонках: подай сапоги, не замечая того, что он во всей одежде изволил преспокойно лежать на прилавке в сборной избе. Заметя ошибку, он выбежал на двор и столкнулся с Галунчиковым, который в беспорядочном виде также бежал по двору и кричал: — Опоздал! Плетей! Уже к обедне звонят... И запнулся, приметив какой пономарь и на какой колокольне звонит что есть силы. 
— Довольно, довольно, Степаныч, закричал Костыльков садясь на крыльце, как проконсул на провинциальном судилище. Главные чины: Степаныч, Галунчиков, и Пахомыч подошли к нему; все распоряжения Степаныча еще раз удостоились самой лестной похвалы и одобрения, во удостоверение чего Костыльков подал ему сверток с рублями. Степаныч призадумался, но только на одно мгновение, взял деньги, спрятал в карман, и сказал хладнокровно: — Пригодятся на расходы, теперь же их будет не мало. Ну, Иван Степаныч, одевайтесь теперь по-наряднее; да еще мне надо вам словечко сказать. Пойдемте... Өомка, и ты, Пахомыч, подождите нас здесь! 
Ушли. 
— Это он вас, Өома Ильич, так величает? спросил Пахомыч, лукаво. 
— Шалун! Я люблю его, что он всякому в начальство лезет. Право, люблю. Шутить, так шутить. Удалой молодец. 
— Плохия шутки, Өома Ильич! Эта птица высокого полету; уж если не сокол, так самый дюжий коршун. Вам-то ничего; вы себе коммиссар, а я его, как огня, боюсь. То есть, если бы я вам сказал, что он сделал, так вы бы присели. 
— А что такое? 
— Не велел говорить! 
— А ты знаешь, и не доносишь?.. 

====page 71====

— Да в этом никакой вины нет. Это паче заслуга, острого ума чудодействие, притча в лицах... 
— Послушай, Пахомыч, да ведь если ты не расскажешь, так я тебя в городе приму в руки... 
— По-мне пожалуй! Не моя секретность, а его, так я у него спроситься должен... 
— Не надо, Пахомыч, не надо! Не просят. Само окажется. 
— Конечно. Шила в мешке не утаишь. Идут! 
— Да что вы о таких пустяках заботитесь, сказал Степаныч выходя на крыльцо с Костыльковым: Я все предвидел. Таратайку! 
Таратайка подъехала. 
— Ну, Өомка, и ты, Пахомыч, сюда! Пойдем! 
— Куда прикажете? спросил Галунчиков, следуя за Степанычем в хоромы. 
— Много знать будешь, скоро состареешься. Вот посидите здесь на замке, пока вернусь, да толкуйте с Пахомычем о суете мира. Только если ты, прибавил он шопотом на-ухо Пахомычу: про вчерашнее хоть слово сболтнешь, будешь бит по пятам нещадно. 
Зам̀ок щелкнул, Степаныч ушел, таратайка уехала и Степаныч выпустил затворников. 
— Ну, Галунчиков, теперь ты волен! Поезжай на встречу воеводе, жди его у белой харчевни или у монастыря. 
— А Лукич будет без меня завтракать? 
— Завтраку не будет! 
— Как, не будет? 
— Я отдумал. Непристойно подчиненным есть больше начальника. Ты им скажи, что коли хотят, милости просим, я их велю кучерам на качелях покачать, или на лодке повозить, а съестного или питейного, кроме воды ничего не дам. 
— Да ты погубишь Ивана Степаныча: знаешь ли, если Лукич осерчает, так и воевода не поможет. Из yсepдия говорю. 
— Говори себе, пожалуй, да только мне слушать некогда. Поезжай лучше на встречу, а то даром пожалуют... 

====page 72====

Ну, как себе там хочешь, прощай. Эй, Сидор! Пойдем для воеводы жилье сочинять. Пока Иван Степаныч воротится, все должно быть готово. Пахомыч, ты безотлучно изволь быть при мне; рук мало, а дела пропасть. Возьми-ка, Пахомыч, этот стол, да тащи за Сидором на воеводскую половину. 
— Да разве, я... 
— Что, разве ты не холоп? Дрова у соседей собственноручно воруешь, да к себе таскаешь: сам видел; а тут, видишь какая белоручка! Гей, живей за работу... 
— Да помилуйте, Иван Степаныч, сказал Галунчиков: право я с такою инструкцией не посмею высокородной чиновности и носу показать; да и поздно; чай они теперь уже Старый Яр миновали; под самой Костыльковкой... 
— Тем лучше! 
— Как, тем лучше? 
— А тем лучше, что у меня рук мало; приедут; помогут воеводскую половину убирать, а ты, Өомка, можешь сейчас приниматься. Вот кресло, тащи; для отдыха его высокородию... Ну, ну, не отнекивайся. Не для меня, для своего же начальства. Через этот переулок кресло не пройдет, тащи его через двор, а я тебе двери отпирать буду. 
Галунчиков повиновался. Крехтя вытащил он тяжелое кресло; кое-как сполз с крыльца, но едва пошел двором, как в ворота въехала щегольская таратайка парой; Лукич собственноручно руководил красивых рысаков, а товарищ его, рентмейстер Бузе, спокойно курил табак из коротенького чубука и с веселою миною глядел в оба на красивое устройство усадьбы. Как увидел их Галунчиков, уронил кресло, повернулся и по невольному какому-то чувству собственного достоинства уселся в те же кресла и протянул ноги. 
— Это что? спросил Лукич с хохотом. Кто это тебя рухлядь всякую таскать заставил? 
— А вот мы спешим убирать воеводскую половину; 

====page 73====

не поможете ли и вы, Степан Лукич? проговорил с обыкновенным хладнокровием Степаныч. 
Лукич, чуть не помер со смеху: — Экой шутник! Нашел себе тяглых, ха-ха-ха! Как думаешь, Немец, ведь шутка знатная?.. 
— Я думаю... стал говорить рентмейстер Бузе: Я думаю... я полагаю... что это большой шутка... 
— Ну уж, господа, извините, а мне право не до шуток; вот на-те, Степан Лукич, возьмите этот ящичек для Меланьи Ивановны: нельзя же без этого ящика... 
— Что тут? 
— Посуда! Да полноте, пожалуйста, несите, говорят вам, вот, за Сидором... Өомка, что же ты сидишь? Приедет воевода, ты же будешь виноват... А вы, Карл Карлыч, вот извольте зеркало: можете глядеться дор̀огой. 
И на руках у Бузе очутилось зеркало, довольно большое и тяжелое... 
— Что ты, с ума сошел! кричал Лукич: да я хочу завтракать, а не мерзкую рухлядь таскать... 
— Завтракать! Надо прежде заработать! Не для меня, для своего же начальства трудитесь; из уважения к Meланье Ивановне, чтоб не обиделась; ну, вот и я возьму корзинку с плодами. В поход, ступай! 
И Степаныч толкнул Бузе, Бузе Лукича, Лукич Ильича и процессия двинулас. Иван Степаныч в это время въезжал на двор и не мог понять, что бы означала эта церемония. Таратайку приняли; Костыльков подошел к трудящимся и спросил: — Что вы тут делаете? 
— Завтракаем! отвечал Степаныч, толкая Бузе; Бузе Лукича, Лукич Ильича, который уже проходил в дверях воеводской половины. 
— Право, брошу!.. кричал Лукич: руки отдавило... 
— Так заплатишь! заметил Степаныч: заплатишь Меланье Ивановне по её высокородия оценке... 
И Бузе наконец прошел на воеводскую половину. 
— Ну, теперь, сказал Степаныч, входя за ними вместе с Костыльковым: как вы думаете, честные госпо

====page 74====

да? Кажется, все на порядке... Спасибо! Чем теперь вас занять, покуда повара справятся?.. 
— Как? загремел Лукич, теряя всякое терпение: так и завтрак не готов? Галунчиков, а ты что тут делал?.. 
— Я докладывал Ивану Степанычу, то есть, не Ивану Степанычу, потому что им некогда было, а Степанычу Ивану, но Степаныч Иван, то есть Иван Степаныч, не Иван Степаныч, а другой Иван Степаныч... 
— Что ты тут врешь? 
— Убей меня Бог, если вру... И врать никогда не буду, и вам не советую, Степан Лукич... С душевным высокопочитанием имею честь быть вашим, Cтепан Лукич, и вашим, Иван Степаныч, и вашим также, Степаныч Иван — подлейшим рабом Өома Галунчиков. 
И с этими словами коммиссар в два прыжка выскочил из комнаты... 
— Что с ним? с изумлением спросил Лукич. 
— Что есть с ним cлучилось? хладнокровно произнес Бузе. 
— Шутник! Точь-в-точь вы, Степан Лукич, когда докладываете воеводам коммиссарские раппорты об умерших. При таком случае шутка важный помощник! 
Лукич вытаращил глаза и смотрел на Степаныча так неподвижно, будто голову его из дерева выболванили. Но Степаныч, как будто не обращая на него никакого виимания, сказал Бузе: 
— Карл Карлыч! Вы опять свою дымную трубу прилаживаете. Так уж я должен вам сказать вперед, что у нас в комнатах богопротивным зельем курить нельзя. Меланья Ивановна и Максим Иваныч, как заслышат смрад такой — и в хоромы не войдут. Уж если хотите, так на заднем дворе. 
— А где у вас есть задний двор?.. 
— Пахомыч, проводи! Чем-то вас занять, Степан Лукич? право не придумаю. Наш монастырь теперь не то что бывало... Вы, кажется, любите на качелях качаться?.. 

====page 75====

Лукич хотя и очень был поражен неуместным замечанием Степаныча, но приятные воспоминания о качелях изгладили минутное впечатление. Лукич улыбнулся. 
— Конечно, сказал он лукаво: при воеводе оно было бы неуместно, а паче при воеводихе. Так уж лучше теперь... 
— Так ступайте же в сад, а я пошлю кому вас покачать... 
— То есть, просто, разум первой статьи у Степаныча. А я уже и дор̀огой думал: зачем ты, Лукич, и серёжки и платочки захватил, чай к качелям и подойти не удастся... Так я иду, Степаныч... 
— Ступайте, ступайте! Вы дорогу знаете. Ну, Иван Степаныч! Растасовал я эту чиновность. Не знаю, как удастся с остальными. 
— Да что ты затеваешь, Степаныч? 
— А то, чтобы вас высвободить из-под этих Татар. Съедутся, каждый хозяйничает. Пусть по нашей дудке пляшут, коли мы деньги платим. Приедет воевода, вы, батюшка, Иван Степаныч, возьмите его на сторонку и скажите ему на-прямки: — Послушайте, Максим Иванович, будем откровенны: что вам за охота, с этими уродами делиться? Стоют они мне дорого, нажились от меня довольно. Возьмите вы меня под свое персональное начало. Вся провинция в год обходится мне в тысячу рублей... 
— Какое, в тысячу!.. 
— Знаю, да так говорить надо. Возьмите, Максим Иванович, полторы тысячи, да уж одни, чтобы я этих грабителей не знал, и не видел. 
— Да сможет ли он без них? 
— Э! не беспокойтесь, это не Семен Семеныч; он просидит на воеводстве до второго пришествия. Ни пикнут!.. Пусть он их удовольствует с других имений, а с нас никто не моги взять ни копейки. Указы пусть возит рассыльный, а их, чтобы и духу не было... 
— Каждое твое слово, Степаныч, рубля ст̀оит. Но позволь мне и тебя спросить; вот уж сколько живем вместе, спросить не приходилось. Теперь, когда сердце 

====page 76====

мое так и легло к тебе, право, не в-терпежь знать: кто ты?.. 
— Бедный дворянин... 
— Дворянин! Вот не даром же сердце чуяло, что не из подлых. Обними меня, Степаныч, прости... 
— Да ты чем виноват? В бедности и горях моих другие виновны; их нет уже на этом свете; ищу ответчиков... 
— Да как же ты их найдешь, когда перемерли? 
— О! Я такой истец, что и мертвецам не дам покою. Но что об этом толковать! У доли своя воля и своя дорога. Ни смaнишь, ни свoрoтишь. Вот уж солнце прямо в темя бьет, сейчас пожалуют: будьте наготове... Ах, Боже мой, и забыл про Лукича... Евдоким!.. крикнул Степаныч выходя с Костыльковым на крыльцо у воеводской половины. По знаку его двое молодых конюхов бросились в сад, вскочили на качели, на которых Лукич дремал в приятном ожидании и в два мига садь огласился взвизгами Лукича. Он был большой охотник до качель, да при других обстоятельствах и не любил забираться слишком высоко. Крики его возбудили опасения Галунчикова... 
— Боже мой! Степан Лукич под небесами! Помогите! 
— Не мешайся, Өомка, не в свое дело! 
— Да как же провинция будет без земского секретаря? 
— Врешь, Өомка! земский секретарь больно за делами насиделся; пылью проняло; пусть проветрится... 
— Я только докладываю, и прошу, чтобы всякой ответ... 
— Падет на тебя, Галунчиков! 
— За что? 
— За то, что ты не удержал их от раннего приезду, как я тебе наказывал. — Ну, Иван Степаныч, по моему рассчету, кажется, теперь воевода должен быть близко: не поехать ли нам на встречу? Таратайку! Галунчиков, садись за кучера... 
— Я? Земский коммиссар!.. 

====page 77====

— Да, земский коммиссар, только не забудь за какое дело... Садись! 
И к особенному удивлению Костылькова Галунчиков повиновался. Не успели они выехать из усадьбы, как у рощи показалась воеводская колымага, влекомая четырьмя костыльковскими рысаками и сопровождаемая пятью всадниками; то были мостовой надзиратель и коммиссары. Колымага остановилась при встрече с таратайкой. Занавеска отдернулась. 
— Здравия и благоденствия желаем вашим высокоблагородиям! как будто условясь сказали оба Степаныча. 
— Здравствуй, мой ненаглядный! заговорила Меланья Ивановна: Максим Иванович всю дорогу спал, всё ему Костыльковка снилась; проспал бы до самых ворот, если бы по пути пресмешная оккaзия не приключилась. 
— А что такое? 
— Да, просто, умора. То есть, у меня от смеху бока заболели. Так рассмешил, что даже Максим проснулся. Я вам говорю, что такого лицезрения не скоро случится видеть. Сначала, признаюсь, оторопела; слышу кто-то стонет; я со страху двумя пальцами за китайку; гляжу через щелку, поглядела, да так и покатилась. Ну где таки этакой туше на одноколке ездить, самому править, подумайте, право! Поступил противу церемониалу, не захотел с бурмистром ехать. В одноколке! Ах он, печка этакая! Говорит: сам Великий Государь в одноколке ездит! Да то Государь! Ах ты, Господи! Как вспомню, смех до слез прошибает. Провалился, батюшка, провалился!.. 
И воеводиха залилась звонким хохотом. 
— Кто провалился? 
— Высадил и дно и сиденье!.. 
И еще смех. 
— Матушка, Меланья Ивановна, утешьте: кто такой? 
— Камерир наш, Андрей Кононович!.. 
И тут уж никто не выдержал; все захохотали, даже Максим Иванович осклабился. 
— Да где же он?.. 
— Торчит, батюшка, на дороге в своей одноколке, 

====page 78====

будто в хомуте: ни выйти, ни выползти. Максим мой было-разжалобился, хотел выгружать Андрея Кононовича. Хорошо, что я тут случилась. Что ты это, Максим, глупость такую затеваешь? Без мала час провозимся; в Костыльковку опоздаем; Иван Степаныч обидится... 
— Помилуйте! 
— Да уж я знаю, что ты такой добрый, да мы должны твою доброту уважить. За Кононычем можно с усадьбы послать. Ба! Кто это у вас за ямщика? 
— Да вот, шутник Ильич приезду вашего ради развеселился, сказал Степаныч, потрепав по плечу бледного Галунчикова. 
— Видно, с-позаранку хлебнул, заметил воевода. 
— Нет, Максим Иванович, с вечера, перебил Степаныч: — Теперь не прикажете ли путь-дорогу указывать?.. 
— Мы на всей хозяйской воле, отвечала Меланья Ивановна, и поезд тронулся. 
— Это что? спросил Максим Иванович, проезжая между строений усадьбы. Кажется у скотного двора наш рентмейстер Бузе... 
— Он, греховодник. От него всегда копотью такою пахнет. Вот уж можно сказать правду, что теперь он на своем месте... 
Дверцы отпер Степаныч и с Иваном Степанычем чуть не на руках вынес Меланью Ивановну, потом Максима Ивановича. Как-только воеводство было поставлено на крыльцо, крики из саду поразили слух их: — Батюшка, воевода! — Помилуй! 
— Что это? 
— Степан Лукич — страстный до качелей охотник, подхватил Степаныч и махнул рукою конюхам. 
— Слышал, слышал! с улыбкой сказал воевода. Меланья Ивановна, кто это нам рассказывал? 
— Полно, Максим Иваныч, как тебе не стыдно говорить об этаких забавах? Сам видишь, что конюхи его тешили... 
Лукич, с одной стороны, с другой Бузе, с третьей 

====page 79====

Галунчиков, все шли к крыльцу с недовольными минами. Степаныч успел что-то шепнуть Сидору и толкнул Костылькова. Иван Степаныч подал руку Meланье Ивановне, и все отправились в столовую, где огромный стол трещал под разного роду и виду блюдами; фляги разных сортов и в наготе своей и в стекляной натуре красовались не хуже серебра и золота. Аромат от явств шел такой, что Максиму Ивановичу чуть не сделалось дурно. При этом очаровательном зрелище, которое для многих краше всех швейцарских и неаполитанских видов, даже Лукич забыл свое воздушное путешествие, Бузе трубку, Галунчиков многия свои горести и напасти. Какое-то умилительное безмолвие пролилось между собеседниками; ноги у них подкосились, молча все опустились в кресла и, не глядя друг на друга, как будто условясь, стали обедать. 

ГЛАВА ПЯТАЯ.
ОБЕД.

Откушали, но еще допивали. Степаныч умел так ловко распорядиться, что Иван Степаныч разделил или отграничил собою Максима Ивановича от Меланьи Ивановны; сам же гофмейстер, не садясь, обходил стол и подливал вина и меду безостановочно. Так как Меланья Ивановна была за границей, то и не удивительно, что муженёк натянулся добропорядочно и противу пословицы, in vino veritas, лгал и хвастал на-пропалую. Вот что удивительно; Римляне были бойкие пьяницы, а сочинили такой неверный афоризм. Есть люди самые правдивые, а под-гульком врут и на себя и на других; есть хитрецы, а после доброй чаши гроггу готовы проболтать государственные тайны, если бы таковые за ними случились; есть наконец и такие, у которых и на-тощак и после обеда не добьешся словечка правды. К числу последних принадлежал и воевода Максим Иванович. Он рассказывал между прочим, что был с губернатором в Персии, что у них обедал шах, что как подали русского хмельного квасу, так шах, откушав стакан, стал на колени и ради Христа, просил 

====page 80====

подарить ему, что осталось в кувшине; что с-тех-пор при каждом посольстве в Персию посылают небольшой погреб, с крышей, земляным полом и песком, совершенно готовый и наполненный кувшинами с хмельным квасом. 
— Этот погребок, продолжал воевода, как привезут на место, тотчас пошлют за снегом, и зароют погребок в снег аршина на два. И знаете ли, вот как я второй раз ездил к шаху, так тот квас лучше нашего... 
В таких приятных разговорах, поливаемых крепкими русскими и заморскими напитками, время себе плелось; вставать и не думали. Только одна Меланья Ивановна стала жаловаться на продолжительность трапезы. 
— Пусть их бражничают, душа моя, Иван Степаныч, сказала она умильно поглядывая на хозяина: а мне бы хотелось отдохнуть, прилечь... 
— Позвольте проводить... 
— Да уж в таком дворце без проводника, того гляди, заплутаешься. 
И Меланья Ивановна не без труда и не без помощи поднялась с кресел и поддерживаемая Иваном Степанычем, как утка, с боку на бок переваливаясь, отчалила из столовой... 
— Я для вас, Меланья Ивановна, и особые покои снарядил. По вкусу ли только придутся? 
— У тебя мне все по вкусу... Экое удобство, подумаешь! И зеркало, и постель какая, и цветы и плоды, и воздух какой... Век бы тут осталась... 
— А кто же вам мешает? Живите себе сколько душе угодно... 
— Ох! Нельзя, Иван Степаныч, нельзя! Сердце бы то... да грешно оставлять сожителя; а он же без меня в три дни полетит с воеводства. С-обща, батюшка, с-обща взяли мы это воеводство, по старой ко мне губернаторской приязни... Так с-обща надо уж и править. Тут я ему позволяю бражничать, всё свои; опасу нет, а в провинции — упаси Господи! Сто глаз, сто недоброхотов. — Садись же ты возле меня, Иван Степаныч, что 

====page 81====

ты меня дичишься. Ведь я же не укушу тебя. Вот так, красавец ты мой, а право, красавец. Сколько тебе лет, душенька?.. 
Иван Степаныч сидел как на иголках, но очень хорошо понимал, что размолвка с воеводихой гораздо опаснее, чем с воеводой и придумывал, как бы благовиднее вынырнуть из предстоявшей беды. Будь на его месте Степаныч, дело бы уладилось, но Степаныч был далече, на ратном поле с противниками сильными и могучими. Степаныч сам изумлялся гигантским силам неприятелей. Измученный бессонницей, разными мыслями, предположениями и, наконец, благородными напитками, Степаныч сам чувствовал, как хмелел постоянно больше и больше. Присутствие памяти его не оставляло; однако же он решился воспользоваться её померкающим светом; он бережно вынул из кармана пук бумаг и улучив мгновение, когда никто не смотрел на него, засунул их за пазуху, плотно застегнул все петлицы зипуна, и сколько мог плотнее затянул пояс. Тогда спокойно предался судьбе своей и заснул сном крепким. Молодость! Ей довольно часу, чтобы собрать силы, разбросанные втечении двух суток. И точно, не прошло и часу, как Степаныч встрепенулся будто птица с утренним появлением зари. Ему стало так свежо; бодрость будто искра пробежала по всем жилам, жилкам и жилочкам. Он взглянул на собеседников. Все и все было в прежнем порядке: воевода только побагровел, а впрочем ничего, говорил без умолку; прочие также озарились как-то вечерним образом, но также ничего, слушали без-устали; один только Бузе почти дремал и держал в зубах черенок ножа вместо трубки. Даже Галунчиков, поступая за обедом с некоторою методою, хотя и спал, но то одним глазом, то другим, в очередь. По коммиссарской привычке глаза у Галунчикова были как лапы у гуся: один всегда был в запасе, другой на-стор̀оже. Но картина эта в то же мгновение разрушилась, потому что вошел Иван Степаныч в странном расположении духа, с приметной досадой, без всякого чиноположения бросился в кресла 

====page 82====

и заревел по-хозяйски: — Меду! Все проснулись: Бузе, уронив нож, проснулся, чтобы поднять, потерял равновесие и свалился, воевода хотел поднять его или по-крайней-мере освободить свои ноги из-под гнета, и также не удержал балансу; усердие к воеводе увлекло за ним в падении Лукича, Галунчикова и Пахомыча. Степаныч скорее зажмурился и притворился спящим. Иван Степаныч вскочил с места, чтобы позвать людей, но в самых дверях столкнулся с тучной фигурой Митюшкина, который, увидев подстольную картину, воздвиг руки свои горе и воскликнул с горестию: 
— О, бездна нечестия! 
Есть такие бараньи тенора, которых не забудет ни больная, ни самая тупая память. Голос Митюшкина был именно этого бараньего свойства. Распростертая чиновность оживилась от этого восклицания и хотя не без труда, поднялась однако же с помощью хозяина и заняла законные места. Степаныч, заметив гостя, положил руки и голову на стол, так чтобы нельзя было распознать его. Митюшкин всё-еще стоял в дверях и не знал на что решиться. Пахомыч, как человек менее зависимый от Митюшкина, оправясь, сказал с обычным лукавством: 
— Вот, Прохор Семеныч: зрите убо, како потребляются дары Божие. От двух аршинной стерляди — остался костистый хребет, и паки реку: все и вся в снесть человеку... А вы обедали, Прохор Семеныч?.. 
— Нет! отвечал Митюшкин, запинаясь и облизываясь: то есть обедал, да очень давно, то есть поутру, в самый полдень, и то не плотно: зной большой был... 
— Так не хотите ли прохладиться? спросил хозяин. Холодного жареного, холодной водочки, холодного меду. Все холодное, право, холодное... Вот начнемте с этого заветного меду. Сто зим мерз; всякая вода из него вымерзла... Просим откушать!.. 
— Митюшкин, прищурясь протянул руку, но Степаныч поднял голову и сказал как будто в просонках: 

====page 83====

— А, Прохор Семеныч! И вы здесь! Что так поздно? 
Рука Митюшкина опустилась; лицо приняло кисло-горькое выражение... 
— За делом, батюшка Иван Степаныч! 
— За делом, ну, так не пейте, а если можно дело до завтра отложить, так выкушайте на здоровье... 
— Можно, можно, право, можно; сроку еще довольно... 
— Ну, так кушайте, и мы за ваше здоровье выпьем... 
— За здоровье Прохора Семеныча, — закричали все с особенным удовольствием. 
— Рады стараться, отвечал он кланяясь всем, в том числе и Сидору, который с запасом фляг входил в комнату. 
— Только знаете, Прохор Семеныч: уговор лучше денег, сказал значительно Степаныч; мы тут собрались не длятого, чтобы об делах говорить, а чтобы покутить, повеселиться, от дел отдохнуть. Так у нас такой закон стал: кто про дело заикнется, из-за круглого стола вон, на повозку и во-свояси... 
— Именно так! утвердил воевода. 
— Принимаю закон! Премудрый! Столько умных голов глупости не выдумают. 
— Ну, так садитесь же на мое место, а я озабочусь о вашем угощении... 
— Истинный друг! сказал Митюшкин. 
— Уж что правда, то правда! Истинный друг, повторил Костыльков. 
— Постойте, Прохор Семеныч! сказал Степаныч, подходя к окну: одному есть не так вкусно. Вот и товарищ для вас и по вас... 
Все взглянули в окно и не могли удержаться от смеху. Пара дюжих волов на широкой телеге тащила мимо самых окон огромную тушу камерира. Он сидел на многих перинах подобно римскому триумфатору; погонщик шел возле пешком; а за колесницей двое слуг вели лошадей камерира с несчастною одноколкой. 

====page 84====

— На волах!! Андрей Кононович на волах! воскликнул воевода. 
— Лошади, сказал Степаныч, для поезда Андрея Кононовича оказались не годны. Так я и послал волов. Оно не так спешно, да надежно и для людей большего объему покойно... 
В дверях показалась туча или камерир, что в существе было решительно одно и то же. 
— С приездом, Андрей Кононович! С приездом! 
— Если это не мерзавец Егорка подпилил и днище и седалище, жалобно возгласил камерир: так я позволю себе учинить торговую казнь. Будто я один несколько дороден! Другие же ездят в одноколках. Это он, этакой!.. Вот я вам завтра пришлю его на смотр. Только на рожу взглянете, сейчас скажете: мошенник. Как объявлено было нам вчера повесткой от вашего высокоблагородия, чтоб быть к обеду в Костыльковку для известного высшему начальству интересса, я, как прочел повестку, и думаю-себе: А что если интересс продолжится дольше суточного термину; а может-быть и дольше. Имение большое. До шести тысяч разного казенного сбору. Могут случиться препоны. А Егорку я давно не сек. Он тут без меня неотменно напроказничает. Лучше я его высеку в запас, покойнее поеду — высек, а тут в версте от белой харчевни и притча. Вижу, что мало посек, да поздно... Ну, уж ворочусь, так наверстаю: я не обедал один день, не будет Егорка обедать месяц... 
— Да полно, Андрей Кононович! перебил его Митюшкин: и не обедали, а так мало о жизни своей думаете! Я вот и обедал, да боюсь умереть с-голоду. Тошнота такая, право. Надо мне по-чаще выезжать. Можно будет обеденное время в день до трех раз довести. Да садитесь же, Андрей Кононович, что вы сто̀ите? \
— Слушаю с подобающей аттенцией... 
— Вы не слушайте, а кушайте! 
— Слушаю — и кушаю, — сказал Андрей Кононович, и, проглотив чарку водки, уселся насупротив Митюшкина. Усердиe их возбудило соревнование и в прочих. 

====page 85====

Сидор приказал подать ужин. — Иван Степаныч пошел звать Меланью Ивановну к столу, но неизвестно почему взял с собой и Степаныча... Остановясь у дверей, оба в один голос произнесли: — Меланья Ивановна, изволите почивать? 
— Нет, уж не извoлю. Давно проснулась. Валяюсь себе: так приятно подумать иногда кое о чем. А что у вас там? 
— Пожалуйте кушать! 
— Сладостное житие! Рай земной! Только и слышишь про удовольствие!.. 
— Бараний бок простынет, сказал Степаныч. 
— С кашей?! 
— С кашей! 
— Иду, иду! Вот только обуюсь. Экое угощениe! Краюшек солнца еще на лицо, а уж зовут к ужину... А что мой Максим? 
— Слава Богу, не расшибся... 
— А разве упал?.. 
— Нет, повалился. 
— Зюзя этакая! Точно черпало колодезное: знай наливает. И никого чужого не было?.. 
— Только Митюшкин. 
— Митюшкин! Как же ты не усмотрел, Иван Степаныч?.. 
— Да меня там не было... 
Воеводиха приумолкма. 
— Да не бойтесь, Меланья Ивановна, сказал Степаныч: мы уж приняли Митюшкина в руки. Вот уж он упадет, а не свалится. Только вы уж, Меланья Ивановна, не отходите от Максима Иваныча, пока здесь Митюшкин... 
Костыльков пожал руку Степанычу, а тот продолжал: 
— Нас Максим Иванович не слушается. Ну, и воевода... 
— Я воевода! закричала Меланья Ивановна, выходя из опочивальни: Экой дурак, на часок от него отойти нельзя! Где он?.. 

====page 86====

— На месте... 
— На месте! кричала воеводиха уже в столовой: на месте! Это вы с полудня бражничаете?.. 
— Перестаньте, Меланья Ивановна, при Митюшкине, сказал ей на-ухо Степаныч: наблюдайте за ним в тихомолку... 
И Меланья Ивановна угомонилась; даже стала весьма ласкова, когда Митюшкин ей поклонился; вполне развеселилась, увидав камерира и пир закипел; полилось вино заморское, перемежаясь с разноцветными медами; ночной пир достиг до полуночи. Истекло двенадцать обеденных часов; первый заснул хозяин, за ним все гости; Меланью Ивановну провел до опочивальни Степаныч и откланявшись у порогу, пошел кликнуть к её услугам Палашку, которая приехала с господами на запятках колымаги. 
— Ну, Сидор, сказал Степаныч: погаси ты бережно свечи; запри столовую, ворота; вели спустить собак и ложись спать. 
— А вы, Иван Степаныч? 
— Я? Мне что-то не хочется; видишь, подымается луна; сяду на Орлика, да погарцую в чистом поле; загляну в Будимовку: что там делается; накажу как готовить дожинки... 
— Велите, Иван Степаныч, дожинки-то отложить. 
— А что? 
— Да я от ямщика воеводского сведал, что господа на неделю пожаловали... 
Степаныч покачал сомнительно головою и пошел на конюшни, наказав еще раз Сидору гасить свечи, запирать ворота и прочая. 
Луна поднялась величественно. Читатели мои, верно, в большом затруднении, не зная местности моего романа. Позвольте, будет и определительная местность; будет все; а пока любуйтесь этой очаровательной картиной красивых холмов, увенчанных золотыми пирамидами свежих снопов. Стоги сена недвижными слонами торчали на обширных лугах; речки, как серебристые змеи извивались в разных направлениях леса черне 

====page 87====

ли вдали, а по дороге изредка только красовались рощицы; сквозь чащу их краснел запад солнца; роса увлажала воздух обильно, и обещала прекрасный день. И вся эта непрерывная картина благословенного края была залита, затоплена серебром луны, величаво озиравшей окрестность. Тишина ночи была прерываема только ровным стуком некованных копыт Орлика. И какой это стук! Сам ездок едва его слышал. Но вот холмы, постепенно уменьшаясь, покатились вниз по приметной отлогости. Тесьма лесу постоянно более и более теряла свою сплошную массу, и вершины дерев вырезали на горизонте явственные удары; дорога как струнка неслась в лес; Орлик по ней; шаги его на песчаной почве стали не слышны. Вот и лес. Сквозь пр̀осеку, правильно прорубленную, можно было заметить, что этот лес в поперечнике имел не меньше версты. Орлик бежал, бежал и приостановился; поднял уши, и опять пошел в путь покойно и ровно. Степаныч оглянулся; в сторонке горел оставленный путниками огонь. Сердце у него ёкнуло на странный лад и какое-то невольное чувство заставило его поспешить. Он только взмахнул плеткой и Орлик полетел такою шибкой рысью, что иной собаке не удалось бы обогнать его на рысях. Версты как небывало; лес будто убежал. Величественная широкая река словно спала в мягком песчаном ложе; берега были не ровны; местами скалы торчали черными великанами над зеркальной красавицей; местами отлогиe берега покрыты были белою как снег песчаною пеленою, на которой не было видно и признаку прозябения... Дорога разбегалась в разные стороны. Главный путь шел прямо к реке; прочия дор̀оги и дорожки неслись к главнейшим возвышенностям берега. Степанычу легко было выбрать себе дорогу, потому что кружало с постоялым двором было на виду; за ним в шагах трех, четырех стах можно было различить длинное, предлинное строение, неогороженное и дряхлое, которое по всему уезду называлось Старою Усадьбою. У постоялого двора стоял обоз; в окнах блистами огни. Как кошка подошел Орлик к старому крыльцу постоялого двора, Сте 

====page 88====

паныч вошел в избу, снял шапку, перекрестился на темную, едва заметную, медную икону с дверцами, и, поклонясь на три стороны, сказал своим звучным, сильным голосом: — Хлеб да соль, ребята! 
— Спасибо! произнесло несколько хриплых голосов: Милости просим. 
Одного взгляду на сотрапезников довольно было, чтобы убедиться, что это радушие слишком корыстно. Есть люди, у которых на лицах написан их промысел. Рыжия бороды, серые, плутоватые глаза, усмешка адская, широкия плеча, сквернословиe: все это признаки необманчивые ремесла, которое в эти времена было еще в большой моде. Конечно, эти времена были на исходе. Строгия меры правительства, искусство и расторопность сыщиков крепко по-уменьшили зло, но наша провинция не могла еще похвалиться успехами гражданственности в этом отношении, и собственно по тому, что река давала все способы быстрого укрывательства от преследований. По сю сторону был театр действий разбойников, по ту сторону их притоны. С первaго взгляду, Степаныч угадал, что б̀ольшая половина сотрапезников были — гости с той стороны. Душа его затрепетала при мысли в какое соседство отослал он Малашу. Опасность была на лицо. Обстоятельства требовали решительных и скорых мер. «Хозяин!» крикнул он повелительно. Из-за общего стола неохотно выполз малорослый, тощий старик; вид его несколько успокоил Степаныча: «Что? Не бывала еще команда?» продолжал Степаныч, и за столом приметно стало сильное движение. 
— Незнаемо, кормилец, что ты баишь! Наш куток (угол) на большом пути. Много ездит всякого... Про кого ты спрашиваш? 
— Про солдатов и драгунов царских. Я из провинции послан; сказано: станут на ночь у Старой Усадьбы, али сядут в засаду у пристани. Так, видно, там. Где тут у вас пристань?.. 
— Какая пристань? говорил старик; но уже никто его не слушал. «Гости с той стороны» за шашки, да 

====page 89====

благим матом из общей избы; зашевелились подводы; заскрипели колеса и потянулись к реке. Степаныч внимательно следовал за всеми движениями гостей и радовался счастливой выдумке. Старик не обращал внимания на бегство половины своих гостей... Пока они уходили, он бормотал: — Какая тут пристань? Пристани тут никакой нет. Пристань есть, да верст десяток отселе, по реке. Там есть и ярмонка, а у нас пристани никакой нет. Был перевоз. Плот ходил. Да за Костылькова разорили; а пристани нет. Зачем тут пристань? Причалов много: где хочешь с лодкой подойдешь; а перевоз был. Плот ходил; да теперя нету; и пристани нет. Зачем тут пристань? А может учюг, где рыбаки; так то не пристань, то рыбный промысел. А пристани нет... 
Он бы еще рассуждал о пристани, да отъезд телег изменил и голос и вид и речь старца. Он повернулся к иконе, положил земной поклон, и выпрямился. — Господи! помиловал ты меня грешного! 
— А что? спросил Степаныч. 
— Ничего. Свое дело, барин. Нынче времячко похое. Один вор от другого бежит. Стало всем тесно. Не хочешь ли, барин, чего? Так приказывай. Петухи поют. Господа купцы отъедят, так и спать полягут, али в путь поедут; а я двор на запор. Только повещу, да и залягу... 
— Нет, хозяин! Мы-то уж до утра останемся, сказал один из гостей: Смекаем, какие гости у тебя были. Бог помиловал. Коммиссар их напугал, а то бы мы на ярмарку без товаров, пешком пришли. Так потрудись, хозяин, введи телеги на двор, да ворота на зам̀ок, чай не придут... 
— Придут, не придут, сказала старуха, входя в избу: а что были, так были. Ты, Ермолаич, нето, что я. Ты своих-то гостей не остерег; а я своих жильцов в овражек свела; там они просидели не мало; пока не уехали. Теперь спать улеглись. Молодая-то промерзла больно. Дай Бог, чтобы смогла. Дай-ка, Ермолаич, крючок. 

====page 90====

Я ей к утру желудочной изготовло; на-тощак дам; как рукой трясучку снимет. 
— На, Евдокимовна, чистой или с подмесью?.. 
— Чистой, Ермолаич: я уж сама чего нужно подмешаю. Вот тебе и деньги. 
Пока Ермолаич отмеривал водку, Степаныч с любопытством рассматривал старуху. Морщины обратили лицо её в ветхий гриб; она стояла согнувшись и опиралась на суковатую палку, а в другой руке держала стеклянную кружку, какими пивали бархатное пиво за барскими столами. На голове у старухи был повязан красный когда-то, теперь черный платок; род полушубка неизвестного меху наброшен на плеча и пристегнут под самой бородой; дальнейшего костюма нельзя было видеть. Несмотря на ветхость и бабы и её одежды, все в ней было как-то ладно; и старинное платье опрятно и старое лицо весело и покойно. 
— Спасибо, Ермолаич. Прощай! 
— Прощай, Евдокимовна! Заходи пожалуй завтра, погляди ты сынишку... 
— А что? 
— Да вот с час времени, не больше, заснул... Старуха моя совсем измаялась: мальчик целый день вопил... 
— Пустое дело, Ермолаич! Право, пустое! Что задарма разной дрянью поить; от этого здоровья не прибудет. А заснул, так значит и недуг заснул; уйдет сон, уйдет и немочь. А зайти, зайду... Прощай! 
— Спасибо, Евдокимовна, Бог с тобою. Я провожу тебя. 
— И я, сказал Степаныч. 
Старуха взглянула на него сомнительно и спросила: 
— А ты за чем?.. 
— Коммиссарское дело за всем приглядеть. 
— Кланяемся тебе твоей коммиссарской чести, да прощения просим... 
Степанычу дали дорогу и он подошел к своему Орлику... 

====page 91====

— Что это у тебя за гости, Ермолаич? Гляди, не с той ли стороны. 
— Не бойся, Евдокимовна... Люди хорошие. Вот в это лето третий раз проездом. Ничего за ними не видал. Честные плательщики, покойные постояльцы. 
— То-то же; гляди. Прощай! 
И старуха поплелась к старым хоромaм, а Ермолаич принялся вводить на двор купеческия подводы. 
— Что это за баба? спросил Степаныч, отвязывая Орлика. 
— Лекарка, барин-коммиссар, лекарка; и всякую немочь знает, и под- час такое скажет, что сбудется будто сон какой. Добрая такая. 
— А откуда ж она? 
— A Бог ее ведает. Я уж тут ее на Старой Усадьбе застал. 
— Ты разве здесь недавно? 
— Не то, чтоб и давно, а годов десяток будет... 
— И ты уже застал ее здесь?.. 
— Да как же не застать, когда она, почитай, тут родилась... 
Степаныч больше не расспрашивал. Спешно пошел он за старухой; Орлик тянулся за ним. Но как ни шибко шел Степаныч, не достиг и пол-пути, старуха исчезла за хоромами. Привязав к дереву поодаль своего доброго спутника, Степаныч обошел кругом хоромы; у трех крылец прислушивался; все тихо как в могиле. Постучаться, можно перепугать Малашу; она же, как можно было угадать из рассказов старухи, продрогла, скрываясь в овраге от разбойников. Ей больше всего нужен был покой. Если бы можно было вызвать старуху или Никитичну, да как узнать где именно та, где другая? Дождаться утра, когда встанут? Но так можно опоздать в Костыльковку, где присутствие его так необходимо. Уехать назад сейчас? Но кто поручится, что разбойники не расставили тайных соглядатаев, что не вернутся ночью на постоялый двор за купцами и товарами их; что не захватят Малаши? Ко всему этому примешивалось и еще какое-то чувство, которое удерживало 

====page 92====

его у старых хором. Ему казалось будто они ему давно знакомы; особенно вид реки, скал и песков, сходствовал с видом, который в голове его нередко сочиняло воображение или повторяла память. С тайной грустью, в которой однако же переливалась сладкая капля, уселся Степаныч, на куче соломы, набросанной под деревом, вероятно, для дневных отдыхов старухи. Уселся и задумался, задумался, да не на долго. Из глубины лесу шел к нему высокий, статный человек; Степаныч глядел на него в оба и не мог понять откуда появился нeждaный гость в такую пору, в такой хорошей одежде, с таким добрым и ласковым лицом. Он подошел прямо к Степанычу, без чинов сел возле него на соломе, взял его за руку и сказал знакомым голосом: 
— Послушай! Ты хочешь все испортить! Делай свое дело, как задумал, а ей зачем знать нашу тайну? По малой мере не теперь, а когда выйдет замуж. Дай мне слово, что не скажешь. 
— Клянусь, что будет по-тв̀оему, только скажи кто ты. 
— Удивительно! И ты не узнал меня? Не мудрено. Я больно переменился. Мороз землю, беда голову снегом покрывает. Ты знал меня в самой поре, когда я топором с одного разу убил этого проклятого медведя. 
Степаныч вздрогнул. Собеседник продолжал... 
— Зверь растянулся... А эти мерзавцы хотели у меня отнять добычу... Но ты меня не помнишь. Ты не можешь меня помнить, тем менее узнать... Вот, погляди, еще не сошли с моих рук знаки веревок; вот еще у меня в кармане то зелье... Я не допил.
С криком упал Степаныч на солому и чувства оставили его. 
Проснулся. Солнце и Малаша глядели ему в глаза. Евдокимовна и Никитична беседовали в сторонке, а Малаша сидела возле Степаныча на соломе и, казалось, только и ждала его пробуждения. 

====page 93====

ГЛАВА ШЕСТАЯ.
ВОЕННЫЕ ДЕЙСТВИЯ В КОСТЫЛЬКОВКЕ. 

Было еще больно рано, когда по красивому двору костыльковской усадьбы, конюх проваживал Орлика, облитого пеной. На усадьбе еще все спали, и свои и гости; Степаныч стоял посереди двора и, в раздумьи, не знал на что решиться. Будить ли, или дать им выспаться? Выспятся, еще пожалуй будут умны; но Митюшкин, если не выспится, будет глуп. и так плохо, и так не хорошо. Вдруг из-за рощи показалась толпа людей разношерстных и разнородных; там были и драгуны и солдаты и мужварье, вооруженное дубинами и топорами; почти все — пешиe, но были и всадники. Впереди ехал офицер в зеленом мундире с желтыми выпушками и окладкой, и по наружности был предводителем армии. Завидя Костыльковку — армия грянула песню, и Степаныч по какому-то невольному чувству вышел на улицу им на встречу. 
— Ба! закричал офицер: Ванька Остряк! Ты как сюда попал? 
— Не нароком, ваше благородие! Бог меня сюда направил. 
— Рад тебя видеть, очень рад, право; а что, брат, Ваня, по старой привычке, чай поднесешь чего выпить, чего перекусить? Ты, верно, и здесь по съестной части, как в губернии. 
— Куда, батюшка, ваше благородие! Неволя пляшет, неволя скачет, неволя песеньки поет. Укажут — половой, велят — конюх, пожалуют — дворянин; между людей все на бумаге: у них не в душе — род, не в сердце — звание, все на бумаге; бумажка есть — и все верят... 
— Э, да ты, Ваня, что-то по иному нынче шутишь. Я, брат, загадок не жалую. Голову сломаешь, а не смекнешь... Говори на-прямки... 
— Не надо, а будет надо, скажу. Куда путь держишь? 
— Да уж известно куда: наше житье теперь по лесам, да по оврагам; ищем... 
— Жаль, что вчера ты не был на Старой Усадьбе. 

====page 94====

— А что? 
— Нашел бы. 
— Что ты говоришь? 
— Были... да я разогнал. 
— Зачем же ты их разогнал? Вот я тебя велю сейчас под арест взять; зачем ты не донес? 
— За тем, что некому было. Да, видишь, теперь тебе и доношу; и еще тебе скажу, что там у них причал; в кружале — привал; команде укрыться есть где: а тебе готовое жилье; половину хором тебе отдам, коли хочешь. 
— Ты? 
— Я. 
— Да ты что? Прикащик, что ли? 
— Подымай выше. 
— У барина в чести и милости? 
— Подымай выше. 
— Да что же ты? 
— Хозяин! 
— Ты, Ваня, не забудь: мы с тобой не в харчевне; я теперь не на гульбе какой, а на царской службе. Ты мне воров подавай: где их видел? 
— Послушай, честной офицер! Слезь-ка с қоня; пойдем погуляем по саду. Я тебе кое-какие диковинки расскажу; ахнешь; а ты роду хорошего; души еще лучше; так тебе слова мои не противны будут; команда пока поотдохнет; на усадьбе люди подымутся, — накормят. Тогда ступай в путь: недалече; до ночи два полка усадишь над рекою... 
Офицеру полюбилось предложение, он слез с лошади и ушел с Степанычем в сад. Офицер был лет тридцати пяти, хорошо сложен, недурен лицом, только порох и солнце маленько его и припекли и прикоптили. Недолго тянулась прогулка. Выходя из саду, офицер то и дело кричал: 
— Вот где воры, вот кого ловить надо! Нет, Иван Степаныч, я уж за тебя по-братски постою... 
— Об том только и прошу, Семен Романыч, чтоб ты в это дело не мешался: все испортишь; коли мо 

====page 95====

жешь, так помоги мне как я сказывал; а нет, так лучше убирайся по-скорее со всей твоей командой. 
— Изволь, изволь, быть по-тв̀оему. Бери команду, я становлюсь во фронт. Марш! 
— Марш! 
И Степаныч ударил в колокол; долго в этот раз пришлось ему звонить; дворня, и та с трудом собралась на зов Степаныча; а чиновность и пушками разбудить было трудно. Примечая недействительность меры, Степаныч сказал: 
— Семен Романыч, есть у тебя барабан? 
— Два! 
— Прикажи вон под этими окнами приударить! 
И барабаны загремели, и колокол звучнее загудел. Но изо всей чиновности проснулся только один Митюшкин и выскочил на крыльцо. По знаку Степаныча, барабаны смолкли. Он сам подошел к крыльцу. 
— Что? неужто спят? спросил он; но Митюшкин вместо ответу сам спрашивал: 
— Что? Турки? Татаре? Шведы? А? Что?.. 
— Свои, свои, Прохор Семеныч, не опасайся! Скажи лучше: наши спят? 
— Не видал... 
— Так поглядим! 
Степаныч возвратился из хором с довольной миной, взял за руку Митюшкина, потом офицера и потащил обоих в сад, наказав людям итти по своим местам; но господ не будить. Хотя тайна, казалось не могла выйти наружу, но Степаныч не вспомнил о предателе или, лучше сказать, о предательнице. Уже звонок разогнал сон Меланьи Ивановны и навел на нее недоумение; но барабанный бой привел ее в страх неописуемый. Ужасы войны в страшной картине представились её воображению; а главное, что на этой войне мог случиться генерал: без генералов же какая война, а генерал старше губернатора; хотя может-быть и моложе губернатора. Притом же военная дисциплина не то что гражданская. Там можно найти денежные или вещественные пути к оправданию, но тут взятки 

====page 96====

гладки; тут улика на лицо: воевода захвачен в-расплоx; а военные люди к тому нетерпеливы; у них как-нарочно сбоку — шпага, а в руке трость; кого не нужно резать, так пожалуй тростью, а это посрамит воеводский сан, дойдет до губернии... 
И с какою быстротою неслись эти мысли, с такою же скоростью обувалась и одевалась Меланья Ивановна. Вспотела, запыхалась, однако же кое-как окончила тоалет и бросилась в столовую, где уже, отложив всякую обычайность всторону, тузила в затылок, то мужа, то Лукича, то Галунчикова, причем досталось зауряд и камериру и Бузе и Пахомычу и невзначай даже Костылькову. — Мера Меланьи Ивановны была действительнее и колокола и барабанов... Все проснулись и с ужасом спрашивали друг у друга что случилось... 
— Слава тебе, Господи, кричала Меланья Ивановна: что еще ничего не случилось; ceйчас будет сюда генерал. 
— Какой генерал? 
— Какой бы ни был, а всё генерал. Война в Костольковке. Нaбaт, барабаны, а вы спите! Я, право, выбилась из сил; за всем сама смотрю; того гляди придется самой резолюции писать. Поглядите, на кого вы похожи; а уж ты, зюзя этакой! Ступай за мною, я тебя причешу; а эти как-себе хотят, а под судом будут! 
Галунчиков, Степан Лукич, и даже камерир побледнели. Один Бузе при этих словах приосамился и сказал с важностью: 
— Какой суд! Ни какой суд не есть!.. 
— Военный, батюшки светы! воскликнула Меланья Ивановна, взглянув в окошко. 
— Под военный суд! запищал Галунчиков: того и гляди шпицрутеном... 
— Или аркебузируют, дрожа произнес Лукич, бледный как полотно... 
Воевода, влекомый за руку могучей супругой и не понимая, что вокруг него происходит, также терял бодрость; Пахомыч, не причастный грехам гражданским, потому что грехи его принадлежали к категории учёных, поглядел в окно и присел на пол... 

====page 97====

— Что там? спросили почти все. 
— Пушки! с трепетом произнес Пахомыч: жерла их направлены в нас. Сейчас палить будут. 
И все, ни кого не исключая, последовали примеру Пахомыча и присели. Это спасло Степаныча. Возвращаясь из саду с товарищами, он приказал барабанить, а сам принялся за колокол. При первых ударах в барабан, многие вскрикнули, полагая, что открыли канонаду; в то же время двери отворились, и в столовую вошел офицер с Митюшкиным. 
— Вот тебе раз! громко сказал Пахомыч: теперь начинается арестование. 
— Что это, честные господа! спросил офицер, осматривая коллекцию добровольных карликов. В какую вы это игру играете? 
— В грибки, ваше сиятельство, в грибки! поднимаясь отвечал Пахомыч... 
— Не слыхал. Какая же это игра? Я не знаю. 
— И мы не ведаем, сказал воевода, подымаясь. Хотел Пахомыч научить... 
Мало-по-малу и все выпрямились, только один Галунчиков, стоял как коромысло над колодезем, сохраняя с трудом равновесиe. 
— А где хозяин? спросил офицер. 
Все чиновничьи руки, в том числе и Меланьи Ивановны, вытянулись и указали на Костылькова. 
— Прощенья просим, что сон ваш потревожили. Дело не наше: так указано; команда то и значит, что она под командой... 
— Совершенно справедливо, ваше сиятельство, сказал Лукич. 
— Сущая истина, — подхватил Галунчиков. 
— Святая правда, произнес воевода, а камерир утвердил положение значительным: — Гм! 
— Ну, теперь не знаю, к чему приступить прежде, продолжал офицер: к пище или к делу. Правду сказать, есть смертно хочется... 
— Чего ты зеваешь? сказала Меланья Ивановна Костылькову, который стоял неподвижно, будто на него 

====page 98====

столбняк нашел. Между-тем Лукич уже почистил кресла и подвинул их к офицеру; другиe также оживились, кто ухватился за тарелку, кто за пустую бутылку... Костыльков, побуждаемый воеводиxой, отправился за съестными и питейными припасами. 
— Ну, господа! сказал офицер, сев в кресла: xoзяина теперь нет; можно перемолвить кое о чем. Глядите, чтобы за потворство богатым мальчишкам не ответить Богу и Государю. Нас-то, голышей, вы не жалеете. А вот такие развратники вам по сердцу и по руке. Так вот смотрите же, чтобы воля начальства была беспрекословно исполнена. Питербурх далече; может опоздать; тогда он сам по-себе, а вы сами по-себе будете в ответе. Ну, Прохор Семеныч, объявляйте приказание, мое дело — исполнительное... 
Митюшкин ободрился, выступил вперед и возгласил: — Губернское начальство... (Митюшкин поперхнулся: желает, нет не желает, а указало... (Митюшкин вспотел и стал утираться)... указало, всех нетчиков, сколько их ни есть выслать на смотр, первого сентября... То есть, первого сентября из уезда... а кого, тем приложена поименная табель... 
— А кто ослушается, перебил офицер: то имеет воевода обратиться к военным командам... Поняли? Ну, теперь позвольте покушать... Право, есть смерть-хочется. Прощайте! Ступайте, да потолкуйте, как бы получше исполнить поручение. Остается только неделя. 
В столовой остались только Митюшкин да офицер; прочиe выползли на крыльцо, оттуда чуть не бегом бросились в сад, и открыли совет в беседке. Пахомыч, пользуясь общею смутою, отправился на задний двор. Костыльков, завидя бегство провинциальной чиновности, устремился за нею, но на пороге встретил его ужасный прием: 
— Беги! кричала воеводиха: спрячься, где-нибудь в лесу; только скажи мне, где ты будешь; уж я об тебе радеть буду; теперь лето, от стужи не пропадешь. Поищут, поищут, да и уйдут, а там тебя Максим выручит. 

====page 99====

— Матушка... 
— Молчи! Не умничать! Хоть весь уезд, всю провинцию отдай в солдаты, а Ивана Степаныча не моги. Убью! 
— Убьешь? Верю, верю! Сдержишь слово, да ведь меня самого под суд... 
— Да что! Иван Степаныч, бедняк какой, что ли? выручит... 
— Нельзя, Меланья Ивановна, сказал с важностью Лукич. 
— Что нельзя? 
— Ни как нельзя! Я про Ивана Степановича ничего не говорю; пока нас слушался да уважал, десять смотров прошло, ни на один не потревожили, а как стал земских секретарей на качелях качать... 
— Да ведь не я... 
— А земских коммиссаров всякою позорною бранью поносить, заставлять за батраков рухлядь таскать, за ямщиков править... 
— Да разве я?.. 
— Камериров на волах возить... 
— Господи, Боже мой, да ведь не я, Степаныч... 
— Ну, так пусть Степаныч и выручает. 
— И выручит... сказал Степаныч, входя в беседку, к общему неудовольствию, за исключением четы воеводской. 
— Друг мой! сказал Костыльков, увидав Степаныча: пришла беда не минучая; прислали за мной команду; хотят на службу силой взять... 
— Кто? 
— А вот этот чортов сын Митюшкин, с этим, кто его знает... 
— Ну, а ты что? С чиновной челядью возишься, как будто она тебе теперь помочь может! Пришла пора, они, видишь, и заважничали. Да уж так написано, что кто больно смеется сегодня, тот больно будет плакать завтра; кто плачет сегодня, завтра утешится. Вздор, Иван Степаныч, пустяки! Плюнь! Дело алтына не ст̀оит. Дай денька два, три: пусть только губернское начальство из провинции уедет. 

====page 100====

— Губернатор в провинции! воскликнула Меланья Ивановна. 
— Пока нет, а к вечеру неотменно будет, отвечал покойно и утвердительно Степаныч, и Меланья Ивановна, всплеснув радостно руками, заговорила: 
— Это он меня, голубчик, навестить хочет! Coскучился, старичок мой почтеннейший: ну, теперь не бойся, Иван Степаныч! Теперь есть защитник и покровитель твоей молодости! Колымагу! Скорее колымагу! Беда, как никого в провинции не застанет... 
Удивительное дело! Никто и не спрашивал, откуда пришла весть, кто писал, кто говорил; все бегали, суетились, сбили с ног конюхов; некоторых кучеров едва отыскали, потому что никто не ожидал такого скорого отъезду. Прежде всех уехал Галунчиков, которого предусмотрительная воеводиха выслала на границу для встречи губернатора; камерира отправили на доброй костыльковской тройке; Лукич уже сидел на своей таратайке и в нетерпении ругал Бузе, который забежал на кухню, закурить на дорогу трубку; но вот, подобно пароходу, понеслась и таратайка. Подали и колымагу; на запятках уже сидела Палашка, а в колымаге воевода; одна Меланья Ивановна пробавлялась еще в беседке. 
— Не бойся, душа моя, говорила она Костылькову: дура я, что ли? Позволю у себя отнять такого парня! Не бойся; поставлю на своем. Сказала и сделаю. Ты только умасли Митюшкина и этого военного. Степаныч поможет. Я уж смекаю, что это после тебя, первый человек... А ты, душа моя, не бойся; у меня и на коммиссарстве, дворяне по моей воле дома себе проживали, а уж на воеводстве... Ну, да говорят тебе не бойся! Прощай! 
После трогательного прощания и воеводиха уселась в колымагу; во все время прощалась взорами; оба Степаныча проводили колымагу до ворот и оставшись одни, посмотрели друг на друга значительно, 
— Ну, сказал Костыльков: слава Богу, уехали! 
— Не радуйся! заметил сухо Степаныч: главные — не уехали и от этих ни взяткой, ни хмелью не отделаешься. 

====page 101====
Костыльков побледнел. 
— Жаль мне тебя, Иван Степаныч! Ты точно так как я, за других терпишь, за других расплачиваешься. 
— За кого, за других? 
— Когда-нибудь и это узнаешь! Семь дней сроку. Посмотрю, поворожу, авось придумаю... 
— Друг мой! 
— Я друг твой! Конечно, Иван Степаныч, и отцы наши друзьями были! 
— Отцы наши?.. 
— И это когда-нибудь узнаешь... 
Лицо Степанычу изменило; зверская улыбка пробежала по устам и пропала, будто зарница, без грому. Костыльков, пораженный непонятным для него чувством, глядел на него бессмысленно, ожидая дальнейшего объяснения; но тот не замечал Костылькова. Утопая в соображениях, он беспрестанно менялся в лице; наконец как будто догадался что ему делать; лицо просияло; он вздохнул отрадно и сказал Костылькову: 
— Иван Степаныч! Разогнал я всю провинцию, разгоню и этих в̀оронов. Ступай себе к Груше или к Малаше. Ну, говори правду, Иван Степаныч: к кому больше сердце тянет: к Груше или к Малаше? 
— К Груше, Степаныч, к Груше! Надоела мне эта вор̀она; точь-в-точь Митюшкин она для меня; взгляну на нее, точно попрек слышу. К Груше, к Груше!.. 
И радость и досада заиграли на устах Степаныча. 
— Ну, так ступай же ты к своей Груше, а я примусь за гостей. 
— Так я могу ехать в Будимовку?.. 
— Должен! 
— О, Степаныч! Теперь я вижу, что отцы наши были друзьями... 
— Нето еще увидишь! Прощай! 
Костыльков, как ребенок, радовался позволению; чуть не сам запрягал таратайку; то и дело оглядывался: не идут ли отменить приказание и уж за плетнями усадьбы вздохнул свободно, когда лошади могли пуститься во всю рысь... Степаныч из окна наблюдал за Костыль 

====page 102====

ковым, и на все вопросы офицера, который, окончив трапезу, оканчивал мед и вино, не отвечал ни слова. Митюшкин не делал никаких вопросов, потому что спешил в провинцию, а перед ним еще оставался каплун с начинкою и какое-то диковинное блюдо, которое он изотведал до последней крошки, а всё не знал из чего оно состряпано. Наконец и каплун исчез. 
— Ну, теперь, пора и вам, Прохор Семеныч! Вот сегодня вы показали, что трусом никогда не были! Молодец! Просто, молодец! Семен Романыч, вы так и в губернии рассказывайте! 
— А, что? Плохо не бойсь я их припугнул, а регистра-то нет! сказал с довольным видом Митюшкин. 
— В том-то и молодечество, Прохор Семеныч! То есть, как Семен Романыч в губернии расскажет: вот, подумают, молодец. 
— Семен Романыч, только уж про регистр ничего не упоминайте. Право, только для вас такую ложь отпустил. Сам по-себе ни за что бы... 
— Да поезжайте же, Прохор Семеныч! Вы должны почти первый к губернатору явиться... 
— А вот сейчас, моя умница! Нет ли винца? 
— Нете! Воевода все выпил... 
— Экая лакомка! так хоть медку... 
— Камерир... 
— Так и знал! Бочка проклятая! Право, я с ним служить не могу. Как угодно начальству, или я, или он вон из провинции... Так уж наливочки... 
— Лукич, Ильич!.. 
— Знаю. Знаю. Пиявки! Нечестивцы! Им вина и меду не давай. Придется настоем покончить... 
— Пахомыч... 
— Что? И настойку выпили! Пьяницы! Прожоры! А еще других людей своим пороком облыгают. 
— И оболгут перед губернатором, если опоздаете. Право, поезжайте! Вот благо и лошади готовы. 
И насилу на-великую удалось Степанычу выпроводить Митюшкина, усадить на повозку и отправить... 

====page 103====

— Ну, Семен Романыч! Не знаю как благодарить! Все идет по-м̀оему. Не будь вас, Митюшкина бы загоняли, запутался бы, — мне не ловко; подали бы ему кружку с пенистым, даже хоть с пенным и концы в воду... Разогнал я их. Будут ждать дня три четыре; губернатор не приедет; примутся за старое ремесло; тогда — я опять попрошу вашей помощи. 
— Хорошо, Иван Степаныч, только уж во второй раз не ручаюсь; кого ни есть из этих злодеев, а поколотить надо; ведь это все отъявленные; ведь они из алтына продадут брата, сестру... 
— Ах, Семен Романыч, где женщина замешается, там и честной не устоит... 
— Вздор! Честный — везде честный! 
— Полно, так ли? 
— За других только дурак ручается; а уж про себя скажу: запри меня на зам̀ок с первой раскрасавицей, будто с сестрой буду жить... 
— Полно, так ли? 
— Ей Богу! 
— Верю, верю! Ну-те, Семен Романыч, пора и нам в поход. 
— А людей накормили? 
— Накормили... 
— Сколько следует? 
— Да что вы это, неужто деньги станем брать? 
— А неужто я себе их в карман положу. Деньги царския... 
— Ну, так вы и покажите так по книгам: в Костыльковке даром накормили, так и деньги на лицо... 
— И то правда! Ну, так в поход! А до реки далече? 
— Ходьбой часа два... 
— Так не опоздаем! В поход! 
Вышли. Ударили в барабаны. Команда собралась и выступили в поход. Степаныч на Орлике ехал возле офицера; армия шла в почтительном расстоянии оглашая окрестность песнями... 

====page 104====

ГЛАВА СЕДЬМАЯ.
ГОСТИ С ТОЙ СТОРОНЫ. 

Степаныч предупредил команду. На Старой Усадьбе никто не ожидал, что он приедет опять так скоро, и потому настала радость великая. Больше других обрадовалась Евдокимовна. До приезду Степаныча, она частенько поглядывала то на отлогие, пустынные, покрытые мелким кустарником берега реки по ту сторону, то на солнце, которое, перекатясь через полуденную черту, стало тускнуть. Кто верит колдуньям? Я, пожалуй, и верил бы, да не смею: век не велит; но в те времена верили, и Евдокимовна была колдуньей. Свойство ли предвиденья было то или чары, неизвестно, только Евдокимовна встретила Степаныча загадочною речью: 
— Солнце заходит! Ты за него! А гости будут... 
— Угадала, Евдокимовна, будут гости знатные, добрые слуги царские. Рай мой, Малаша! Просторны твои хоромы, а начальнику надо пристанище дать... 
— Э, батюшка! радостно перебила Евдокимовна: бывали и у нас пиры, бывало веселие; много местилось гостей в барских хоромах. Тридцать покоев, батюшка; семь выходов; три крыльца крытые; так есть где раскинуться. Помню я последний пир перед самой охотой; Степан Петрович почитай всю ночь с гостями песни пел, а на бабьей нашей половине ничего и слышно не было. Так мы, женской пол, на своем конце и останемся; а царским людям хоть все хоромы отдай... 
— Ладно! Ну, а ты, моя Малаша, не забудь, пойдешь за помещицу, слышишь... 
— Я? Да как же я?.. 
— Да так же, за помещицу, да и кончено. Нельзя же тебе от него прятаться... 
— Батюшки-светы! Солдаты... убьют, застрелят... 
— Какой вздор! Идут они на твою защиту; благо, с тобой и платье есть по-наряднее; поди-тка, душа моя; на белые плечики накинь душегрею, да выходи на встречу честному командиру... Полно, не чинись, Малаша. Помни, что я тебе зла не желаю. Все что ни говорю, что ни делаю, толк есть. Ну, ступай! 

====page 105====

— Да, как же я, право, ведь я по-помещичьему и говорить не умею; осмеет еще... 
— Полно же, говорю тебе, вон и они... 
— Ах ты, Господи, срам какой! 
И Малаша убежала, но Степаныч пошел за ней, умел уговорить, умаслить, и Малаша как на угольях уже стояла на крыльце и не смела взглянуть на гостей... 
— Вот, Семен Романыч, здешняя барыня!.. стал говорить Степаныч, не обращая внимания на то, что Мелаша то и дело дергала его за рукав: — Не полюби, гляди, бедной сироты! (Малаша закрылась обеими руками, да и Романыч как-то смешался.) Не бери в полон вдовьего сердца. Ты птица перелетная; улетишь к другой весне, а эта завянет. Позволяю вам всякую беседу, и трапезу, и речь, только любиться нельзя! 
— Видно, Иван Степаныч, за самим грешки... 
— Водятся... 
— Что это, право?.. запищала Малаша сквозь слез: — Не выдержу! 
— Полно, полно, Меланья Ивановна! Мы с тобой свои, что нам чиниться; ну, хозяюшка, проводи-ка гостя, покажи ему, где его покои... 
— А я почем знаю! Я сама не во всех была. 
— Не изволь трудиться, хозяюшка. Мы народ ратный. Над нами Божий шатер: поместимся; а покою твоего не потревожим. Видно, ты царских слуг не жалуешь?.. 
— Боюсь... 
— Это от чего?.. 
— Да Иван Степаныч частенько рассказывал, будто они такие строгие... 
— Пугал, я пугал, перебил Степаныч: девушек, что ребят от греха стращать надо. Ну, так, Евдокимовна, ты отворяй, а мы все за тобой командира провожать будем. 
— Да что ты, Иван Степаныч, обо мне хлопочешь. Прилягу где-нибудь на приизбе и ладно; нынче дело летнее; не о том теперь забота: надо людей рассадить; погода что-то хмурится; быть буре; надо их укрыть от 

====page 106====

невзгоды, а злодеи чаще всего под гром небесный творят страшные дела... 
— И не стар, а видно присмотрелся, — сказала старуха: будет ночью буря, будут и гости; завоет на небе, загудит на реке, вaлы чуть не хватают до маковки черного бугра, а им тут-то и раздолье. Песни поют, безбожники, на ладьях и по реке и по затокам так и разгуливают; утомятся: к нашему кружалу пристанут, почитай до-тла все выпьют, денег не заплатят и опять под бурю. И хмель их не берет! 
— А где же у них тут причалы? 
— Все знаю, батюшка, коли хочешь; укажу... 
И Евдокимовна повела Романыча к реке; невольно пошли за ними и Степаныч, и Малаша, и Никитична, и команда. Все распоряжения сделаны; сели в засады; кашевары отправились в лес кухню закладывать; обоз и лошадей увели также в леc, а главные действующия лица уселись под тению десятка прекрасных многолетних лип, осенявших черный бугор, или скалу, торчавшую над самой рекою. Вид был истинно восхитительный. На западе собирались тучи и умножали прелесть чуднaго вечера. Собеседники и собеседницы скоро освоились; искренность и непринужденность оживила речи. Евдокимовна болтала больше всех, и больше всего о временах былых Старой Усадьбы. 
— Тут, вот где мы сидим, кончался плодовый caд; я говорю, что груши с Малашину голову были; вон, вдоль по тому берегу от того места, где шест торчит, до большего булыжника, была барская пристань и рыбный лов. Вот уж тешились под-час, а больше с огнем: жаровни зажгут и по над рекой поставят пo всей пристани; а сами-то постанут с острогами, да баграми. Потеха!.. А пуще всех на рыбной ловле священник Никита умел заправлять... 
Степаныч вздрогнул. 
— Бедняга! Где-то он теперь? Любил он Степана Петровича как сына родного... 
— А где же он жил? 
— А вот, если видишь, под лесом горка: там и 

====page 107====

церковь стояла. Как стало на усадьбе пусто, гости с той стороны пришли, пожар такой затеяли, все погорело; диво как уцелели хоромы. В тот пожар и пчел всех выкурило; и пчельник Антон где жил, и тa изба погорела. Только хоромы, а то все, все на золу пошло; а кружало и двор, это уже за Костылькова, ради барышей построили. И люди куда девались! Помню я этот день, как отец Никита заезжал, нивесть откуда. Приехал. Где бумаги? Говорю: был тут Антон пчельник с Лукой садовником; что могли забрали, ограбили и ушли, окаянные! — Ну, это не худо... сказал отец Никита. А где Антон? — А кто его знает; были тут заним из Костыльковки сыщики, меня допрашивали, где Антон? Стащил он там что-то и ушел... После того много прошло годов. Ни про Антона, ни про Никиту ничего не слыхала. 
— Антона уже нет на свете! со вздохом сказал Степаныч. 
Евдокимовна вскочила... 
— Так ты знавал Антона?.. 
— Как не знать! Добрый был старик; покойному помещику был предан без лести. Умер Антон: старость одолела; а всё покойнику своему барину до смерти служил. 
— А где же он умер? 
— Далече. В большом селе государевом, под самою Москвою огородничал; нажил себе достаток честный, да не вкусил плода трудов своих... Помер... 
— Давно ли?.. 
— Год с хвостиком. на Маккавеев. 
— И ты знал его?.. 
— Что это? осенив рукою глаза, спросил Стeпаныч: Стадо не стадо; люди не люди, там между кустов пробираются. 
— Гости, радостно перебила Евдокимовна, удерживая Романыча, который уже хотел вскочить и пойти к своей команде, расположенной в засадах. — Нет, Ceмен Романыч, не трогайся с места; прислонись луч 

====page 108====

ше к липе: зорки эти коршуны; ползут к своим лодкам, чтобы их с пагорной стороны не подметили. Как доползут до камышей, тут уж их и птица не засмотрит, а они все видят; выглядят все что на берегу делается, да и ударят под шумок. Буря на носу; гости на глазах, так уж пока не смеркнется мужскому полу и шевельнуться нельзя, сейчас подметят; а Меланья с Никитичной пускай идут в хоромы... 
— Нy, а ты, Евдокимовна? 
— Мое дело ратное. Пойду к кашеварам, да скажу, чтобы огни залили, да прилегли. Потом буду тебе помогать; а как, увидишь... 
И Евдокимовна увела Меланью с Никитичной, a Poманыч с Степанычем недвижно сидели у лип и продолжали тихо беседовать. 
— Иван Степаныч! сказал офицер: правду сказать, поставил ты меня между двух огней. С той стороны — разбойники, с этой — хозяйка... 
— А что?.. 
— Больно хороша Малаша! Не будь она твоей любовишкой... 
— Ошибаешься, Семен Романыч! Не моя она любовь... 
— Право?.. 
— Сиди смирно, Семен Романыч! Гости уже в камышах. Полюбил я Малашу не по-тв̀оему. Как отдали мне в руки мои бумаги, когда сказали где и кого я должен искать, чтобы те бумаги прочел и меня наставил как и что делать, пришел я в Костыльковку, втерся в милость к хозяину, полюбил его любовь Меланью... 
— Что ты говоришь, так она?.. 
— Была жертвой дурного воспитания костыльковских хором; выросла с дворовыми девчонками между швей и чулкоплетниц; по-м̀оему, на черной работе поднялась до весны своей. Я захотел вырвать ее из рук Костылькова, жениться; а ты знаешь, для женитьбы нынче нужна грамота; я выучился читать и писать; прочел сам мои бумаги — и потерял Малашу навеки... 
— Это почему? 

====page 109====

— Она сестра моя!.. 
— Что ты говоришь?.. 
— Клянусь тебе всем, что ни есть святого на этом свете, что говорю правду. Я был половым в Moскве, она швеей; меня спасло горе, ее погубило. Но, Ceмен Романыч, сорвалась у меня с языка тайна великая. Не продай меня! Не должна она знать, кто она, пока не будет замужем. Так угодно батюшке... 
— Помилуй, Иван Степаныч: да ведь отец твой умер. 
— И как еще! Не приведи Господи! Будет время, все расскажу, а теперь позволь промолчать. Бумаги мои хороши только для меня. Но для сестры их недостаточно. Костыльков, да еще с помощью этих злодеев, может отстоять мою сестру, как свое добро — и в-конец осрамить дом наш. Я уже все передумал. Надо взять хитростью. Если мой замысел удастся, тогда будет легче пристроить Малашу. Приданое соберется не малое: Костыльков что-нибудь подарит; я ей дам два большие огорода под Москвой; оброку с них за два ста. Приищу женишка из бедных дворян; вымаячу ей волю; тогда сниму свою личину; тогда пусть умру, а кто на лицо, тот сам ответит, а кого нет, за того пусть расплатятся дети... Семен Романыч, тоска меня истомила; больно одному носить тайну. Сказал я тебе много. Молю тебя, не продай несчастного! 
— Как тебе не стыдно, Иван Степаныч! Вот моя рука, и смолчу, и где нужно постою за тебя... Скажи, что я могу сделать?.. 
— Много, много можешь, Семен Романыч! Охрани мою сестру и от разбойников и от вора Костылькова, если ему вспадет на ум взять отсюда Малашу. 
— Не увидит как ушей своих!.. 
— Не то, Семен Романыч: пока силой ничего не сделаешь; право и законники на его стороне. Так хитростью... 
— Что же надо делать?.. 
— А вот что... 
И приметив что к ним идет Евдокимовна, Степаныч шопотом досказал свое намерение... 

====page 110====

— Завтра же, — сказал громко Романыч: завтра же за работу! 
— Не беда, ҷго кричите, сказала подошедшая Евдокимовна: а беда, что руками разводите... Ну, да стало темнеть от грозы; авось не подметят... И солнце на закате; и, кажется, лодки уже спущены; за делом, нас и не увидят. Я сказала твоим людям, чтобы обоз снарядили телег в десять, да и подъехали бы к постоялому, будто купцы; знаешь, для приману. Гости завидят, так не разделятся, а целой шайкой к кружалу пустятся. Та засада, что у старой пристани, пусть сейчас ухватится за лодки, чуть они на бугор войдут; а потом уже по свистку и все засады, словно невод, пусть кружком идут; надо их до-тла изловить; нето, корни останутся. Вот теперь я и обойду все засады, и от тебя наказ разнесу, а ты посиди маленько; видишь, из камышей носы от лодок торчат. Оборони Бог, чтобы не перепугать! Ну, Бог помощь, надо спешить. 
И Евдокимовна перекинув на плечо коромысло с ведрами, поплелась к реке. Не успела она перемолвить с засадой у пристани, как сильные порывы ветру, предвестники бури, взволновали покойное течение реки; раскаты грома становились громче и громче — и буря разразилась. Проливной дождь закрыл противоположный берег густым покрывалом. Степаныч и Романыч безопасно могли оставить черный бугор и бросились с уведомлением, к разным отделениям команды. Степаныч заблагоразсудил занять для себя место по-ближе к театру предстоявшего действия и на обломках старой пристани присел в камыше. Буря свирепела; дождь прошел; но гром гремел без умолку; валы с седыми гривами бросались на берег с буйною радостью. Раздались песни страшные, вскрики безумного веселья, и, мешаясь с шумом бури наводили невольный ужас. Молния освещала путь гостей. Окрестность будто умерла, только при блеске молнии можно было заметить на черном бугре тень женщины, которая с каким-то священным величием, воздев руки к небу, по-видимому, творила теплую молитву.

====page 111====

— Ой! Продаду! Совсем укачало! кричал кто-то. 
Голос этот показался Степанычу слишком знакомым; но хотя лодка, откуда крик раздался, была очень близко, в темноте однако же невозможно было различить лица. Лодка ударилась в обломки пристани; багоp уцепился в бревно; оттуда выскочило несколько человек... 
— Ну, вот и на месте! сказал кто-то грубым голосом: выходи! 
— А зачем я выйду? — раздался опять тот же знакомый голос. Я свое дело сделал. Навел вас на добычу... Только ищите и обрящете сокровища земные, того длл, что как увозили ее, то колесницу преисполнили всяким сребром и клейнодами. Мне объявил келейно о том конюх Вавило; а он сам влагал весь груз собственноручно... Ну, грядите же в путь, а я пребуду на страже у ладии... 
— Итти — пойдем! Да еще не все! Чай мы первые! Онисим волной тешится: селезень этакой! Ему только бы с ветром переведываться, а корысть из рук и уйдет. Свиснуть разве, да старуха зачует. Чорт ее знает, сколько лет в глаза ее не видал; а знаю, что тут. Ведьма проклятая, и вчера никто как она подослала этого молодца, что распугал Онисимцов. Дурачье! Надо было и его с собой залучить. Ну, да сегодня не отделается. 
— Ну, а если она и зa-правду ведьма! 
— Молчи, трус! Уж если поймаю, право, тебя на ней женю... 
— Э, Конон, так ты такой! Разве на том мы по рукам ударили? 
— Да что мне в твоей Меланье; я тебя, пожалуй, на обеих женю. Ну, вот и Онисимцы, и Савичи... Видишь, как дружно. 
В самом деле, к той же пристани в разных местах причалило несколько лодок; больше сотни дюжих удальцов соскочили на плот и с необычайным искусством пробирались по мосткам на берег, как ходят слепые в местах им совершенно известных. У лодок осталось несколько человек, в том числе и 

====page 112====

знакомец Степаныча. С трудом мог усидеть в засаде Степаныч и выскочил бы прежде времени, если бы ратные люди, опытные в деле, не удержали его. Когда ветер доносил уже несвязные звуки, отрывки веселых речей шумной толпы, тогда только команда тихо поползла в брод к лодкам, минуя деревянный путь, который легко мог изменить их надеждам. Некоторые нырнули в воду и пробрались на глубину, где им воды было по горло; другие выждав и приметя, что на воде уже показались головы товарищей, проворно вскочили на плот и бросились на сторожей... 
— Молчать! Нето зарежу! закричал кто-то и с легким вскриком сторожа должны были сдаться прежде чем могли опомниться. В ближайшую лодку вскочил Степаныч, и в руках его запищал кто-то... 
— Молчи, Пахомыч! У меня нет ножа, да я задушу тебя как курицу... Что, узнал ты меня?.. 
— Не узнал, право не узнал, убей меня Бог, если узнал... 
— Так узнаешь! веревку! 
— Смирно, нето зарежу! сказал кто-то: чего там горланите! Кто связан, того мечи в лодку; кто не связан, того вяжи, да не шуметь, а кто пикнет, в реку. Смирно! 
И в величайшей тишине сторожа улеглись на лодках; половина команды заняла места гребцов. 
— Держись, на баграх! сказал начальный: а мы пойдем своей дор̀огой. 
Едва он успел это выговорить, как послышались крики и стук оружия. «Отчаливай!» закричал начальный. и лодки унесло волной, а остальная половина команды, сняв тесные мостки, через которые разбойники должны были бежать к лодкам, разделилась на две части и засела по сторонам. На черном бугре показался огонь. Упадавший ветер был еще довольно силен, чтобы поднять пламя; встал огонь большой и осветил бегство разбойников к лодкам, команда полукругом сходилась, и более и более стесняла шайку. 
— Нет лодок! заревел Конон и в отчаянных 

====page 113====

руках заблистала секира. Но при свете огня, который больше и больше кормили Евдокимовна и Никитична сухой соломой, все лица были очень хорошо видны; раздался выстрел из аркебуза и Конон опрокинулся. 
— Сдавайся! раздалось со всех сторон, и только двое не были схвачены; лихие пловцы, они улучили мгновение, бросились в реку; но с лодок приметили их бегство и они ушли от казни подводною смертью. Лодки не без труда, на призыв начального воротились к пристани. 
— Забирай воров, ступай к допросу, лодки привяжи. Проворнее! Поворачивайся! кричал начальный. 
— Нет, Пахомыч, ты мой, я тебя не отдам! 
— Не выдавай, Иван Степаныч: вечно за тебя Бога буду молить, не выдавай; и с ногами, и с руками твой. Чорт попутал; очи ясные Меланьи Ивановны дурь навели; не буду, не буду... 
— Это я и без тебя знаю! говорил Степаныч, таща Пахомыча с лодки за ноги. 
— Ой, задохнусь! Помилуй! 
Степаныч распутал ему ноги, и потащил за шиворот к хоромaм. 
— Не туда, не туда! закричали солдаты: в кружало! Там суд... 
Едва Степаныч с Пахомычем переступили порог большой избы, как все разбойники указали на Вороненку и в один голос закричали: — Вот он! 
— Не я. Убей меня Бог, не я! 
— Мы увидим, кто. Подайте его сюда... 
— Не подавайте, братцы! Не подавайте! Он меня убьет, съест, замучит... 
— Ну, признавайся! 
— Признаюсь... 
— В чем же ты признаешься? 
—Во всем! 
— Да что это за болван такой? 
— Это, Семен Романыч, городской школяр, Пахомыч; большой до женского полу охотник. 
Все засмеялись, даже разбойники не удержались от 

====page 114====

усмешки. Так лицо Пахомыча, особенно в это мгновениe, не согласовалось с объявленной охотой. Степаныч продолжал: — Полюбилась ему Меланья. Сведал он в Костыльковке, что Меланья на Старой Усадьбе, без людей, с одной только бабой; сам-то он и трус и плох; он и сманил гостей из-за реки. 
— Ну, что же ты молчишь, Пахомыч? 
— Истинно так, право так, не смею поперечить. Как твоей офицерской милости угодно. Ты сам женский пол, верно, жаловать изволишь, так и поймешь, как бесу и работы не было со мной; помутил разум, попутал душу, только ноги и оставил... 
— А кто же у вас старший? 
— Подстрелили. Конон рыжий сегодня держал начало. 
— А много ли вас всех?.. 
— Да будет за сотню. 
— Евсей, перечти всех; cпутай за ноги и за руки п̀одвое, а другую руку к поясу; я их и до утра держать не стану; к утру к часу десятому в провинцию поставлю; а там уж не наше дело. Ну, а на той стороне много еще осталось? 
— То другие, не наши. 
— А других-то много?.. 
— А кто их считал! 
— Я! сказала Евдокимовна, входя в избу: с рыбьего притону должно быть сто и шесть удальцев, на двенадцати лодках: перечтите. Коли все, так все, а нет так остались на гнезде. 
— Сто четыре, сказал Евсей. 
— Да двух, утопили... 
— Да проводник... 
— Да одного подстрелили... 
— Ну, так и все, перебила Евдокимовна. Благодаренье Богу, все; теперь будет неделю другую смирно, пока на рыбий притон другие охотники не переберутся. 
— Ну, Евсей, так в поход; чай люди проголодались, да истомились. 
— Маленько, ваше благородие! 
— Гей, хозяин, команде по чарке водки на мой счет! 

====page 115====

— Рады стараться, ваше благородие. 
— Только, Евсей, долго не пробавляться! Закусить путем-дор̀огой успеешь. Послушай, Иван Степаныч, пойдем; я должен проститься... 
И оба пошли к хоромaм... 
— Иван Степаныч! Служба моя здесь кончена; не могу остаться, не могу и расстаться; забирай сестру; едем в город... 
— Нет! Бог с тобой! Ступай куда тебя служба зовет; храни мою тайну; а я сам кое-как буду управляться... Не повезу сестры в город: отнимут, обезчестят, оболгут... Нет, знаю я городских воров. 
— А я на что? 
— Эх, Семен Романыч, и тебя обнесут. 
— Авось сестра твоя будет умнее... 
И без спору Романыч с Степанычем вошли в девичью, где Никитична рассказывала Малаше как происходило сражение. 
— Спасибо, Меланья Ивановна, сказал Романыч: спасибо за гостеприимство. Жаль, что не могу остаться: служба гонит. Хотел бы, чтобы и ты за мной пошла; да нет повода. Вот если бы ты была моей женой... 
Меланья вздрогнула и невольно бросилась к Степанычу, который не менее её был удивлен речами офицера. 
Романыч, потупив голову, продолжал: 
— Насильно мил не будешь, говорит пословица, а я так хочу попытаться не врет ли пословица. Завтра я буду в Костыльковке и женихом и сватом... 
Никитична едва успела подхватить Меланью: она бы непременно упала, потому что Степаныч забыл об ней и с отверзтыми объятиями бросился к жениху. 
— Друг мой, брат, ты не шутишь? 
— Сам я такой же бедный дворянин, как и вы. Мне жены не иметь лучше, а богаче не надо. Прощай! Будь у Меланьи Ивановны моим заступником и ходатаем. 
Степаныч не мог вымолвить слова; слезы лились ручьем; Романыч молча обнял его и за дверьми уже сказал: 
— Степаныч! Завтра, до свиданья в Костыльковке! 

====page 116====

Степаныч хотел бежать за ним, но Меланья собрала все свои силы и удержала его за руку. Голосом, прерывающимся от сильного волнения, начала она: 
— Клянусь Богом... 
— Постой, не клянись, Малаша! Не клянись противу милости Божией... 
— Так-то ты любил меня? 
— Люблю, как любил! Больше жизни своей... 
— И готов уступить... 
— Батюшка! Разреши свой завет; он уже исполнился! Не обманет Романыч... Малаша, Малаша! Слушай, Малаша! Слушай, Никитична! А, добро пожаловать! Слушай и ты, Евдокимовна! Меланья, ты, не Ивановна, ты как и я, Меланья Степановна, ты сестра моя!.. 
— Батюшки светы! воскликнула Евдокимовна, но Малаша от изумления не могла выговорить ни слова. Степаныч продолжал с возрастающим жаром: 
— Наш отец, несчастный отец, был дворянин Степан Петрович Полосков... Малаша! и я и ты, мы родились в этих хоромах!.. 
И заливаясь слезами он обнял сестру, которая еще пуще оторопела. А Евдокимовна невольно упала на колени и воздев руки к небу просияла священным восторгом. Никитична крестилась. 

ГЛАВА ОСЬМАЯ. 
ГЕНЕРАЛЬНОЕ СРАЖЕНІЕ.

В Костыльковке была смута велия. С утра еще Степаныч привез весть о нападении гостей, о сражении, пленении и о прочем. Дали н̀а-скоро знать в Будимовку, и Костыльков к полудню прибыл с большою дворней, вооруженной топорами и дрeкoльями. Костыльковка, по близости к реке была всегда в б̀ольшей опасности, чем Будимовка. Степаныч же умел уверить хозяина, что как поимка имела место на землях костыльковских, то гости не преминут отомстить за товарищей Красивой Усадьбе. 
— Знаете, Иван Степаныч, и этот командер военный, что был, ужасть, не человек... 

====page 117====

— А что, душа моя, Степаныч, скажи мне, что ты заметил? 
— Да как же: захватил меня в полон; хотел послать прямо в Москву на смотр; говорит: ты нетчик, да и полно. Кажется мне, что он не только за ворами смотрит, а и еще... 
— Очень может быть. Вчера слышал ты, как он, говорят, за Митюшкина вступался... 
— То-то же! Спасибо ворам, а то бы я не ушел. А на Старой-то Усадьбе, Боже ты мой, как расхозяйничался, пристал к Меланье Степановне... 
— Ивановне... 
— Виноват, Ивановне, так турусы на колесах и подпускает... 
— Ах он, каторжный! Я не посмотрю, что он военный; скрючу; моего добра не замай. Солдат этакой... 
— То есть я вам говорю, вот так и рассыпается мелким бесом... 
— Губа не дура, да руки коротки... 
— Ваша правда, Иван Степаныч! Да и то не ложь, что если он себе задумает, так может нам много неприятного сочинить... 
— Да что он может? 
— Да у него военная сила. 
— А у меня нет, что ли? 
— Не пойдете же с ним тягаться; ведь вы знаете, за это чем взыскать могут. За такое —  и воевода не поможет. Засудят; всех поместий не хватит. 
Костыльков призадумался. 
— То-то и есть. Ничего не надо делать очертя голову. Всюду оглядывайся. 
— Так что же мне? Неужто Малашку ему отдать, так, ни с того, ни с сего; здорово живешь... 
— Кто об этом говорит! 
— А знаешь, не припрятать ли нам ее в другое место? 
— А если хуже раздразним; нет, Иван Степаныч, по-м̀оему лучше лаской. Авось не воротится... 
Но в то же самое время вбежал Сидор и объявил, что военная команда идет... 

====page 118====

— Вот тебе раз! сказали оба Степаныча в одно слово. 
— Ну-те, глядите же, Иван Степаныч! Самое первое: труса не праздновать. Будто ни кого и ни чего не боитесь, я уж знаю что мне делать. Ну-те, ну-те! Пожалуйста, ободритесь! Вы же хотели с ним по-своему переведаться, а вот теперь коленки и дрожат. Конечно, он может вас захватить и послать с проводниками прямо в Москву: в этом он ни на кого не посмотрит, а вы сделайте как будто рады, будто сами едете, а между-тем ласкайте, подчивайте и улaдится. А, конечно, может, весьма может вас взять под караул, на то он и послан. Да вы только не бойтесь, Иван Степаныч, пожалуйста не бойтесь... 
—Послушай, Степаныч, не лучше ли мне в лесу на время спрятаться? А? Сказать только Сидору, где я буду... 
— Бога вы не боитесь! Ведь уж как поймают, кончено; тогда не послушают ничего, ни начто не посмотрят; и срам-то какой!.. Да и как на Сидора понадеяться? Ведь он же без вас будет всем заправлять; ему и с руки... 
— Идет! 
— Идет! Смотрите же, не бойтесь! Вон видите, сколько у него ратных людей; именно длятого, что в случае обыск можно делать... Ну! Крепитесь, Иван Степаныч, это уж он... 
И действительно, вошел Романыч, весь в пыли, обожженный солнцем, истомленный трудами, бессонницей и душевными ощущениями. 
— Здравия желаю, честные господа, сказал он: а, любезный, и ты здесь? 
— Здесь, Семен Романыч, приехал проститься и еду на службу, отвечал Степаныч. 
— Хорошо, хорошо, любезный, а всё-таки я тебе проводников пожалую: нынче по дорогам не безопасно. Шалят. 
— Покорно благодарю; да перед отъездом не перекусить ли нам, если милость хозяйская... 
— Эй, Сидор! закусить! 

====page 119====

— От чего же не закусить! одно дело состряпалось; за другое можно и после приняться. Коли позволите, и я бы с вами перекусил. 
— Много чести, Семен Романыч... 
— Много чести, повторил Костыльков и ободрился: Садитесь, Семен Романыч, садитесь! Как это вы успеваете! Ведь вы ловите и воров и нетчиков? 
— А тебе какое дело? громко сказал Романыч: про то я знаю. У меня инструкция в кармане, так уж ошибки не будет. Благо, что регистр сегодня в провинции добыл. Теперь у меня все пойдет без задоринки, как по маслу. А, вот и закуска. Присядем. 
Прасели, закусили, разговорились. Романыч, хотя и не любил притворяться, однако же вел себя очень исправно; говорил загадками и всегда в-попад; поселил в Костылькове уже не опасение, а полное убеждение в том, что ему, Романычу, поручено по списку собрать всех дворян с уезда и препроводить прямо в Москву под военным охранением и сдать на руки стольнику Степану Колычечу. 
— Послушай, Иван Степаныч! сказал Романыч значительно, поставив чару по-дальше от себя, как будто не желая более заниматься затрапезными делами. — Скажи-ка ты мне, как пройти по-ближе к Анкудимову и к Семеркиным; после тебя, только они и остались на своих гнездах. Ты вот не уйдешь, не побежишь, ты не такой; а они, пожалуй еще, спрячутся. Не хотелось бы мне с пустыми руками на Москву прийти. 
Эта выходка, хотя и ожиданная, поразила Костылькова дотого, что он не знал что делать, что говорить, а язык между-тем во рту болтается; звуки вырывались из уст; Степаныч поспешил на выручку... 
— Да что вы это, Семен Романыч, к нашей братье пристаете то с боку, то с рыла, да не вплотную. Вы бы сказали, что вам нужно, да и кончено... 
— Будет, братец, кончено. Поглядишь как знатно все уладится. Пожалуй, ведь я не такой; я от Костылькова отстал бы с разу, кабы он не ломался, да отдал бы мне в жены Малашу... 

====page 120====

— Надуешь, Семен Романыч! перебил Степаныч: право надуешь. Малашу возьмешь, а не отвяжешься. 
— Вот тебе моя рука; отдаст Малашу, на его глазах в Будимовке обвенчаюсь. И свадьбы справлять у вас не буду, заберу жену, да на-прямки так и помарширую на Апкудимова. Нето от него, и от тебя отстану. Чорт вас побери: пробавляйтесь как знаете. Не нашел — ну, и концы в воду. Ну, что ж? По-рукам? 
— Как изволите, Иван Степаныч! Ведь по-м̀оему дело-то дешево обойдется, а уж после военного обыску до другого смотру никто вас не потревожит. Ну, что ж, Иван Степаныч, как укажете?.. 
— Я... того... как ты думаешь, Степаныч... так и твори... а я... мое дело сиротское... только мне и помощи и совета, что ты... Я не знаю как это дело и уладить... 
— Очень просто, Иван Степаныч! Вот посмотрите, как мы все уладим; надо бумагу... 
— Бумага готова, мне в провинции писаря откололи за две гривны... Ты только подпишись... 
— Да как же я подпишусь, когда я писать не умею? 
— И это вздор! сказал Степаныч, вышел и воротился с чернильницей и пером; перо омочил в чернила, воткнул его в руку Костылькову; сжал его пальцы в своей руке и повел по бумаге костыльковскую подпись... 
— Вот и подписались, а еще говорили, что писать не умеете. Видите, что значит добрая воля. Ну, теперь прикажите винца подать... 
Но Костылькова бросило из огня да в полымя; он с изумлением глядел на Степаныча, за которым никак не подозревал грамотности. Из столбняка он был выведен речью Романыча, который прочитав подпись, сказал: ну, теперь все кончено! Прощайте, ребята: гуляйте себе на воле, пока другой коршун захватит. Прощайте... 
Сказано, сделано. Романыч ушел, сел на коня и команда тронулась в путь на Старую Усадьбу. Молча сидели оба Степаныча, молча через окно провожали 

====page 121====

глазами гостей. Первый вздохнул Степаныч. Костыльков со вздохом протянул ему руку; тот пожал ее и опять вздохнул. 
— Ну, что, Степаныч! 
— Ничего. Жаль Малаши... 
— Жаль! да утешимся... 
— И что она теперь будет? Жила в холе и в довольстве, а выйдет замуж за бедняка. Вы бы, Иван Степаныч, пожаловали ей приданое какое. 
— Ну, уж ты умный человек, а врешь такие глупости! Я боюсь, не захватила ли она чего с собою; надо бы послать Сидора, да велеть обобрать. Я подарил Малашу, а не вещи... 
— Где Сидору, Иван Степаныч! Позвольте уж мне... сказал Степаныч, с трудом скрывая негодование... 
— Спасибо! Только не мешкай: надо обогнать команду; возьми удалую тройку и проворнее в путь... 
— Эй! Велите заложить тройку! Кто там? Сидор! 
— Сидор, вели ермолаевскую тройку заложить в легковую тележку, да живо... 
— Послушайте, Иван Степаныч, и у меня до вас есть просьба. 
— Друг ты мой, говори только... 
— До времени нужно мне денжонок сотни две. 
— Да на что тебе такая пропасть денег?.. 
— Надо в провинции из суда выкупить наследство... 
— А велико ли?.. 
— Порядочное. 
— А далеко ли?.. 
— По соседству... 
— Право? 
— Ей Богу... 
— А с какой же стороны?.. 
— От реки... 
— Да где же это?.. 
— Право, я теперь еще и сам докладно не знаю, а в суде без денег, ничего не покажут. 
— Да всё-таки двух сотен много; pублeв тридцать, сорок, пожалуй... 

====page 122====

— Право, надо две сотни. Уж вы знаете, что я не попрошайка; первый раз у вас прошу; а отдам с лихвою. 
— А что дашь? 
— Да как желаете... 
— А на дого?.. 
— Да месяца на три... 
— Ну, так по пяти рублев со ста будет не обидно... 
— Иван Степаныч! 
— Да что ты, душа моя, хочешь: меня провинция в пух разоряет. Право доходов скоро хватать не будет; так уж если и други и недруги разорять меня станут, на ком мне поправиться? Ведь и то подумай, безо всякого залога даю; честности твоей верю; благо ты письменный, ты мне при Сидоре и писни, что взято и на когда, знаешь, больше для памяти... 
— Пожалуй, извольте. 
— Лошади готовы! сказал вошедший Сидор. 
— Ну, поезжай, а мы с Сидором тебе приготовим и деньгу и бумагу... 
— Батюшка, Иван Степаныч! да мне теперь же нужны деньги... 
— Да ведь ты не в провинцию едешь? Поезжай, поезжай, опоздаешь. 
Не оставалось никакого извороту. Степаныч, больно опечаленный, уехал. 
— Не знал я за тобой этого талану! так рассуждал он дор̀огой. Ну, да всё-равно. Завтра не за горами... Догоню я Малашу; передам ей деньги и пускай себе обзаводятся; а я за дело... за тяжкое дело! Не найду я отца Никиты и все пропало. И бумаги мои не помогут. Ну, да Бог милостив. 
Желая скрыть перед Костыльковым вмешательство свое в дела Меланьи, Степаныч проселками проехал на Старую Усадьбу; Ермолая и лошадей оставил на постоялом дворе, а сам пошел к Малаше. Затрепетала несчастная, увидев брата; но он умел ее успокоить: объявил ей о последнем поступке Костылькова. С негодованием стала Меланья собирать разную дрянь, кото 

====page 123====

рую Костыльков считал своею собственностию, все это Евдокимовна отнесла к Ермолаю, между-тем подошла команда и Меланья хотя и робко, но уже не без радости встретила своего жениха. Сборы были коротки. До ближнего села, в котором была церковь, добрались они уже ночью; подняли пономаря, священника; обвенчались и Степаныч простился с сестрой и зятем на-долго. Условились по-возможности давать о себе знать на Старую Усадьбу Евдокимовне. Расстались с надеждою на Бога... 
О, с какими чувствами летел Степаныч в Костыльковку! Сестра уже спасена; теперь он мог мстить на воле; погибнуть, платя ужасный долг. О своей погибели ему нечего было беспокоиться: он жил для сестры и для неупокоенной тени отца. Он уже рассчитывал, как он разбудит Костылькова, как получит деньги, как отошлет их сей же час к Евдокимовне, как сам полетит в провинцию, подымет из-под спуда мертвые дела и даст им жизнь и... Но мечты его были прерваны. Он уже въезжал на костыльковский двор. У крыльца стояла колымага; в окнах свет; гости; тем лучше, при свидетелях безопаснее действовать с такими людьми как Костыльков. Без докладу он вошел в столовую комнату. И как это, право, удивительно бывает на белом свете: носишь мысль, голубишь ее, живешь ею; обдумываешь как отдалить малейшия препятствия к её исполнению; все готово... Вдруг —  и дорогая мысль изгнана, извержена из памяти; труды и ухищрения позабыты без сожаления; другая мысль заняла место прежней; она поглощает такую же деятельность, требует больших жертв и лишений —  и может-быть накануне исполнения третий замысел разрушит все многосложное здание, чтобы на развалинах его построиться самому из других материалов. И что забавнее всего: во все три раза цель одна и та же. 
Костыльков, бледный, растрепанный, стоял ва коленях перед воеводой, который хотя и сидел, но весьма неспокойно, с приметной досадой... Завидя Степаныча, оба приметно ободрились: 

====page 124====

— Спасай меня! кричал ему на встречу Костыльков: вразуми, наставь! 
— Что такое? 
— Ах, любезный! сказал воевода: дернула его нелегкая дурачиться на большой дороге! Протоинквизитор... 
— Отец Пафнутий? 
— Уж точно по-отечески поступил; нечего сказать; приехал в губернию и передал губернатору каков молодец и чем пробавляется в уезде. На-беду случись там сам стольник Колычев, главный сборщик. Указ как дернули, так у меня лихорадка чуть зубов не вышибла. Поставить Костылькова на смотр в Moскву на Захарьин день, а нето, быть мне без воеводства под строгим ответом, и прочая. Всего страху, что там написано — не перескажешь. Ну, Степаныч, что тут делать... 
— Степаныч, душа моя, говори, что тут делать?.. 
— Эх, батюшка, Иван Степаныч, у всякого своя беда есть, а до чужой нет дела. Вспомните, просил я денег; чужая беда... 
— Вот деньги, вот, на, бери, только научи, что нам делать... 
— Маловато! сказал Степаныч пересчитывая деньги. 
— Ты сколько же просил? 
— Две сотни... 
— А тут сколько? 
— Один сорок... 
— Это Сидор ошибся... Вот, на, возьми золотом... 
— Спасибо, да мне теперь и этого мало. 
— Что же ты хочешь, душу из меня вытянуть? 
— Что мне в ней, душу не душу, а еще сотню... 
— Что же будет тогда? 
— Ничего. Ты себе поедешь на службу, а я мой долг пришлю в Москву или в Питербурх, куда укажешь, пригодятся... 
— Провались ты, окаянный! 
— Спасибо... 
— Да полно ссориться, перервал воевода: тут надо 

====page 125====

 умы сложить и с-обща передумать, нет ли какого исходу... 
— Думайте себе о чем хотите, а я буду думать о деньгах... 
— Экой жадный какой! сказал Костыльков, чуть не со слезами. 
— Да полно же ссориться! опять начал воевода. Дело не шуточное; я упрятал бы тебя в Москву к собственному ущербу; воеводство ст̀оит тебя, да есть домашняя причина... И знаешь, вот мне сдается было бы не глупо. Отца Пафнутия на Москве нет, чай и не скоро будет; потом пошлют тебя в Питербурх; пока он туда приедет, тебя в полки отправят — и концы в воду; по спискам показан; на смотру был — никто и слова не скажет... 
— Ну, так что? 
— А вот что, тебя ни в Москве, ни в Питербурхе никто не знает: пошли за себя кого другого. Пусть явится на смотр, пусть послужит годок, два; потом пусть себе увечье какое учинит, да и на покой в Костыльковку... Ты его и за увечье, и за службу награди, да и живи-себе на покое. В руках у тебя квитанция —  и никто уж не привяжется; а тот год другой нетокмо в губернии, в провинции никто знать не будет, что ты себе в деревне пробавляешься; уж если указ какой земский или другая нужда будет, никто из наших чиновников к тебе не поедет, все сам буду справлять, будто ты мне надзор за поместьями поручил; тот кто за тебя поедет, того мы Костыльковым снарядим, и бумаги ему такие выдадим, а тебе дадим вид, будто ты прикащик того Костылькова, опять никто не привяжется... 
— Отец родной! Распремудро, да кого послать?.. 
Лицо Степаныча, при этих словах Костылькова, вспыхнуло; он едва мог скрыть волнение; едва не задохся от мысли, которая в одно мгновение вытиснула из души его все прежние рассчеты и наполнила все существо его собою... 
— То-то, отец воевода, сказал он смиренно: замысел истинно мудрый, да исполнение трудновато. Холопа нель 

====page 126====

зя послать; из городских людей тоже; а нашей братьи бедных дворян во всей губернии вольных не на службе и десятка не насчитаешь. Трудно... Трудно... 
— Что трудно? Была бы только добрая воля; вот, примерно ты, Степаныч, в больших городах лучше бы самого Костылькова справился... 
— Я? да, что вы это, батюшка, Максим Иванович. Полно-те! что вы, как это можно! 
Костыльков глядел умильно на Степаныча, а воевода продолжал: 
— Уж я знаю Ивана Степаныча; он бы не постоял ни на чем, наградил бы тебя щедро всяким добром, хутор бы пожаловал... 
— Право? 
— От чего же и нет? Степаныч! Служба службе рознь. Скажи, что хочешь, ударим по рукам и отправляйся... 
— И отправляйся, Степаныч, барином, годка два барином себе-живи... 
— Того-то я и боюсь, еще, чего доброго, привыкну, выслужусь, в чины выйду; вот тебе и раз. Отдавай потом звание другому; а не отдать, нельзя: докажут; мне и достанется. Плохо; нет, страшно! Да еще тут кто поручится, наткнется случай, выйдет наружу; вам-то ничего, при одном власть, при другом богатство, а я один в дураки и сяду. 
— Да, уж ты за нас не опасайся. Общий интерес — все дело в секретности держать: ухитримся. Да и кто будет доискиваться, когда списки будут очищены, ни одного нетчика не будет в недоимках. Ну, Степаныч, сдавайся! 
— Ну, что, душа моя, друг Степаныч, сдавайся! 
— По-мне пожалуй, да что же дашь за такую службу?.. 
— Ай-да, Степаныч! Экой добрый, расцеловал бы... 
— Что дашь? Вот, пусть Максим Иванович назначает... 
— По совести назначу, никого не обижу. Во-первых, 

====page 127====

содержание как прилично Костылькову; лошадей штук десять, повозки две три для выезду; седел два, одно парадное, другое повсядневное. Столовых шесть сотен, карманных столько же; да на наем дому и челяди, столько же, да двести про случай: две тысячи!.. 
— Две тысячи! 
— Маловато, Максим Иванович! 
— Поди ты, видно в больших городах не живал. За-глаза довольно; это годовой оклад, а награду уж ты объявляй... 
— Да, помилуй, отец воевода, и так ты меня до-тла разоряешь. Ведь две тысячи...
— Полно, полно, Иван Степаныч: мы твои доходцы не хуже твоего знаем. Две тысячи! Эх молодец, тут еще и десятой доли твоего приходу нет... 
— Да, ведь по-мне, Иван Степаныч, как волишь; я еду не за себя, а за тебя. Ведь, примерно сказать, тело мое только там будет для обману; а жить будешь ты, не я. Мне и двух алтын на день довольно, а тебе нельзя, стыдно. Ведь я и стыдиться не за себя буду, а за тебя; мне всё-равно. Содержание-какое хочешь назначь, так и жить буду... 
— Да, будто если Костыльков, так уж и скрягой быть не может; ты прикинься алтынником, скупцом, живи затворником... 
— Пожалуй... 
— Нет, нельзя, Иван Степаныч! Этак никого не обманешь; станут обнюхивать, по следам доберутся; тогда тебе служба дорого обойдется. Нет, как сказал, так тому и быть. И не думай умничать... 
— А мне про содержание тоже всё-равно, а вот про награду так дело иное; я должен от наследства почитай на два года отказаться, дела оставить... 
— Да что там твои дела! Чай за все две сотни возьмешь... 
— Нет, и двух тысяч мало. Да что долго толковать; так и быть, еду, да вот вы, Максим Иванович, будьте свидетелем. Две тысячи! Половину вперед — и тогда извольте... 

====page 128====

— Разбойник! Да ты подумай... 
— Я уж подумал и сказал свое, а там как угодно... 
— Да что же вы это, Максим Иванович, какой вы воевода, позволяете притеснять и грабить... 
— Ну, тут моей власти нет, дело полюбовное и по-м̀оему Степаныч лишнего не запрашивает. Неси ему тысячу и за дело. 
— Степаныч, друг мой, душа, голубчик, возьми пять сот! Остальные как воротишься. Право, наличных нет... 
— Не могу... 
— Ну, мне пора ехать. Есть еще делишки. Кончайте скорее... 
— Степаныч, возьми шесть... 
— Не могу... 
— Подавись же ты, окаянный! И Костыльков вынес груду золота: — На! 
Степаныч сосчитал и произнес хладнокровно: 
— Тут не все. Только осемь сот... 
— А двести, что прежде дал?.. 
— А! Пожалуй, так и те идут не в долг, а в уплату. Так согласен. 
—Насилу-то уладили, сказал воевода: слава Богу! Ну, теперь извольте так поступать. Снаряди Степаныча в дорогу, и отправляй сегодня же, коли можно, но только без людей: продадут, коли снюхают. А он себе принаймет. Пусть он тебя обождет на Старой Усадьбе. А завтра ты приезжай в провинцию то же один, явись в канцелярию, получишь для Степаныча вид в присутствии, а для себя у Меланьи Ивановны; потом простишься со мной, с чиновниками, а паче с Митюшкиным, отправишь молебствие в соборе — и уедешь со слезами и плачем на службу. На Старой Усадьбе отдашь свой вид Степанычу и концы в воду... 
И все сбылось по слову воеводы Максима Ивановича Бурунова. 

Н.КУКОЛЬНИК.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
