<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="lazinskij_f_povest_dvoryanina__orleanskoj_provinzii_pisannaya_im_samim_o_zhizni_deda_otza_i_svoej_1786">Повесть дворянина T.L. Орлеанской провинции, писанная им самим о жизни деда, отца и своей.. Электронная версия</title>
    <title type="sub">переведенная с немецкого языка Ф. Лазинским</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Федор</forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>Лазинский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Лазинский Федор</name>
      </author>
      <title type="main">Повесть дворянина T.L. Орлеанской провинции, писанная им самим о жизни деда, отца и своей.</title>
        <title type="sub">переведенная с немецкого языка Ф. Лазинским</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1786" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1786">1786</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

МОСКВА,
В университетской Типографии, у
Н. Новикова, 1786 году.

====page====

ОДОБРЕНІЕ.

По приказанию Императорского Московского университета Господ Кураторов я читал книгу под загловием : По есть Дворянина T… L… Орлеанской Провинции, две части, и не нашел в ней ничего противного наставлению, данному мне о рассматривании печатаемых в Университетской Типографии книг; почему оная и напечатена быть может. Коллежский Советник, Красноречия Профессор и Цензор печатаемых в Университетской Типографии книг,

АНТОН БАРСОВ.

====page А2====

К ЧИТАТЕЛЮ.

Благосклонный Читател! я нашед в моей маленькой библиотеке книжку на Немецком языке, и прочитав оную между прочим увидел, что горестная жизнь сего Дворянина сходствует с приключениями некоторого знаемого мною человека: польстился надеждою, переведя оную издать в печать, изъясня притом, что против подлинника ни мало не
при-

====page====

прибавил и нe убавил да и уповаю, нe наскучу Читателю; ибо как видно, оной ДворянинЬ о жизни предка, отца и своеи писал, прямую истинну. Я же желаю coобщить и вторую часть.
Ф. Л.

Mit Gottes hilfe anfange.

С Божиею помощью начинаю.

В заглавии сей повесщи означено.

====page====

ПОВЕСТЬ
ДВОРЯНИНА T… L…

Предков моих знать не могу; ибо нет записки, кто они таковы были, и где жизнь свою продолжали. Дед же мой А… L… во время государствования А… I… вышел из области П… в Провинцию М… служил Государю своему ревностно, и сносил солдатскую службу осьмнатцать лет продолжая оную с должною солдату храбростию и неустрашимостию. Ранен был несколько раз во время бывших сражений, от которых получал облегчение, помощью лекаря, потом из службы отпущен в дом свой; но как не имел он оного: то принужден был по бедности своей сыскать себе благодетеля, которого скоро и нашел, знатной фамилии почтенного, заслуженного и ранами же обремененного воина Оной Деда моего
уви-

====page 6====

увидя в близ лежащем селении, от замку его, упражняющагося в саду, в рассаживании дерев разного рода: сей заслуженной воин, удивился порядочному расположению сада, а тем больше трудам, как он узнал служившего солдата, подошед к нему спросил учтивым образом, государь мой! кто ты таков? и что делаешь? Дед мой оставя свою работу, сняв шляпу поклонился с важным взором, и говорил ему: вы видите, что я солдат ранами отягощенной, от которых был при конце жизни моей, и для того отставлен: а ныне веселюся моим рукоделием, хотя обиталище сие и не мое, но доброй хозяин вЕрит мне, копать землю ему принадлежащую, а от посаженного мною, ожидает себе прибытка. Как думаю я, что Бог мне определил, оставя ружье, рыть землю и присмотром моим угождать хозяину, за что он меня одевает, поит, кормит: пища же употребляемая мною ныне мне приятнее, нежели та: как на пример лошадиное мясо, которое мы Ели в походе противу Персов, и сию воду [указывая на протекающий мимо саду ручей, почитаю здоровее гнилых и
болот-

====page 7====

болотных вод:] а в прочем, что вам угодно от меня знать? Почтенной воин, слушая слова его, весьма заметил на лице деда моего знаки разумного и трудолюбивого человека, и желая иметь такового для домашней своей экономии: говорил ему друг мой, поди служить ко мне и буде ты еще не женат: то дам тебе хорошую жену, и можешь смотреть за всем моим имением: а я, друг мой лишась жены, при старости лЕт моих имею утешением одного малолетного сына, ты, как я чувствую, будешь ему отцом по смерьти моей, а мне ныне при ожидании конца дней моих сотоварищем: ДЕд почувствовав к сему престарелому воину почтение и любовь сердечную, отвечал ему, государь мой, возьми меня с собою, я вижу твои истинные слова и природную добродетель на лице вашем изображенную.

Тот почтенной воин, сошед с лошади своей, пощел к хозяину его, которому расказав все бывшие разговоры с дедом моим, просил усилено, дабы отпустит его с ним. Хозяин хотя сею прозьбою и огорчился, что лишится такого доброго правителя; однако же принужден был от себя отпустить,
и

====page 8====

и посадя на верьховую лошадь, привез его в дом свой.

И так приняв его к себе для управления дому своего, по прошествии некоторого времени женил на девице, дочери ближнего ему соседа. С бабкою моею жил ои в супружестве без малого сорок лЕт, имея многих детей, из числа оных осталися у них живыми отец мой и сестра его а моя тетка, от которой рожден был сын, а мой двоюродной брат. Оной находяся в малолетстве своем, похоронил прежде отца,, а потом и мать свою: будучи под присмотром Деда и Отца моего. Несомненное имея упование для прожитку своего, на маленькое принадлежавшее ему имение; но токмо тщетная надежда его скоро, представила ясно произволение Божеское, и предел от него полагаемый, неизбежной, ибо некто из ближних ему родственников, позавидуя тому маленькому имению его; желал охотно присвоить себе, и под видом добродушия или лучше сказать мерзкой своей совести по многому пронырству и ухищрению употребляемому им, отнял в скором времени все без остатку, вообще и с прочим иждивением у сего горестного си-
роты.

====page 9====

роты. Никакие старания, ни прозьбы слезные, ниже и утрата последнего имущества не были достаточны к возвращению наглым образом отнятого: в рассуждении чего с прискорбием оплакивал он жизнь свою бедную несколько лЕт, прося Бога, о излиянии щедрот его и милосердия.

Потом записан он был в полк, которого Полководец, знал Деда моего; в том полку продолжал службу Государю своему в разных походах: препоручаемые же ему коммисии, старался сколь сил его доставало, исправлять непременно с должною верностию и усердием, за то самое от подобных ему в правости вышних командиров был пред прочими любим и почитаем; но как обыкновенно везде не редко весьма правда ненавидима бывает от тех людей, которые ближнего своего не желают видеть благополучнее себя: постаралися под видом благопристойности сплести о нем сети, от которых он помощью великого и знатного человека едва избавиться мог. Оной добродетельной благодетель, зделав такое великодушие, вйдел и бедность горестного, но на правости души честной основанного,
на-

====page 10====

наградил его притом некоторым числом денег, и советовал ему не однократно удалиться от коварства зломыслящих о нем, сказав, что весьма нужно, дать гневу клеветников место; ибо терпение и время преодолевают все. Он с должным ему почитанием, повиновался воле и приказанию милостивца своего; почему и перешел в другой полк, в котором служа не многие годы, от завистников же его, лишился жизни скоропостижно, а бывшее у него имение, собранное им все похищено; служители же при нем находившиеся безизвестно пропали, так что и следов к отысканию оных находить было не можно.

Дед мой ежедневно не усыпно старался, о порученном ему в надзирание того почтенного воина имении, присовокупил своею расторопностию не малое богатство; у соседей своих бедных людей, ничего не отнимал усильно им принадлежащего, но довольно сам себя утешал право приобретенным, не делая ни малого угнетения и притеснения; за которые его истинные труды был до-вольно награждаем от хозяина дому, удивляющагося изобилию в доме умно-
жив-
====page 11====

жившемуся. Он же жизнь свою продолжал без нужды; но по слабости наконец здоровья своего был недвижим от болезни, и от ран своих, или же и от не усыпных трудов его.

По смерьти бабки моей, умершей не дожив восьмидесяти лЕт, окончил и он жизнь свою, малым чем превосходнее летами жены своей, и погребен показанной мною провинции М… в нЕкотором селении, расстоянием от оной не более семи миль, с пристойным званию, чести и достатку его великолепием, при пролитии многих искренних слез сына, и любящих его, бывших в повиновении ему людей, без всякой льстивости, и притворства, сожалея о нем.

Отец мой зделавши погребение деду моему, возвратился в дом свой: хотя был он еще и молодых лЕт однако же при пролитии сердечных с соболезнованием слез, размышлял сам с собою, не имея ближних родственников, каким образом ему править оставшимся, не так большим, но однако же посредственным имением. На другой день по смерьти Деда моего, пришел к нему в покой его дворовой че-
ловек,

====page 12====

ловек; бывший любимец деда, и застал его сидящего в унынии и размышляющего о самом себе: он подошед к отцу моему, спрашивал у него важным лицем, на котором видима была печаль и прискорбие смешенное, с некоторым неудовольствием. Государь мой, молодой хозяин! Я прошу вашего повеления: начавши ему вопервых о домашней экономии продолжать, каким образом оную соблюсти должно, а потом на многие его вопросы ответу требовать, так как от господина и повелителя своего.

Завтрашний день, что прикажите делать, назначенным работникам шестидесяти человекам? И много ли людей из числа оных, и в какую работу послать назначите, также и сколько в доме оставить; ибо Государь мой, говорил он, нынешние дни понуждают земледельца каждого пройтить сохою по земле ему принадлежащей, а притом и для господина своего назначенную, несколько раз умягчить оную, и приуготовить к посеву. Для по правления в доме обветшалого строения в некоторых местах не обходимо нужно запастися строевыми деревьями, ныне для
того,

====page 13====

того, что еще не наступило время прочим деревенским работам; хотя и надлежало было зделать оное прошедшею зимою, но другие нужные работы не допустили того исполнить. В садах, очистить алеи и куртины наполненные листьями, дрязгом и хворостом. В пчельнике осмотреть ульи пчел, в каком они состоянии зиму препроводили, и нет ли в оных упадку: открыть им путь для промыслу их; ибо уже Могут собирать сок, с дерев и перво-расцвЕтающих трав. В насаженных рощах, собрать упавшия с дерев листия, вообще и с травой прошедшего лета, остававшеюся под снегом, и перенести все на скотной двор, для умножения от оного навозу. На конском дворе рассмотреть лошадей, из оных рабочих, не способных уже к езде продать, которых оставить на конюшне, подтвердить о присмотре оных конюхам порядочно, о корме им и о чистоте; дабы напрасно тратимо не было, а прочих время уже насти в поле, хотя еще и не могут они быть сытыми, по причине малой травы; но однако же питаются и старою, а между тем и погулять могут; сену же о статок быть
может,

====page 14====

может; по возвращении же их с полей, нужным лошадям давать по мере и овса, а не способным и старым сена, или еровой соломы, и резать из оной резь, пересыпая мучною пылью, которая собирается в мельнице, со стен и каменьев очищенная. Мосты на реках поправить, а на плотине хворосту и соломы накласть до несколько возов должно. В плодовитом же саду уже время наступило прививать деревья, и с оных засохшия ветви очищать, а совсем пропадшия вырубить, и на места их насадить молодых дерев. На весь сей текущий год выварить нужно же пива, полпива и меду, а погреба льдом уже наполнены. В огороде садить земленые яблоки, лук, высатки капусты, и прочие огородные овощи; всякого же роду семен у покойного батюшки вашего довольно запасено. На сих словах он остановяся, и несколько времени помолчав, сказал, о прочем же говорить до времени оставлю. Государь мой! а что имянно и когда исправлять потребно будет, не преминую объяснить, но между тЕм пришло мне на мысль, что покойной родитель ваш завещал вам при смерьти своей, о награждений служителей
и

====page 15====

и о прочем, в том числе и меня, вашего покорного раба! О чем вы, хотя ныне и в печали, думаю не позабыли: когда же сие исполните, то верно уповайте, что Бог продлит леты ваши, да еще и более родительских, и приумножит имение ваше невидимо. А государь мой! я и позабыл, что утра же несколько часов миновало, как я думаю; а повариха ожидает нашего приказу, что изволите сей день кушать, я истинно клянуся вам, забыл без умыслу, а болтая вам и наскучил. Все еще государь мой дни впереди.

Отец мой выслушив сии его слова не обычайным образом, начал плакать и рыдать, не отвечая ему ничего более, как токмо, с прерывающимся голосом, друг мои! делай, что надобно, а я тебе признаюсь, что не в силах так скоро на твои предложения дать приказание; но притом не сомневаюсь, чтоб ты что либо мог проронить, или упустить; потому что несколько лЕт в таковой экономии ты упражнялся: я же по молодости лет моих, хотя все то сказанное тобою и видел, каким образом исправляется; но весёлости были мне приятнее, нежели рассматривать и
из-

====page 16====

изведать действительность производящейся работы.

Сей человек по окончании выговоренного отцом моим не сказав ему на то ни одного слова пощел из покоя его вопервых к поварихе, которой приказал, что господину своему покушать и зготовить, а вовторых зделал распоряжение, хотя и замешкал в разговорах довольное время, рабочим людям, разослав их с должным приказанием в разные места на работу, а сам пошел осмотреть в доме, нет ли чего еще к поправлению: давая покой отцу моему размыслить с самим собою, и не сомневался также, что он говорил ему истинну.

Оставшися в покое один, и укротя слезы свои, начал разбирать преставившиеся глазам его разные дела, письмы и прочия бумаги: между оными нашел на листе написанное рукою отца своего. «Сын! помни закон, люби Бога и ближнего своего, как сам себя : когда сие соблюдешь, будешь благополучен на свете, и кто бы что вовред тебе помыслил зделать, не может; ибо Бог невидимо тебя избавит от того. Женись, но только не
сам

====page 17====

сам собою выбирай невесту а разведай прежде об ней обстоятельно, какого свойства родители её, и родственники, не льстися на достаток, а воземи ровную, и посоветуй с добродетельными стариками, они тебе не солгут, а скажут прямую истинность, потом сообразя все обстоятельства и приступай к начинанию брака. С женою же живи так, как я жил с твоею матерью: ежели будешь иметь детей, то научи их прежде закону Божию, а потом постарайся, дабы знали науки но по мере твоего достатка, употребляй на оное твое иждивение с порядком: воспитывай же их не грубо, и не нежно, но посредственно, а чтоб наиболее всего каждой прежде узнал самого себя, потом может разбирать людские поведения, и свои судить: то ему и не опасно уже будет в колеблющейся жизни вести оную, как должно честному и доброму человеку. Не помышляй притом том, что я не научил тебя наукам, тому я же причиною, или Богу так угодно было отвратить от того Мое желание. Поминовение о мне делай умеренно; на-
житое

Часть 1

====page 18====

житое имение, оставшееся в твоих руках употребляй на пользу свою и общественную.»

Завещание сие отец мой с сердечным содраганием прочитывал несколько раз, повторяя с крайним вниманием, и положил к себе в маленькой свой сундучок; а потом приступил еще разбирать бумаги, усмотрел изрядного почерку копию с письма, от сына к о тцу писанного: на обороте же оного надпись рукою деда моего. «Сын, не следуй сему примеру, и не будь подобен оному отчаянному сыну.» Письмо то следующего было содержания.

«Получа от вас прощение благодарю Создателя моего, что понудил вас к тому, да простите произведенного вами на свет сына, за то самое, что он с начала своей жизни, препровождал оную нещастну, будучи один сын. Правда что закон Божий повелевает, за рождение платить родителям, а злоречивые дети злою смертию умирают: но и им сказано, не раздражайте детей ваших. Я воспитан так, как все нынешнего света отцы, почти детей своих стараются до тЕх пор содержать, пока
при-

====page 19====

придут в познание себя, поят, кормят, обувают, одевают, а потом и от них ожидают себе за то заплаты, то есть они дают им в заем, надеяся о возвращении. Многие такие, которые в силах и плотят долг, а другие и желали бы, но не в состоянии по разным обстоятельствам. Подобно сему некто из проезжающих людей, спрашивал у земледельца; для чего ты друг мой, так весьма усердно работаешь, и истощаешь свои силы выше мер, а мог бы посредственно работать? на что он отвечал ему, не для себя одного то делаю; а для кого же повторял проезжий, прошу тебя мне обияснить? с охотою моею продолжал он! первою частию имения своего, плачу долг, вторую в заем даю, а третию проживаю, с некоторым оной притом остатком, на случай нужды; ибо имею отца и мать, их содержу и покою, детей своих воспитываю, и ожидаю от них себе платежа, а оставшая часть тратима бывает. Из числа показанных детей, я прискорбной сын признаюсь не токмо пред всеми любящими истин-
ну

====page 20====

ну, но и самому создавшему меня, что иногда по молодым моим летам и огорчал вас; но однако же бесславия вам не делал, да и на мысль мою не приходило, из имения вашего ничего не ушратил, и не разорил, а старался присовокуплять сколько возможно было в дом ваш! а что такое, каждому слуге известно; вы же будто за удовольствие почитаете, говорить о сыне, знающим нас людям, и позволять изволите плутам и льстецам вашу старость колебать, которые стараются, да и ясно уже приводят вас до разорения. На пример: я имею сестру, она взяла в приданое себе весьма достаточно: я же везу в дом, а она вывозит, имея доброго мужа и достаток, а я провождаю и поныне горестную жизнь, о которой описывать все бывшее не достанет бумаги, но терплю и сношу, прося Творца моего да возвратит мне одно токмо здоровье мое; но послабости человеческой иногда желаю и смерьти, дабы скорее окончить таковую несносную жизнь мою, правость же свою и винность пред могуществом его объявить; а ныне терпеливо снося прискорбии и в отдалении
не

====page 21====

не убегнул от оскорбления. Боже мой! без сожаления смотреть на нещастного и разоренного, еще же и при болезни его! я читал писанное, и часта от других слышал, видя ближнего своего погибающего, подать ему руку помощи, а невящше огорчение к огорчению, прискорбие же к горести: тяжко и несносно переносить: ибо рождение произведенное на свет не опечаливать, но утешаться, ежели оное и не хорошо, потому что Творцу угодно то было. Мне же иного не остается, как предать в волю всемогущества, его правосудие будет мне помощью. Признаюсь, что сие пишу отцу, пред которым не токмо словами; но и мыслию почитать не удовольствие, не соответственно праву общественному; однако же ласкаюся надеждою, что первая мать моя, сие подтвердит, а вовторых и знающие нас могут разобрать: как уже некоторой приятель и советовал полезное одной и другой стороне, чем и умягчил предприятие ваше; почему благодаря его, с нелицемерным должным почитанием сыновним, по смерть мою остаюся вам равнодушным сыном. Между тем
при-

====page 22====

пришло мне на память читанное мною о некотором философе: он ничему на свете скоро не удивлялся, и никакая вещь его легко устрашать не могла, дела свои не спешно и немедленно делал. На лице его никогда и нималого знаку притворства, изумления, печали, и неудовольствия и ненависти не видимо было. Добро делать и прощать очень любил. Дож ненавидел, а сам так справедлив был, что он повидимому дар сей от Бога и от природы больше, нежели от трудов и от науки получил. Никогда на него такого подозрения не бывало чтоб он кого презирал, а себя выше других ставил. Благодарю Бога моего, что он мне честных родителей и предков, доброго отца, кроткую и добродетельную мать и изрядную сестру даровал, и всЕм лучшим на свете меня благословил. Я же безмерной благости Божией и то приписываю, что мое многими болезнями обремененное тело, столько трудов в жизни сей снести могло, но опамятовавшись скажу, горе мне бедному человеку, пропал я, разные беды нашли на меня! нет, а разве щастлив. Я не
тужу

====page 23====

тужу о том, Бог делает все к лучшему. Простите мне, что я так дерзновенно осмелился писать правду; ибо строки сии проводил не чернилами, но слезами, страшася гнева вашего, как я чувствую и впредь быть могущего.,

Сын ваш Н… Н…
Из горестного жилища.

На другой день поутру, пришел тот же самой дворовой человек к отцу моему с печальным взором. Государь мой! говорил он, работою мы успели прошедшей день более, нежели в прежния времена: благодарим Бога; но только я признаюся, согрешил с одним мужичком, по неволе принужденным себя находил, дать ему палкою лозогов десять, а вот за что, государь мой! пришед я на пашню, увидел одну десятину спаханную весьма глубоко, и глыбы земли то мне доказывали, а вторую сохою только пройденную очень мелко, и так как бы не паханную, спрашивал я того мужичка; ибо было то трудов его, доставшееся по разделу между своими сотоварищами. Друг мой! для чего
ты

====page 24====

ты сии десятины не ровно пахал, одну порядочно, а другую не хорошо? Он отвечал мне на то сими словами: вот эту: указывая мою, пахал я поутру,а господскую не можно было иначе, потому, что без корму лошадь стала, и не могла возить сохи; то мне рассудилося при наказании его приговаривать, бездельник, ты должен всегда прежде думать о господском, а потом время имеешь и свое учредить, да что бы как твоя пашня, так равно и господская была. Он поклоняся мне, говорил: изрядно, буду приказ ваш исполнять, также и детям своим о том прикажу; потом приехавши в наш заказ, приметил тамЕ, что срубленные деревья, лежат по разным местам, одни счищены и оскоблены, а у других и ветьви не срублены, мне полюбопытствовать должно было; почему я у одного из работников и спросил, что это братец за причина такая, что лесе срубленной не весь очищен, или вам небыло времени, а я вижу, что вы и теперь гуляете? На сие мне говорил он весьма скоро, не успели государь господского очистить; а это чей же подтверждал ему? вашей милости на господ-
ской

====page 25====

ской двор, мы старалися срубить, не жалея трудов своих, а между тем времянем и себе приготовили, изволите сами знать, что все мы люди погоревшие, и второй уже год, не можем еще загородить наших домов: для огорожи потребен лес заборник, а этот строевой, как я вижу? нЕт друг мой сказал я ему не так надобно: слушай! завтрешней день вы все очень и очень рано до восхождения еще солнца, и как возможно скорее очистите не обрубленной вами лес, а готовой велю я перевозить дворовым людям куда надобно: для того, что ваши лошади должны ныне работать, а на господских лошадях к вечеру сего дня и весь убрать могут: вам же для постройки домов ваших вместо сего, покажу где рубить, а как срубите, то тот лес в целое лето, до будущей осени, очень изрядно высохнуть может, почему на строение способнее сырого будет, вам самим после полюбится, друзья мои! ты сам притом знаешь, что лесок добрые люди берегут, и ожидают возраста его несколько лет; потому что это не так; как в лесу грибы ростут каждого дня, но и те с

====page 26====

с трудом собирают, и ежели увидят на земле оных много: то и их не топчут ногами, а вынимают и кладут в кошели свои с крайнею осторожностию. Вот государь мой, какого свойства и усердия наши подданные, каждой жнлпнт лучше себе добра, нежели господину своему: а как сами изволите приступить к смотрению экономии, то скоро узнаете, что ласкою и прозьбою таковых людей убедить и упросить не можно, не употребя для того строгости и наказания; покойной родитель ваш за то меня очень часто и бранивал, что я драться и бить их будто привычку зделал, но мне кажется без всякой причины редко кто охоту имеет сердиться; ибо во вред бывает всегда сердце самому себе: но как бы то нибыло; однакоже за мою простоту, приказал вам государь мой, родитель ваш меня наградить, за что я с женою моею и детьми, молим об нем Бога, он был добродетелен, скромен, молчалив, жил как закон божий повелевает, ни кого не обижал; но и сам обиды ему бывшия старался более прекращать в похвалу себе, для избежания хлопот и вражды.

====page 27====

В самое сие время приЕхал к отцу моему не знакомой ему человек, взошел в покой, поклоняся учтивым образом, желал поцеловать руку его, он отпрыгнул от него назад сажени на две, и не доказывая своего не удовольствия, говорил ему, государь мой, я такой привычки еще не зделал, чтоб и последнейшему рабу давать лобызать мои руки, почитая то лестию, а не подобострастием, или почтением: но прежде осмеливаюсь спросить, кто вы таковы, и от куда? сей приезжий гость, не отвечая на то ничего, сЕл на близ стоящей к нему стул, и обтерши лице свое платком прокашял несколько раз, а потом начал говорить весьма громко, чему отец мой мыслями своими удивлялся: государь мой, я дворянин здешней провинции раненой и заслуженой офицер, а служили мы вместе и в одном полку с отцом вашим, он был мне друг, но не такой, как ныне ваша братья называют другом: претерпевали несносные нужды, голод, холод, наготу, босату, в походе не малой труд, а в лагере беспокойство не подобно тому, как вам слуга не мягко постелит постелю, то браните
его

====page 28====

его, что нЕжным костям вашим больно, а нам случалося спать, когда сидя, а иногда положа под голову руки, где на земле и на траве, а в другом месте и на грязи, притом же не редко бывало, что и сухарей нЕт, а об кашице и не спрашивайте: не выспавшися и не наевшися посылают в караул, стой на часах своих, не дремли, бодро, весело, осматривай глазами поверенное под стражу твою, не потужит ни кто, что бы у тебя на сердце ни было, а вдруг нечаянно, иди в поход скажут скорее, куда же имянно не знаем, возмешь свое богатство на плеча, а ружье в руки, шагаешь пошире, что бы не отставать от товарищей, голодной устанешь и задохнешся, а съзади Едущий командир понуждает строго поспешать и по случаю должен, будучи утомлен драться с неприятелем, стрелять его, колоть, рубить, ежели силы есть, и смотреть на лежащих мертвых близь бывших, чрез тела их шагай и обороняйся с рассуждением, что бы также не лежать убитому, как и те. Когда останемся мы победителями, несколько и весело, ежели же мы побежденными, то старание прилагаем бежать,
сколько

====page 29====

сколько сил наших оставшихся собрать можем: по пословице бег хотя сам собою и не красив, но здоров, пробравшийся к своим одноземцам жив, а в неприятельские руки попавшися не щастной будешь пленник. Более о чем вам говоришь, вы сего не понимаете! молодые лета, как зеленое яблоко, размышление в молодости подобно ветру, он скоро подымается и немедленно перестает: поживешь государь мой на свете, всего довольно увидишь, хорошего и худого, но помилуй тебя Бог от того; однако же кто видЕл нужду, тот бывает основательнее в жизни своей. Между тем же продолжал он, я еще сегодня не Ел, пожалуйте велите дать кусок хлеба, или что сыщется у вас приготовленного в добавок к тому, мне истинно не стыдно попросить, когда желудок мой того требует.

Подали на стол, он сел, прочитав молитву и начал кушать с жадностию, не говоря ни слова, до того времяни, пока изрядно наелся, и напился и встав с поспешением от стола, начал ходить по покою, сказав, после обеда должно стоять, или тысячу шагов удвоить, дабы пища поспешнее перевариться могла.
Знаете

====page 30====

Знаете ли вы, что отец ваш по дружбе с ним нашей, по бедности моей, давал мне хлЕб и деньги на пропитание мое? Не для тщеславия себе, но соблюдая человеколюбие, вы государь мой, как помышляете о том, и могу ли я также пользоваться вашею ко мне милостию, вам Бог за то заплатит сугубо, и сим мне подаянием ни мало не утратите вашего имения. Отец спрашивал его у сколько чего он покойной давал ему? Не любопытствуйте о том знать, ваша природная совесть, скажет вам пожаловать меня, или отказать с какою либо отговоркою, отвечал он. Взяв кошелек oтец мой, отщитал ему из оного десять золотых, что довольно ли говорил, смотря на глаза его? И еще велю отвезти к жене твоей, десять же мер разного хлеба, которой смолоть можете здесь на мельнице, кушай на здоровье, а мне за сие пожалуй заплати, в случающихся, обстоятельствах в нерешимости моей чего либо нужного из дел домашних одним вашим прямым наставлением и советом. Я вижу вас правду любящего человека: очень изрядно, сказал он, поклоняся, держа в руках данные
деньги

====page 31====

деньги, хотя у тебя осталося и многое таких число; но прошу вас не расточай напрасно их, отец твой собирал оные с немалым трудом, а ныне сам старайся присовокупить. Сказанному от подданных твоих не скоро верь, а распроси у другого и третьего, ежели сходственны их слова будут, тогда уже и делай по рассудку своему, они будто бы за великой грех почитают господину открыть правду, а всячески стараются обмануть, под видом усердия своего, достойных людей содержи отменнее других, тунеядцов же и ленивых наказывай, другие подобные им, видя то сами собою поправиться могут. Меня не почитай неблагодарным, я сердечно чувствую то, что долг обязанности велит. Непременно должно тебе жениться; ибо от помыслов весьма дурно происходит. С самим мною в молодых лЕтах было: послушайте объясню вам самую истинну бывшего произшествия! после смерьти отца моего; остался я в таких же летах, как вы, не имея и родственников. Дом, разные вещи и денег мелкою серебреною монетою довольное число получил под свое надзирание, также людей дворовых
и

====page 32====

и крестьян, очень не многих. О доме своем я не помышлял, как будто заведенное в оном все непременно вечно будет равно, ни мало не заботяся о будущем, а только ходил каждой день по лесам, полям, болотам и не проходимые места почитал за ни что: стрелял птиц, ловил сетью перепелок, в оном состояло отменное удовольствие мое. В одно время в не малом расстоянии от жилища моего, пославши на траве сеть свою, лег под оную, и манил отменного голосу, чистого и громкого перепела дудочкою; но не мог приманить долгое время. Вдруг увидЕл впереди себя у сети стоящего волка, и зная, что ружье мое не заряжено было, жесток испужался, и немедленно начал собирать сеть: я прибирал к себе, волк же передними лапами тащил от меня, мы сим забавлялися с ним несколько минут, до того времяни, как крестьянин с одной стороны приближался к нам, я видя его обрадовался и закричал громко, крестьянин остановился, а волк побежал к лесу. Он был мой избавитель от смерьти: с самого того времяни оставил сию охоту, да и вам не советую
оную

====page 33====

оную продолжать, я слышал, что вы страсть к оной имеете.

Теперь о молодости расскажу вам: влюбился я в девушку по близости меня жившую; не знал, каким образом изъяснить ей о любви моей, тосковал и терзался мыслями: открыл оные слуге своему, которойосбещал мнЕ сделать в том удовольствие. Старанием его имел я частое свидание с тою девушкою: ежедневно дарил ей за одни взгляды приятные мне деньги отцовския без всякого сожаления : она принимала оные с веселым лицем, смеяся, я думаю дурачеству моему, что так щедро сыплю деньгами однако же благодарила вежливо [дал ей слово взять себе в жену] утешно было сие для ней обещание мое, а для меня еще и более, что так я щастлив. Потом по прошествии трех дней, сидели мы с нею в саду, разговаривая более о всяких безделицах, нежели о чем ином. Я дерзновенно осмелился ее обнять, она размахнувши свою руку, так сильно и жестоко ударила меня в лоб, что потекли у меня слезы из глаз, и был без памяти более четверьти часа; но очувствовавшися, не видал уже своей любовницы;

====page 34====

a только текущую на меня кровь; ибо она перстнем, на руке её бывшим прошибла мне лоб, ясное тому доказательство, посмотрите сами на меня пристально: вот эта ямка, указывая пальцом, по смерьть мою запискою служить может! не делай ты государь мой подобного сему! а всего нужнее поспешить записаться в службу, и служить, как мы служили не леностно. Окончав сие, простился с отцом моим, и с поспешением удалился от жилища.

В рассуждении экономии отец мой почитал за тягость, а просил покорено, объявленного дворового человека, стараться сколько сил его достакнет, не потерять заведения отцовского; но дабы он попечительно трудился, выдал ему денежное награждение по завещанию отца, а потом и прочим по реэстру от него оставшемуся. Все служители превознесли похвалами молодого господина своего, которые произносимы были с великим криком, так что ему и наскучили: он приказал замолчать им, и говорил к тому дворовому: друг мой! я уже тебя просил, что бы ты, как возможно не проронил полезного, а прежнее установление не нарушай

====page 35====

нарушай, сих людей крестьян отдаю тебе в полную твою волю, безвинно не наказывай, а виновного, по мере его преступления; ибо не сомневаюся я, что из их роду бывают такие, которые дурно делают от природного дурачества; другие искушая, знает ли повелитель сам, что приказывает делать; а иные от вкорененной в них злости и зависти, что товарищу их вЕрят, а им нет. Но как кажется, должно одному повелевать, а прочим исполнять без отговорки, злости и не нависши: в противном же случае, наказаны будете в двое, нежели надобно. А как и он человек, и впадет в какое согрешение, мне сказывай, кто из вас хочет, только верно и без лести; ибо я не так скоро поверю слышанному, а посоветую с добрыми соседами, то потом уже и дело разобрать не трудно. Вы же можете назваться дети мои, [хотя я и молод :] для того, что за каждого из вас должен Богу отдать ошвет. Господское наблюдайте так, как свое собственное, ежели же приметить могу умышленное воровство, или утрату чего либо, то наказания не избегните, а по-
том

====page 36====

том возьму из вашего имущества то самое, кто что сделал. Когда ты имеешь в чем нужду, но токмо не от прихоти твоей, а не обходимую, скажи мне: я поправлю то скоро, только притом подумай прежде сам с собою, что не в убыток ли просимое тобою будет господину твоему? Буде предвидишь ему убыток, то постарайся нужду свою исправить, оставя леность трудами своими и рукоделием, кто что знает. Знакомство имейте с такими людьми, о которых говорят многие, что добрые люди, а от бездельников, плутов, и в разных пороках живущих, удаляйтеся их дружества, как возможно; ибо не здоровая овечка, весьма скоро и все стадо своею болезнию заразит, а лечить не без заботы бывает; я отом читал в книгах.

По окончании сего им приказания, подступил к нему тот дворовой и говорил: господин мой! сверьх чаяния моего, слышу от вас хорошия слова, Боже тебе внуши еще более таковых мыслей, хотя бы и старик так рассуждать мог! извольте покоиться, утро вечера мудренее, я слыхал. Он по-
шел

====page 37====

шел не домой, а везде осмотреть, так ли сделано, как от него приказано? спать лег весьма поздно, но и то не на постеле, а на соломе старой.

Поутру наступившего дня, явился он к отцу и поклоняся говорил: в доме вашем, благодарить Бога, все хорошо, а начатых нами работ осталося на несколько еще дней. Не огорчитеся сим государь мой! ибо всякая вещь скоро сделанная не так надежна бывает, как с порядком и не торопливо. А как я вижу, что вы не веселы: то скажу вам на сих днях случившееся приключение, из него усмотреть можете, что Бог каждого грешника наказуем и изобличает. У соседа нашего Д… любимая его посека со пчелами от нас пять миль расстоянием, в оной определен от него был пчелинец старик, знающий присматривать пчел, лЕт семидесяти, имел жену не более дватцати двух лет, по старости его, дан был ему в помощь работник, молодой же здоровой и из себя видной, он влюбился в жену его, чего муж о жене своей и не думал, а только ее ежедневно часто бранивал и бивал, за что жена прогневавшися, жа-
ловалася

====page 38====

ловалася о том любовнику своему. Он ответствовал ей и мне наскучил много этот негодной бормотун, дать ему надобно хорошего туза, да кто же кто сделает, спрашивала она его? Я, а ты молчи и знай себя! на другой день после половины дня, старик сидел на дворе, и переплетал корзины, задумавшися и воздыхая; ибо сказать можно, что чувствуем мы иногда веселость, а в другое время уныние и печальные мысли, а от чего бы то происходило, не знаю я, да и от безвинной о чем задумывался и воздыхал, не мог того понимать работник, подошедши к нему весьма тихо, чего он и не усмотрел; поднял с земли близ лежащую не малой толщины дубину, ударил сзади того доброго старика по голове, и убил до смерьти с одного разу: жена же его в то время сидела за воротами, и будто не видала, что любовник её сдЕлал. Он весьма поспешно в одном углу пчельника вырыл яму, и тело его зарыл в оную. Того же дня приехал от Господина человек, и спрашивал жены старика и работника, где он? они ему отвечали единогласно, что пошел в лес, а куда, не
знают

====page 39====

знают: тогда человек дожидался его долгое время; но как уже солнце низко было, то сев на лошадь поехал обратно. Как только отъехал несколько сажен, увидЕл, что собака тащит человеческую руку. Он весьма тому удивился, и спрыгнув с лошади своей, отнял оную у ссбаки, и воззратяся обратно к ним, показывал им руку, и спрашивал, чья она? Они говорили не знаем, без всякой боязливости: в то самое время, та же собака начала лапами разрывать землю: человек тот видя сие побежал на то место, и нашел там изорванное тело, тогои убитого старика, Что вы сделали? закричал он, с великим сердцем: и так любовнику и любовнице постарался связать покрепче руки, и потащил с собою к Господину; сабаку же запер в маленькой покой. Отец мой с крайним любопытством спрашивал, что же с сими смертоубийцами последовало? А вот государь мой что сделалося, жена того старика той же ночи выпила яду и умерла, а любовник её по допросе его, казнен смертию. Такого-т о свойства бывают ныне жены, Государь мой! Боже спаси иметь кому подобную, ей!
Все

====page 40====

Все случающиеся дела посторонния и домашния, возложены были на объявленного дворового, которой к счастию своему удачливо оные исправлял, чем утешался отец мой, препровождал жизнь свою в деревенских веселостях охотою к ловле птиц и зверей. По прешествии некоторых лет, сей доброй служитель умер, о смерьти которого жестоко сокрушался оставшийся без такой бывшей подпоры отец; но уже не можно было его оживотворить. Погребя тело, поручил правление всего другому человеку; но однако же к прискорбию ему оной, был не такого свойства, как умерший, и часто приводил молодого своего господина в не малые хлопоты, беды и убытки, но он старался поправлять неисправности, при, помощи соседей своих.

В некоторой день пришел к нему слуга, и говорил, господин мой! приказал вам доложить, чтоб вы изволили пожаловать приехать в дом его, Он имеет объявить вашу собственную надобность, ежели то не противно милости вашей будет. Изрядно отвечал отец мой! я за тобою же скоро поспешу, Оделся немедлегно почи-
ще

====page 41====

ще и отправился за сим слугой по следам его, взяв с собою бумаги, о которых желал знать, что тот неизвестной еще ему, присоветует по оным.

Как только он к нему приехал, и сошел с лошади своей, торопился взойтить на крыльцо, а потом увидел его встречающего в первой комнате: они поцеловалися друг с другом, хозяин вел гостя за руку в спальню свою, в которую пришед просил садиться, а как сели, начал говорить отцу моему: любезной друг, жалею сердечно о смерти благодетеля моего, которой тебя родил, но сие дело невозвратное. Я слыша о жизни твоей и соболезнуя, что ты остался сиротою, просил господина Г… что бы сдЕлал с тобою милость свою. Он мне обещал тебя взять к себе, у него нынЕ зятем Принц а наш Фельдмаршал, и думаю, что можешь быть щастлив, я тебя к нему повезу с собою, а прежде советую, как возможно стараться войти к нему в любовь! а за дурные дела сам себе будешь виновником. Поговоря с ним несколько часов, благодарил его за человеколюбие к нему указанное, и возвратился в дом свой,
по-

====page 42====

почитая за непристойность просить, о рассмотрении взятых с собою бумаг, а оставил оное до другого способного времяни.

По прошествии трех дней, оной благодетель его, приехав в дом отца, взял с собою, и отправились в путь их; привез его к Князю, и тот же час представил ему. Князь с первого взору на отца моего, полюбил и заметил во нем нечто быть могущее полезное. Говорил благодетелю моему; я благодарю тебя, что ты мне не солгал, этот бедной сирота, надеюся и сам пожелает быть при мне, а Принц причислит его в штат свой Пажем: для меня надобен такой, как я вижу в нем природную остроту разума, он может меня при старости утешать.

Отец мой остался при нем с не малым своим удовольствием. Должность его была быть безотлучно в спальне с оным Князем престарелым весьма и больным, содержание ему было так как должно дворянскому сыну. Он прежде всего постарался узнать прямо нрав и привычку Князя, и пощастию его во всем угождать мог, а особливо в разговорах, ежедневно и беспрерывно
продол-

====page 43====

продолжающихся, усмотрел он в молодости его врожденную старость, постоянство и благопристойность; но однако не весьма скоро открыл ему свои об нем мысли, дабы тем, не испортить поведения его.

В одно время по окончании многих разговоров, Князю начали перевязывать ноги; отец хотя и прежде их видал, но не отваживался любопытствовать, а в сей случай, усмотря его веселого спросил: Сиятельной Князь! что бы было причиною сей несносной и ужасной болезни вашей, которой никакие лекарствы пользы не делают? он отвечал ему на то: а ты хочешь знать о том, изволь я тебе скажу, слушай! «Я управлял армиею, первые победы удачливо получал с малым уроном солдат, а напоследок по власти Божией, был с бывшею при мне командою отакован и взят в полон: меня посадили неприятели, как скоро привезли в город близ лежащей, в вырытой земляной погреб, и покрыли вход в оной, железной решеткою, приставя строгой караул: в том подземельном жилище, препроводил я обще с сим карлою моим, которого
ты

====page 44====

ты видишь, двенатцати лЕт. Пища мне подаваема была солдатская, и то умеренно: там-то друг мой повеселился! с нуждою видели мы и свет, а когда спать захочется, сей карла ляжет мне под голову мою спиною своею, и служил подушкою: ноги же мои от сырости болезнь таковую получили, по причине той, что были всегда в воде и грязи в веселом покое нашем. Первые восемь лет, весьма строго содержали меня, а последующия четыре, мог я из подземельного своего жилища выходить, и несколько часов посидеть: не в дальнем однако же расстоянии от оного, а потом приказывали мне возвратиться в свое место, и опустяся в свою мрачную пещеру; я сяду настул, сделанной из обруба дерева, а карла стоял, когда же он устанет; то я стою, а он сядет, и расказывал мне, что ему только на мысли его приходило, мне было то в таковом заключении приятно слышать, а иногда и маленькой спор между нами происходил: в самое произшестьие оного, увидел я идущего к нам офицера. Он как скоро сошел с лесницы,
при

====page 45====

приближился ко мне, и говорил: Князь! извольте с поспЕшением оставить сие гнусное место, вам дана вольности возвратиться в ваше отечество. Я от радости ни одного слова отвечать не мог, а подал ему руку, за которую он и карла потдерживая вывели меня из той клетки. В изрядном доме отведенном мне, жил я несколько месяцов, а потом поехал в свою столицу, где терпеливо и ожидаю конца дней, о жизни моей.

Изобравши способной случай, будучи на охоте с соколами и кречетами, просил Принца отец мой, о дозволении ему пустить сокола на плавающих в небольшом озере уток: сокол убил из них одну весьма удачливо, за что его Принц и все охотники похваляя, поздравляли, потом всегда брал на охоту с собою. В одно время сидя с ним в зделанном шалаше, заряжал ружьи, и подавал ему оные весьма поспешно; потому что великое множество налетело тетеревей, даже до того, что Принц уже устал; но приметя расторопность его и проворство, дозволил ему стреля ь, по счастию застрелил он до дватцати пар: Принц весьма
был

====page 46====

был весел и благодарил отца с приятным лицем, а возвратяся в дом отменным образом, расхвалил Князя тестю своему: ему то приятно было слышать; почему с того самого дня Князь, оказывал ему ласки свои более прежнего.

Супруга его была от природы грубого нраву, и не могла не токмо кому делать добро, но и тех не навидела, которые оное многим оказывают, да и слышать о том не желала. По болезни её от не укротимого более сердца и бешенства умножающейся, обыкновенно сидела в спальне своей на постеле, для того, чтобы видеть в окошко кто пройдет, что несет, и что делают прочие; утешалася тем вопервых, бить бывших при ней дЕвок, иногда и без вины их, а вовторых смотрела с утешением, на зделавших не великие и не важные проступки служителей, привязанных вместо наказания к столбу.

Отца моего она так любила, что и взглянуть на него за тягость себе поставляла, к прискорбию его Князь отдал ему руками своими масло, присланное к нему от Принцесы, Владетель-
ницы

====page 47====

ницы земель к городу М… а Принадлежащих, с такими словами: возьми Друг мой сие, и для меня только побереги. Он поставил его в своем покое, где чрез пять часов уже не нашел ничего окроме блюда, на котором лежало масло: в отчаянии будучи, не знал что делать, а думал умилостивить Князя одними слезами за оплошность свою. За ужином того же дня Князь опросил у служителей, чтоб подали масло, а супруга его очень скоро, перехвати речь говорила: они не знают а вы отдали любимому вашему Пажу, извольте спрашивать у него. Он оцепенел ош стыда, и отвечал Князю, что поставил оное в своем покое, но кто оное съел, не знает. Князь, улыбнувшись сказал: такая вещь приманчива, то подобную сему ставь всегда подалее, скорее в целости взять можешь. Она так огорчилася, сидя за столом, [к которому лакеи нашивали ее на руках], что от бешенства своего прежде в лице покраснела, а потом посинела, и приказала себя нести в спальню, говоря между тЕм с великим сердцем: очень изрядно, любимой твой Паж тебе вместо сына, он бы
знал

====page 48====

знал чей был тот подарок, я его терпеть не могу! Князь с равнодушием отвечал; вы государыня моя сделали привычку гневаться; но однако же каждой не умышленной проступок прощается.

По прошествий сего ему бывшего выговора, получил он уведомление, что оставшее по смерьти отца имущество взято соседом его 3… которым и владеет. Он в тот же час объявил о том Князю, прося защищения. Князь послал к судье спросить почему у сироты отнято имение, на сие не медленно прислана к нему записка, в которой означено, что господину 3… точно по законам принадлежит, и по каким имянно обстоятельствам отдано ему во владение; ну друг мой, не тужи; твоя молодость тебе сделать преграды не допустила, поворотить не можно; а я тебе постараюся удовлетворить, и могу поверь мне! а только прошу тебя, не унывай; ибо кто в нещастии нетерпелив тот ни к чему не годится, и меня обижает!

Принц нечаянно занемог, и болезнь его долгое время продолжалась даже до того, что несколько раз был
Кон-

====page 49====

Консилиум (то есть совет), но токмо все искусные, доктора и лекари положили между собою согласно, что его на одном месте вылечить никак не можно, а должно ему непременно путешествовать. Для оного приготовлялося все с поспешностию. Принцу сделана была дорожная каляска, только без колес; ибо на длинных шестах, обтянуто было по средине парусиною, где ему сидеть, а в концах оных шестов, запряжены были лошади, одна в переди, а другая позади его. Князя старался отец мой между тЕм упросить Ехать в загородной дом, представляя ему, как в то время там весело, воздух отменнее и здоровее городского, да притом и соки пить из свежих трав можно, имеющих целительной сок свой: разными веселостями утешаться, ездить на спокойной лошади верьхом с охотою, ловить зайцов и протчих зверей; стрелять птиц, смотреть рыбную ловлю, и протчее. Наконец Князь согласился и говорил: поЕдем, произнеся тяжкой вздох, и слезы потекли из глаз каплями, прерывая голос свой продолжал: Ах, Боже мой! как я могу перенести разлуку с дочерью и зятем? Тебе мой друг приказано мне докучать, дабы я
не

====page 50====

не видав ошъЕзду их, не столько вредить мог оставшее мое здоровье. Изрядно, вели поскоряе подавать лошадей.

Принцесса дочь его отменно любя мужа своего, отправлялася с ним в тот не известной путь. Хотя ей и советовали многие остаться в доме, однако же она ответствовала им: государи мои! я мужу своему в тягость быть не могу, а разве утешением и помощью советов моих несколько облегчать болезнь его, разлука же с ним моя поспешит мне смертию; когда я ему клялася о верности своей и любви, давая в том присягу: то могули для одного соблюдения жизни своей и гнусного тщеславия против верного мужа быть клятвопреступницею, соблюдая токмо свое здоровье? Кто изволит, о том судит, а я делаю как желаю!

Она пришла в спальню отца своего с веселым видом и с поспешностию поцеловав руку его, говорила: батюшка! я очень весела, не удивляйтеся тому! вы не поверите, что муж мой одет и ходит по покоям, он в сию минуту будет к вам, услыша что вы едите в загородной дом ваш. Мы путешествие ваше положили продолжать не более шести, или семи мЕсяцов, то не так
многое

====page 51====

многое время разлуки нашей с вами составляет; а ежели вы батюшка, как я вижу вас прискорбного, будите воздыхать, плакать и отчаиваться о жизни нашей: то вредное лекарство сделаете из того себе и нам. Вы сами многие нещастия и горести терпели, и мне приказывали сносить оные, когда случатся терпеливо, а мы благодарить Бога, еще живы, по молитвам вашим родительским. Во время путешествия нашего, можете получать от нас очень не редко с нарочными письмы, и с поспешением пошла взять арфу, начала на оной играть и припевать, ходя по спальне. Престарелой Князь видевши веселую дочь свою, сказал: благодарю тебя, что ты равнодушна; однако же думаю, что на сердце твоем другой вид веселости, когда ты оные будешь оказывать мужу, то может ему быть лучшим лекарством.

Принц собрав силы свои с не малым трудом, пришел к нему бодро, и улыбаяся говорил: я государь еду, а где буду, не знаю; вам без нас не без скуки будет. Но мы скоро возвратимся, я ныне чувствую перемену в болезни моей, и буду здоров, сами увидите. Вы в дорожном платье, конеч-
но

====page 52====

с нами намерение имеете топтать землю? нет, отвечал Князь, а в загородной дом свой, вздумалося посмотреть зеленой травы и лугов. Слушай Принцесса! продолжал он, мужа твоего соблюдай равно, как сама себя; одно тело составленное из двух вас; не огорчай его, старайся наиболее утешать и иметь поступки приятные и ему утешительные! Бог вам защитник и оборонитель от всяких нещастий, прощайте: мне вас уже не видать. Принц и Принцеса поцеловавшись, расталися с ним не говоря ни одного слова, а каждой внутренно чувствовал печаль угнетающую их.

Как скоро приготовлено было все потребное к отъезду, доложили Принцу, он с отчаянным и унылым лицем, простился со всеми домашними своими служителями, даже и с малыми ребятами, и вышед к дорожной своей коляске, увидел множество разных полков солдат стоящих, и не утешно с возрыданием плачущих, говоря единодушно : Принц, ты нас оставляешь! не увидят и дети наши такого Фельдмаршала; ты был нам отец, милостивой командир, и строгой в службе повелитель; кого вы нам по себе оста-
вили?

====page 53====

вили? Не тужите дети мои и друзья! вам начальником будет Граф А… отвечал он им, а я не помешкаю к будущей зиме возвратишься, Теща же его не встала с постели своей, а провожала смотря на сей слЕзной вопль без всякого сожаления и печали, что дочь свою и полумертвого затя, отпускает на произволение судьбы от Бога спределенной.

По прошествии некоторого времени в путешествии их, от болезни, или от беспокойства Принц умер в городе Н. Принцеса от горести, подобную же болезнь мужа своего получила, от которой по многом страдании, не замедлила поспешить за ним. Тело её в сделанном крепком гробе привезено к отцу её, которой во все то прошедшее время, ожидал их не терпеливо к себе обратно, но вместо того получил прискорбие. Вообразите, сколь тягостно престарелому Князю оное снести можно было! от чего сделался с ним припадок смертельной, и многие дни продолжался, в которые не давая ему знать, тело дочери его погребено в монастыре святого А… Н… - с не малым великолепием.

Князь пришед в состояние, ездил посмотреть места, где пегребена дочь его, а потом не поминал уже
ни

====page 54====

никогда о нещастии своем, а упражнялся в слушании читаемых книг, и забавляяся веселыми разговорами приезжающих к нему гостей, которых усильно прашивал более сидеть для разогнания скуки его, но показывал себя нечувствующим ни малой горести, хотя все домашние были прискорбны, и печаль видима была на лицах их; однако же он будто того не примечал.

Отец наиболее прилагал старание утешать Князя, что только он мог вздумать приличного. Он ему не редко говаривал: ты способной человек, и для того рожден, чтобы дряхлым старикам угождать, подобным мне! живи и не скучай своим состоянием; я тебе отец и защитник твой. Подумай, что многие претерпевают разные нещастии, но здравомыслящие люди причитают то соизволению Божию, и его воле приписывают. Один купец при смерьти своей, оставил сыну своему довольное число богатства, но последние слова его были такие; сын! ежели ты будешь бЕден, то поди к дубу, что в саду нашем и под ним сиди и размышляй о самом себе, а что последует, осторожно соблюдай! В два года после отца своего, лишился
он

====page 55====

он всего своего имения, и даже до того, что не имел и дневной нужной пищи, о кроме дому. Мучася и терзался мыслями, не находил случая к поправлению состояния своего; припомня наконец о приказании покойного отца, пошел к дубу тому, сидЕл под оным в отчаянии и многих размышланиях долгое время; но как не уповал уже ни где сыскать благополучия себе и пропитания: то и решился удавиться. Для сего сняв с себя кушак, привязывать начал того дуба к ветьви, стараяся завязать получше, покачивая дерево с оного упал к нему коженой мешок золотых денег наполненной под ноги его: он с торопливостию подхватил оной, и побежал не оглядывался назад в дом свой, а пришед, перещитал деньги, и был от радости не помня сам о себе, и позабыл, что петлю свою оставил на дереве. Потом жил он благополучно с умеренностию в жизни своей. Ты не причти себя подобным сему слабого размышления человеку; oднaко же несколько отчаяние твое, о имении отцовском, сходствует сему приключению. Думаю я, что и тебе случилося малое или большое имение отца твоего без примечания тратить оное на ненужные иног-
да

====page 56====

да вещи. Теперь примечаю я по глазам твоим, что помышление у тебя есть жениться; выбирай невесту, но не ошибайся в выборе оной, да и я при том по смотрю; и может быть узнаю нрав её, поведении, а притом и достаток.

Отец с поспешением перервав речь его, учтивым образом говорил: ежели милость ваша будет, жените меня на девице П… живущей в доме вашем, она мне полюбилася, притом же сирота как и я! Очень хорошо сказал Князь, только прежде знать надобно, будет ли она на то согласна, а приданое ей дам свое сверьх того, что ныне имеет; ибо воспитание ей с младенчества было в доме моем. Он от радости не чувствовал сам себя, а благодаря Князя за его снисхождение, замолчал. Князь спрашивал его, что ты молчишь? говори что нибудь! я, Ваше Сиятельство хочу вам сказать случившееся в мою малинькую жизнь приключение. Пожалуй оставь оное на несколько часов; ибо болезнь моя начинает меня трогать, а сей ночи мне скажи, ежели не скоро усну; ты, уповаю согласен на сие будешь? 

Конец первой части.

====page====

ПОВЕСТЬ
ДВОРЯНИНА T. L.
ОРЛЕАНСКОЙ ПРОВИНЦИИ
ПИСАННАЯ
ИМ САМИМ
О
ЖИЗНИ ДЕДА, ОТЦА и СВОЕЙ;
Переведенная
С Немецкого языка
Ѳ. ЛАЗИНСКИМ.

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

====page====



====page====

ПРОДОЛЖЕНІЕ ПОВЕСТИ

Я уповаю, что Ваше Сиятельство помнить изволите! говорил отец мой Князю, о повелении вашем мне, пересказать приключение, в мои текущие леты случившееся. А что такое спрашивал Князь, изволь сказать мне, но несолгать? Я, Ваше Сиятельство привычки еще не сделал лгать, да и не желаю знать, каким образом обманывают, а хочу вам доложить истинну.

Один молодой человек женился на пригожей и достаточной девице, жил с нею несколько лЕт; но ежедневно огорчаем был от непотребных дел её, и мучась всегда, наконец от нетерпеливости своей, оную беззаконную жену убил, и тело её зарыл в землю на том самом месте, где стояла кровать их, не чувствуя ни мало, что безвинно умершвил жену свою; потому что она рождена была вспыльчивого духа, да притом имела и ветреные мысли. По прошествии одного годѵ, он женился на второй жене, с нею проживал более трех лЕт, не открывая об учиненном
им

====page 60====

им преступлении; но однако же нет в свете тайны, которая бы не была явна в свое время; ибо Бог обличает беззаконников, а награждает праведных невидимо, и женою его открыл мужа её прегрешение. Он ночью начал спящей бредить, и пересказывал то самое, что он сделал. Жена поутру наступившего дни спросила его: муж, что ты видел в прошедшую ночь во сне? скажи мне истинну! Он без всякого пристрастия отвечал ей; перьвая жена моя не дает мне покою, и просит прощения о своих прегрешениях, а тело её лежит под кроватию нашею, я тебе то сказываю верно! но прошу быть поскромнее и никому не объявлять; сама же между тЕм старайся не впадать в подобные ей дела. Она отвечала ему; нет, я довольна и тем, что услышала от верного мне мужа. Но как обыкновенно привычка женщин, что либо вновь слышанное пересказать приятельнице своей; не умолчала и она, и на другой день все подробно сказала соседке своей, от оной известие сие пошло к сведению и многих людей от которых наконец и до судьи. Оной немедленно прислал взять мужа её, обще с нею; допрося его, посадили под строгой караул и
не

====page 61====

незамедля последовала резолюция: казнили его смертию, а жена чЕм наказана, неизвестно. Изволили слышать, выше Сиятельство о муже; то ежели угодно вам и небеспокойно и о женах позволишь мне говорить. С охотою моею отвечал Князь! токмо как возможно кратчайшими словами.

Не убогой купец, имел жену подобного же поведения вышесказанного. Она весьма жаловала любила других, нежели своего мужа. Некоторого дни пошел он со двора, но отошед недалеко, должен был по размышлению своему поворотиться обратно, забыл взять с собою нужную бумагу, и подходя к дому видел жену свою стоящую с любовником своим, о котором он ей часто говаривал, чтобы оставила с ним знакомство, и тем его не озлобляла; и так подступя к нему говорил: государь мой! пожалуйте прошу вас покорно, не в первой уже раз, не обижайте более меня, и забудьте об этой мерской и недостойной твари, а ты красавица поди домой. Он не оставил ругать её всячески, представляя ей разные примеры, что от таких поступок всегда бывает дурное, и унимают бесчеловечно тех, которые не чувствуют угрожения слове-
сного

====page 62====

сного. Потом взял шляпу и пошел в путь свой, домой же возвратился очень не рано.

Вошед в покой не видал жены своей, а нашел её в другом покое, отдаленном от того, с тем же любовником своим, пьющих разные вины. Он затворив покрепче дверь, и говорил ему: я тебя друг мой просил покорно, чтобы оставить и забыть об этой злодейке: моего снисхождения было довольно! а теперь не прогневайся на меня, должно такого обитчика научишь; ибо ты знаешь в законе сказанное, ежели муж жену усмотрит в прелюбодеянии с другим, то когда он за то оного и накажет, не вменяется вяшему греху мужа. В продолжении сего, подняв руку свою, отрубил ему ухо, которое упало на пол; он подхвати его, сказал: это приложу я к своему телу за недостатком пластыря! ты причиною, что у меня на груди моей неизлечимая открытая рана, а буде вам угодно потерять и другое ваше ухо, то доставите мне без убытку и ко второй моей ране: потом начал его подчивать изрядным вином, как он думал, не откупаренным еще. Он не мог вытянуть пробки из бутылки, а
про-

====page 63====

просил жены своей постараться вынять оную, она ухватила пробку зубами своими муж же держал бутылку руками, но к нещастию её, лопнула оная, и попало стекло оной в глаз её, так неудачливо, что текущая из оного кровь, платье его обмарала. Он видя сие и оставя угощать гостя говорил: государь мой! не взыщите на мне, что я неучтив перед вами; ибо глаз жены моей нужнее мне вашего уха! извините, должно стараться оной вылечить, а вам советую быть благополучным, и воздержаться от поступок ваших; они каждому вредны случаются.

Поутру наступившего дни пришел к нему приятель его, да притом и родственник, и увидя хозяйку кривую, спрашивал хозяина: государь мой! скажи пожалуй разве ты променял жену свою? нет, таже самая, а она заплатила сим глазом своим за ухо любовника своего. Он расказал ему все подробно, каким образом долгое время старался её увещаниями, угрозами и побоями отвратить от природного в ней гнусного поступка, но все сие было тщетно, она - того не понимала, а продолжала всегда свое предприятие: то мне иного не останавалось, как нечаянно отрезать ухо еи
лю-

====page 64====

любовника, а она вышибла себе в тоже время глаз бутылкою: и к щастию моему сделала мне тем не малую помощь; ибо в кривую не так скоро влюбляться могут другие. Приятель тот подошед к ней говорил: муж ваш приносит на вас жалобу правильную; то подумайте сами с собою, чему вы достойны за такие ваши презрительные дела? ты Богу клялась о верности ему и любви, и разумеешь, что есть брак? А потому и прогневали вы Творца вашего, озлобили вечно мужа и родственников ваших огорчили, в том числе и меня. Оставить должно скверные мысли ваши, а слушать слов мужа своего, он не присоветует тебе не потребного дела, а соблюдет как сам о себе помышляет; в протчем же Бог вас накажеть наиболее: то я вам скажу подобное сему, каким образом поступают жены с мужьями.

Посредственного состояния человек, продолжал он, имел жену сходственную вам; они сидя за столом разговаривали, и были веселы, муж шутя с нею подтолконул у ней лошку, она тому смеялась, когда же он на вилке желал положить в рот кусок мяся, то жена ударила рукою своею сильно в вил-
ку,

====page 65====

которой конец пришел ему в затылок, он принужден был уклониться к стене, и по неволе разинуть рот: вот муж, говорила жена! ты шутил, я молчала, а сам шуток не любишь и рот разинул; с вами и поиграть не можно; однако же муж не замедлил и умереть от несносной болезни той, от  проколотой шеи его, опухоль захватила у него дыхание: также скажу вам и еще очень недавно случившеееся.

Молодой человек не в дальном расстоянии живущий от сего города, продолжал он, женился на изрядной девице, не знав, или лучше сказать, не разведая о поступках её. Первое время по женитьбе обыкновенно бывает весело. Благоразумный муж не напоминая о прежде бывших её поведениях, а думал поправить снисхождением своим; но молчаливость не могла убедить жены его, а природная склонность ежеминутно в памяти её была. В некоторое время приЕхал к нему гость, не малого чину и богатой человек: она очень скоро в тот же день успела влюбиться в него, смотря на не малой тела его рост, красоту и пышность. Мужа своего постаралась напоить пьяного, он видя такое,
жены

====page 66====

жены своей к нему усердие, притворился и упал без чувствия на постелю, на которой лежал подобно спящему. Она имела свободные часы изъяснить любовь свою новому любовнику, почему немедленно пошли с ним в сад, и сели в беседке. Муж ту же минуту побежал за ними, и укрывшись за деревья слышал все их разговоры; но не мешая спокойствию их возвратился обратно на постелю свою. Жена проводила гостя, не желая беспокоить мужа своего. Он пробудясь от сна, увидел ее сидящую на стуле, и говорил: Господин, С… куда девался? Она отвечала, давно уже домой поехал: изрядно, и не простясь со мною: я ему за то заплачу: а между тЕм в боку сделалось у него колотье, он от болезни стонал и воздыхал, жена поспешно подошла к нему сделать вспоможение, он сию лесть её принял приятным видом, но как она наклонилась целовать тело его против сердца, то он, сколько мог, ударил оную непотребную жену так сильно, что она несколько лет от того удару страдала, забыв о любовниках, а попечение ей было о самой себе, помня однако же дела свои.

Отец

====page 67====

Отец чувствуя, что обезпокоил своими разговорами, замолчал. Князь спрашивал его, и так ты уже знаешь, что значит муж и жена, и о поступках каждого? Просимая тобою невеста от природы не имеет сходных сказанным тобою свойств, на сей раз в том тебе порукою, поверь мне! Ваше Сиятельство, нет моего об ней сомнения и ни малого не предвижу. А когда так; то и согласен за тебя отдать ее.

Свадьба их в три дни совершена была благополучно: они жили несколько мЕсяцов, и в роскошах употребляемых для угощения гостей, продолжили оные. Князь в некоторой день говорил отцу моему: вижу я, что ты любя жену свою, и меня забываешь; так и должно, соблюдай закон Божий, а пренебрегай непотребными делами. Мне приятно будет, ежели ты мне сделаешь, о чем тебе скажу: поежжай в селение Ш… усмири там неспокойных подданных моих, а потом постарайся завести рукоделие и построить заводы, я не сомневаюсь в тебе, что бы ты был к тому неспособен, знаю остроту разума твоего, и несколько раз замечал из слов твоих; о жалованье назначенном мною
де-

====page 68====

денежном для содержания экипажу лошадей и служителей, увидишь из сего реэстра, подавая ему оной, а что имянно там учредить, из сего наставлиния, указывая на лежащую на столике бумагу, усмотреть можешь, что нужно будет сверьх оного, прибавишь по своему рассуждению, а неспособное оставь, и ко мне пиши.

Он отправился с матерью моею в путь свой, приехав в то селение Ш… увидели изрядной дом и множество служителей. Отец мой, собрав лучших людей из подданных, объявил им повеление, данное ему от Князя их. Они выслушали оное с немалым огорчением; ибо во многие прошедшие годы, сделали привычку не повиноваться господину своему, а жить так, как им угодно было, и единогласно отвечали, что не в силах того повеления исполнять. Он уговаривал их сколько возможно быть послушными, представляя все дела на них положенные ясно, как оные без всякого отягощения исправлены быть могут, а в противном случае погубите себя и детей ваших. Я вам говорю истинну, продолжал он, подумайте, а мое дело постороннее, мне
только

====page 69====

только от Князя поверено: не прекословте воле его.

Во первых за насколько лЕт не плаченной ими подати; собрал с них оную ласкою, а иногда и угрожениями, а во вторых начал строить заводы. Работникам делающим оные платил на каждой день отменною ценою противу прочих. Те непослушливые подданные видели, что пользуются посторонние деньгами, за труды их, а они к тому не приступают. Одного дня очень рано собрались многие, и просили отца моего все единогласно: Государь наш! пожалуй не плати деньги посторонним людям, а мы будем работать то же самое, что и они дЕлают: изрядно говорил он, я сверьх положенного мною платежа, которой те работники получают, прибавляю вам по две копейки, токмо трудолюбивому, а ленивому по одной копейке: извольте тем отказать, а нам позвольте приступить к работе. Бог вам помощник, отвечал он, записав число работников по имянам, и что должно каждому делать, отдал в ту же минуту и деньги в руки за три дни вперед. Они принявшись за работу отменно труды свои прилагали, и окончили в несколько дней порядочно.
Дол-

====page 70====

Должно было приступить к работе в построенных заводах. Отец им советовал не допускать его нанимать других людей, но они были также упорными, и не желали трудиться для приобретения своего имущества. Он нанимал работать желающих людей, и платил каждому по трудам его изрядною ценою. Детей их способных для работы употреблял в оную, а потом и из них по малому числу человек; на конец же сколько было потребно.

Показалась им в тягость работа их, за что на отца моего так озлились, что искали всегда случая убить его, но не удавалось им оного произвести в действие. А как подданные везде и у каждого господина обыкновенно бывают злопамятны, то и согласилось из них несколько человек встретить отца моего, возвращающагося из заводов домой, в гусином лесу, где посторонам пролегающей дороги были не проходимые болоты и не малой величины растущий тростник. Он Ехал на изрядном иноходце и за ним слуга потихоньку по той дороге, на которой его ожидали. Слуга имел ружье, а у отца ничего не было, кроме маленького в ру-
ках

====page 71====

ках прутика. Слуга говорил ему: видите ли впереди нас добрых людей, они ожидают нашего к ним приезду? Отец усмотря их, жестоко оробел и просил ружья, но слуга не отдав ему, ударил раза три оным иноходца, которой от таких ударов побежал резво, и по щастию их могли проскакать мимо, так что хотя злодеи и старались остановить лошадей, но не могли от скорости бегу их перехватить. Отец мой приехав домой, в ту же минуту собрал из тЕх подданных старых людей, и говорил им о бывшем с ним произшествии с тем, что ежели они того же дня не приложут старания поймать тЕх бездельников, то претерпят жестокое наказание, и домы их разорены будут. Они понимая такой приказ им неполезной, не желали злодеев, и постарались из них сыскать двух, которых и привели к отцу моему. Он спрашивал их, а где ваши товарищи? Разошлися, отвечали они. Чего вы ожидали в лесу, когда я Ехал? Вас: для чего? А для того, что бы изрезать тело твое в мелкие куски, и бросить в болото на пищу рыбам и прочей гадине. Он от сих слов тре-
петал

====page 72====

петал и ужасался. Посадили его под крепкой караул, и по причине многих прежде сего учиненных ими законопреступлений, наказаны были по закону, прочие же смотря на наказание их, внутренно скрывали злость свою на отца, и многие потом текущие годы, помышляли ему прекратить жизнь; но по власти Божией, намерения своего произвести не имели случая. В сия нещастные лета родила мать моя дочь, а меня на нещастие же чрез один год после ее. Сестра умерла скоро, а я остался у них один.

Меня воспитывали нежно и любили, как мать, так и отец отменно. На пятом году возраста моего, случилося мне гулять по реке с нянькою моею, ей захотелось пить, она наклонясь в прорубь пила, и нечаянно поскользнувшись упала в воду; я видя сие, желал подать ей вспоможение, но к прискорбию моему оборвался, и я туда же к ней в реку. Оная не так была глубока; по чему нянька поворотившися стояла на дне ногами, и меня упадшего к ней ухватила, и удержала в руках; прежде я прыгнул на лед, а потом и она с великою нуждою вылезла из проруби. Сие было первое в жизни моей нещастие, ко-
торое

====page 73====

торое, уповаю, приготовлено мне терпеть и прочее мне случившееся.

На шестом году отдан я был учителю природного нашего языка. Оной был строгой и от натурального своего разума казался человеком грубым: научил меня читать и писать в один год, а потом правописанию и начальные части Арифметики, так же и катихизиса. Как отец мой увидел, что я по ребячеству своему успел с прилежанием узнать открытые мне от учителя правильные наставления. Нанял после сего за небольшия деньги старого человека, а из какой земли он был уроженец, не знал и сам в рассуждении того, что остался после смерти родителей своих малолетным; а науки понял совершенно от отменного своего к оным прилежания без всякой за оное заплаты, ибо не имел чЕм платить, а старался по бедности своей, от ученых и разумных людей приобретать их к себе любовь услугами своими, о чем он не редко сам пересказывал. От него научен я был наукам, которые он сам знал; притом же был мне не только учителем, но и дядькою, или так, какбы родственнику должно,
смо-

====page 74====

смотрел за мною. К наукам принуждал меня не строгостию, но ласкою, разделяя время для наук и веселостей утешающих детей.

В один день просил я его, прогуливался с ним по берегу реки, дабы позволил мне с бывшим с нами слугой переЕхать на другую сторону реки: он дал мне дозволение: мы с тем слугою благополучно переправились, и сошли на прекрасные луга. УвидЕл я летящую не в дальнем от нас расстоянии птицу, просил у слуги ружья, он мне в одну минуту подал, я приложась по ней, её застрелил, прежде упала на землю рыба, величиною без малого одного локтя, а потом и птица. Не возможно описать той бывшей радости моей, каковую я чуствовал и подхватил птицу и рыбу, в оной было три дробины, а в рыбе две. Я пошел далее искать, не найду ли подобного сему случая; продолжали мы путь наш долгое время, не уклоняясь ни мало от реки. Берега оной были весьма крутые каменные, а в развалинах оных натуральные не большие проходы, на подобие маленьких пещер, где отдыхало не малое количество ядовитых змиев, и притом роду тех, которые за бегу-
щим

====page 75====

щим от них прыгают, свернувшися на подобие кольца. Идущий за мною слуга, ухватя меня говорил: пожалуйте, возвратимся обратно: а в противном случае не можем от них убежать. Я достоверно слыхал от добрых людей, что ежели кто помешает их покою, и притом будет не осторожен, конечно без уязвления от них не остается. От оного прекрасного места бежали мы, сколько сил наших было, и чрез несколько часов увидели дом свой, а в оной пришед учитель мой встречая меня, сделал мне жестокой выговор.

Но однако же за ужином сказал отцу моему о птице и рыбе. Он удивлялся и не мог на то время отгадать, тЕм более, что рыба убита была на воздухе: говорил мне, это изрядно! только пожалуй с ружьем обходися осторожно, а будет еще время позабавиться, как и дЕд твой оное не выпускал из рук евоих несколько лет; да ты же и помнишь, как сам себя нечаянно застрелил слуга наш, недавно похороненной. Он шуткою хотЕл посмотреть ружья своего и думал, что не заряжено было, начал дуть в оное, курок же опустившийся, произведя огонь
за-

====page 76====

зажег порох, а силою оного дробь пролетела к нему в горло, от чего он и умер. Ты еще не забыл и того, как твоих лет Ц… сам же самого себя заколол, играя с ружьем, приставил оное к груди своей и поткнувшись упал на штык, которой из него мертвого и вынули. Вы молодые люди видите ясно сами, что из вас одни скачут, как несмысленные твари подобные ягненку, другие лягают сходно ослу, не годуют, не зная сами о чем, делаяся свойственным верблюду, лакомством к сластям медведю, хищником другого чего либо волку, ужалить скорпиону, а притворством вашим между собою лисице. Остерегайся сего, продолжал он, ибо дал мне верное слово, что науки тебе всего утешнее быть могут.

В позволенные мне для гуляния часы, зашел я в конюшню, и увидел, что у маленькой моей лошади, было менее овса, нежели у других. Я из яслей у близь стоящей лошади начал выгребать к своей. Одна, которой положена была пища, осердилась на меня, ухватила зубами за спину мою, и как я не большой был тягости, то покачав
не-

====page 77====

несколько минут, бросила под ясли свои и смотрела как бы дать мне за учиненную ей обиду ногами своими удар, но не могла; ибо весьма скоро, мог я проолесть в стойло той маленькой моей лошади. Спина жестоко болела несколько недель, однако же о том никто не знал, а один я старался прокушенное тело мое на спине припаривать теплым уксусом. Получа от сей болезни моей облегчение, пошел посмотреть голубей моих, многое число у меня бывших разных родов, с мальчиком при мне. Я утешался, видя их в порядке и чистоте, благодарил оного мальчика, что он их порядочно присматривал, и разговаривая с ним о не малом распоряжении, оборвался в низ на землю, не менее от того места, где я стоял до земли девяти локтей; ибо тот покой голубям моим сделан был на столбах означенной величины. Упасть мне неудачливо удалося, а спиною и всем корпусом, так ловко, что кровь из носу, ушей и рта моего текла ручьями, и в скорости сама собою прекратила свое течение; но по молодости своей не так чувствовал таковой удар, как должно было, а в скорости и забыл о
том

====page 78====

том. Не замедлил по прошествии трех дней тихонько уйтить один погулять, пришед к плотнику работающему топором, обрубливая дерево. Мне захотелось поднять изрядную показавшуюся щепку, приклонил голову свою к ногам его, чего он ни мало не примечал, а продолжал свою работу, и без всякого умысла концем топора перерубил мой нос. Я видя, что нос лежит на верьхней губе моей, прижал оной рукою крепко и с поспешением прибежал домой. Усмотревши меня, начали делать отец, учитель и служители весьма проворно примочки, а по некоторых днях пластырями накладывали на рану мою. Нос мой так удалося им вылечить, что остался самой малой знак порубленого; но по том за лекарство их принужден был заплатить им чувствительным наказанием, и жалел, что был сам не осторожен и тому причиною.

По прошествии четырех недель, отец мой отъежжал в одно селение в тритцати милях от жилища нашего. Оное было в смотрении его: я нетерпеливо желал с ним Ехать, и по усильной моей прозьбе, согласился отец взять меня с собою. Как скоро при-
ехали

====page 79====

ехали в то селение, он пошел в покои, а я позабавиться глазами не преминул долгое время. На другой день по угару встал и одевшись вышел на крыльцо, и как увйдЕл лежащего верблюда по средине двора, то желание мое состояло в том, чтоб сесть на него, что мне и удалось. Я сел на спину его и бил его резвяся руками. Он вставши на длинные свои ноги потянулся, и тихими шагами путь свой продолжал к близ протекающей реке не малой быстроты и глубины, по причине впадающих в оную многих протоков. Верблюд вошел на самой оной берег, и начал пить, Я сидя на нем, жестоко оробЕл и не знал, что мне делать: ежели прыгнуть со спины его, то опасался, что убьет ногами; однако же к щастию моему он повернувшись, пошел на свое место, и привез меня на двор. Служители увидя сию мою забаву, в ту же минуту сняли с верблюда и отвели к отцу моему, от которого жестоко был наказан, за такую резвость.

Возвратившись в дом наш, прилЕжал я к наукам долгое время, с отменным усердием ко вниманию оных, во утешение отца и учителя, и будучи
в

====page 80====

таковом упражнении не выходил никуда более, кроме сада, но и то на самомалейшее время. Потом пошел я по улице ходить, и увидЕл отменной красоты девицу, сидящую с подругами, в одно мгновение почувствовал к ней любовь, но незнал, как ей о том изъяснить, просил о том одного дворового человека, которой проворством своим нашел случай сказать ей о любви моей. Она приняла слова его ласково, и отвечала, что за щастие почитает иметь такого у себя любовника. Я ежедневно видал ее и разговаривал с нею, а по разлучении нашем, досылал к ней подарки, на которые издержал я не малое число денег, производя при том и человеку тому заплату за старание его, до того времени, как сказали мне, что она вышла за Г… по воле родителей своих без согласия её. Сколь прискорбно было мне о том слышать! Я в отчаянии моем предпринимал разные мысли, делая оным план, но графы не были порядочны и сходны между собою, а тем более не допускаем был учителем, которой узнав о прискорбии моем, не давал мне ни на одну минуту покою своими разговорами, а на конец и угро-
зами,

====page 81====

зами, что скажет о том отцу моему, представляя притом, что для молодого человека, любящего науки весьма вредны таковые затей; ибо рассудок его помрачаем бывает прелестями. С великим трудом мог я забыть об той девице чрез несколько дней, так что и о имени её не желал ни от кого слышать.

Престарелой Князь от несносной болезни своей умер, оставя по себе наследника, по имени его называемого. Оной поручил все имение одному полюбившемуся ему, лестию и всеми гнусными делами наполненному человеку; а отцу моему в том получаемом им прежде за труды его награждении и от управления имением отказал. Оной приемник отцу делал не малые озлобления, в рассуждении отъЕзда из жилища нашего, так что надежные приятели иждивение бывшее у него соблюсти могли, не давая знать такому алчному к имению другого, т. е. приемнику его.

С не малым страхом в продолжающейся нашей дороге доехали мы до города М… в котором отец мой, купив себе дом, жил в оном семь, или более лет. Потом вступя в службу
по

====page 82====

по неволе в рассуждении учиненного ему от знатного Господина приказания, и исправлял должность казначея, в которой наскучило ему быть, изобрав лучшее, принял на себя звание эконома, получая не малое жалованье и содержание для дому своего; но однако же люди не любящие правости, скоро потом понудили его оставить экономию свою, и быть покойным без службы; сие последовало больше от горячности в нем врожденной, что неправды, плутовства и лени без наказания подчиненных ему, достойных оного упускать не мог, говоря иногда им, что ягненок, видя волка из окошка, сказал ему, подлость! на что волк отвечал, о окаянной! ты меня не обижаешь, потому, что я о тебе мало думаю, а только боюсь места, на котором ты стоишь; ибо время и место часто подают смелость и трусу. Жизнь же всех нас подобна хлебу, оной сеется, растет, цветет, наливает, созревает, а потом серьпом, как смерьтию и сжат бывает; одному повелевать, а другим повиноваться должно; при чем и мне не редко напоминал, что человек должен с малолетства своего стараться, сколько возможно, стра-
сти

====page 83====

сти свои укрощать, а наипаче удерживаться от гнева и вспыльчивости; ибо сии две страсти здоровью так много вредят, что каждого безвременно лишают жизни.

Учитель мой будучи в кабинете нашем, видя меня унылого, говорил мне: друг мой! не огорчайся маленьким тебе случиться могущим прискорбием. Я по смерьти отца, матери и всех родственников был один, не имея ничего, кроме бывшего на мне платья, постарался найтить великодушного человека, или лучше сказать, Богу угодно было мне его увидеть; он говорил так, как будто бы с негодованием: ты сирота, не имеющий у себя ничего! поди, я тебя покажу одному моему приятелю; я пошел за ним и скоро достигли мы до дому его. Оной принял благодетеля моего ласково, и посидя с ним, продолжая между собою разговоры, наконец просил убедительными словами, чтоб мог я быть ему вечно обязанным по причине сиротства моего. Он не отвечая ничего, дал мне письмо, с приказанием, где имянно сыскать по надписи: я бежал к тому сказанному мне дому и сыскав оной, узная подлинно имя Господина, подал ему то
письмо,

====page 84====

письмо, которое прочитав раза два сказал мне, ты остаться должен у меня! знаешь ли науку? Нет государь мой! отвечал он, кроме природного своего языка читать и писать: мы постараемся тебя научишь, твой вид лица доказывает способность быть просвещенным, а не невежею и простяком. Учился я более двенатцати лет, а что знаю, ты видеть довольно мог, я от тебя не скрывал, прилежанием своим и честным поведением от учителей был любим и похваляем, потом в продолжившуюся жизнь мою по сие время достойного примечания со мною не бывало, как мне казалось, а ты молодой дитя, не жалей нЕжных твоих сил, и хорошенько учиться старайся; ибо наука не тяжела, но с нею везде хорошо бывает. Есть и такие люди, которые и понятия о правилах учения не знают, но живут благополучно, а разумные претерпеваю  бедность и презрение, но от кого же, знаешь ли? От уподобляющихся несмысленной твари, и сходных свинье, в грязи лежащей для прохлаждения тела своего; однако же не должно мерзить и такими; ибо уничижение оказываемое против каждого делает, а особливо более
юноше

====page 85====

юноше честь. Я читал, что некто Англинской Кавалер, разговаривая со встретившимся с ним на дороге купцом, увидЕл, что мимоидущий черной невольник ему поклонился; он благодарил его за то дружески. Как? сказал купец, ваше Превосходительство так себя уничижаете перед подлым? так и должно, отвечал он; ибо это было бы мне весьма стыдно, есть ли бы невольник был учтивее меня.

О не больших ваших погрешностях я уже и забываю, думая, что и вам они не нужны на будущее время; в противном же случае принужденным себя найду сделать так, как один перевощик с молодым же человеком пошутил: он от нетерпеливости по средине реки бросил в воду веслы и поплыл обратно к берегу, оставя того непослушливого на лодке с голыми руками, которой прося его возвратиться, был в отчаянии и в не малом страхе и заклинал себя, что огорчать его не будет, тот перевощик умилосердившись над состоянием его, возврятился в лодку и перевез его благополучно к назначенному им месту.

Учи-

====page 86====

Учитель по прошествии некоторых дней от отца моего взяв увольнение, отправился в другой город, расстоянием в дватцати милях. По отлучке его я весьма прилежал к наукам, Арифметике и Рисованию, а притом в три, или четыре мясяца сам собою понял Италианския книги читать и на оном языке писать, также несколько говорить. Потом по усильной моей прозбе отдан был отцом моим в училище; в оном продолжал я науки с отменною пред прочими моими сотоварищами похвалою и был первым учеником, ибо знал уже совершенно начальные оных правила, чем напоследок возгордяся иначе помышлял о науках и прилежании, как об одних забавах. Следовательно изрядного свойства из товарищей моих, могли то во мне приметить, и попытались узнать мысли мои: я видя их против себя отменно учтивых, и склонность к дурачествам влекла меня к их поступкам, сделался скоро подобным им. Вопервых старание их было приучить, каким образом можно издерживать из отцовского имения некоторое число денег, дабы отец и следов об оном узнать не мог; как
мне

====page 87====

мне по сему их наставлению удачливо случилося несколько раз, то и сделал привычку и далее продолжать свое дурачество.

В одной компании сидя за столом с бывшим моим приятелем, играли мы в карты, и сами после не знали, за что побранились с ним: он вынул из кармана пистолете, а я свой, и приложились друг против друга. По щастию нашему в моем не было кремня, а в его пистолете пороху на полке. Сколько мы не трудились взводить курки и спускать оные, но были труды наши тщетны. Оставя сию забаву, положили между собою подраться на шпагах. На другой день по утру он на назначенное место приехал несколько минут прежде меня, и имея суровой вид, выхватил шпагу свою, но конец у оной был изломан, я же к нещастию моему имЕл только в руках изрядную трость, а шпагу забыл в повозке моей, но надеялся, что был его сильнее, оборонялся от предприятия его тою тростью и порядочное получил удовольствие свое, давши ему несколько чувствительных раз; потом горячность наша исчезла, и мы остались, как и прежде были приятелями.
Те

====page 88====

Те товарищи мои пригласили меня в один дом вдовы, пожилых уже лет, имеющей четырех дочерей; препровождение времени было весело, а тем более учтивостию хозяев. Гостей собралося многое число, и веселились разговорами, игрою в шахматы, танцованием и слышанием приятных пЕсен дочерей её. С одним подобным мне знакомым человеком, сидя на софе продолжали разговор о разных безделицах, наконец клонилися слова наши до одной из тех хозяйкиных дочерей, однако же не трогая чести её. Он се великим азартом говорил мне, слушай, я жизнию своею жертвую за нее, следовательно и изволишь мне заплатить недешево! Я отвечал ему с охотою и думаю, что равное имею почтение к сей особе и ни мало не помышлял чем либо оскорбить, а вам так рассудилось понять не в том смысле бывших наших разговоров. Я простился с хозяйкою и дочерьми её; они меня приятным образом просили все почаще их посещать за что он еще более озлобился. Мы пошли с слугой моим пробираяся к дому нашему, но не дошед оного бегущие за нами четыре человека, принудили
нас

====page 89====

нас остановиться, мы со слугою стали в намерении обороняться. Неприятель мой бежал на меня со шпагою, в желании заколот меня, я видя то предприятие его, нарочно упал на землю к нему ногами; он сильно проколол мне левую ногу в кость, от чего я жестоко громко закричал. Слуга мой будучи мне верен, ударил его так ловко, что он лежал, как мертвой. Три человека бывшие ничего не говорили, а только глядели на сражение, и подхватя господина своего, понесли на руках своих весьма скоро. Я же со слугою при помощи его с великою нуждою мог дойтить до двора своего. От сей раны страдал я семь месяцов, а наконец получил облегчение; но однако же потом всегда чувствовал болезнь.

Сие бывшее приключение от отца моего скрыл я на утешение себе обманом его, будто бы товарищ мой бившись на рапирах со мною нечаянно проколол мне ногу; ибо конец рапиры изломился. Отец легко сему поверить мог, мне же подал повод к сходственным прежним делам, смерьтию грозящим. Но скоро забыв все, не понимал, что впредь случиться может по молодым ве-
тре-

====page 90====

треным мыслям, а приставал более к людям нраву моего подобным.

Прогуливаясь по улице, увидЕл я сидящих в окошке двух дЕвиц. Как скоро глаза мои обращены были на них, то влюбился вдруг смертельно в одну из оных, поклоняся им пошел к приятелю своему, недалеко от них живущему.

Я спрашивал его о сих вещах: он отвечал мне, что они дочери одного строгого судьи, и воспитываются под присмотром доброй надзирательницы. А вам для чего нужно знать? говорил мне, я признаюся вам, что в одну из них влюблен! Очень, очень кстате государь мой! но жалею о том, что напрасно мысли ваши вас обманули, а лучше советую вам оставить себя в покое и не вдаваться в видимое нещастие ваше, а в прочем как угодно; мне известно уединенное оных жилище. Когда о жизни своей не жалеешь, могу сделать, что ты будешь в покое их. С поспешностию вынул я с золотыми деньгами кошелек и отдал ему: он в ту же минуту положил пред меня мешок, в котором носит товары; ибо был купец. Извольте садиться, я вас доставлю до жела-
емого

====page 91====

емого вами места. В мешок стал я прежде ногами, а потом должен был согнуться как возможно получше, завязав оной, вскинул меня на плеча, и пошел поспешно к дому отца их, а как уже давно все ему были знакомы, то прошел прямо в покой тех двух сестер, и положа меня в мешке у камина, говорил с ними разные шутки, и вдруг побежал из покоя с улыбкою, сказав им: я милостивые государыни и позабыл, что мне в сию минуту велено быть к одному почтенному старику, а товар мой верю вам, он конечно попортиться не может, и спокойно пробудет до возвращения моего. Женщины обыкновенно любопытны бывают: они развязали мешок, и увидели меня вставшего пред ними: от торопливости и ужаса, схватив руки свои стояли, да и мне на мысль мою ни приходило, чтобы им говорить.

Но пришед в память, стал пред любовницею моею на колени, и говорил: простите мне, что я люблю вас и жизнь свою пренебрегая отважился оную спасти, или погубить вечно! От вас я того прошу? они обе подхватили меня под
руки

====page 92====

руки и подняли, говоря тихим голосом: пожалуйте потише и не кричите, батюшка придет к нам скоро! Вы мне не противны, продолжала любовница моя, я вам за сделанную мне честь благодарю, свидание можете иметь со мною таковым же образом, как вы начали ваше предприятие, но удивляюся весьма, что вы предавали себя сущей опасности и бедствию вам угрожаемому, что почти не вероятным казаться может. Во время сих разговоров отец их приехал домой; сне не знали куда меня спрятать, а дали время ему войтить в покои свои, между тем же я оробЕл от таковой опасности, ухватил платки и прочее, что мог увидеть из белья и завязав крепко концы оных, просил их усильно опустить меня в окошко. Они с радостию согласились и держали связанные мною платки и прочее, а я ухватившись крепко руками, вылез из окошка и спустился благополучно в низ на улицу. По оной побежал я скоро несколько сажень, но к нещастию моему в спину получил сильной удар, а потом и второй, от чего я принужден был спасаться бегом, и в скорости увидЕл дом свой, и прибежав в кабинет мой,
лег

====page 93====

лег на постелю, но не мог уснуть от тех пожалованных мне в спину изрядных подарков; размышлял сам с собою, что не полезнее ли будет, ежели я в такие опасности входить не буду: разум так как повелитель запретил мыслям моим докучать мне о том, следовательно я и оставался спокойным.

Но привычка перемогла положенное мною намерение, скоро приступил по прежнему за дела свои. Приятели мои вышесказанные привезли меня в изрядной дом, в которой едва только успехи взойтить и осмотреться не могли, как увидели пред собою шестерых вооруженных забияк, ужасных видом и озартностию, Я получил с целой десяток лозонов, а о товарощах моих двух со мною бывших, сколько им досталося, не знаю; потому что удалось мне уйтить и спасти жизнь свою под большею кадкою, которою я себя накрыв сидЕл под оною несколько часов, и не слыхав уже бывшего шуму, подняв укрывающую меня кадку, побежал поспешно из того мерзкого места. На пути моем пошел сильной дождь, ужасной гром и молния; убежища
я

====page 94====

я нигде найтить не мог, как только укрыться к близ стоящему строению. Оное было с мертвыми телами, брошенными в вырытую глубокую яму. Ужасное сие зрелище и страхе мною обладаемой, принудили меня сесть и ожидать жребия жизни своей; ибо от торопливости ноги мои действовать не могли, и проводил там время до восхождения солнца; потом встал и с не малым изнеможением мог продолжать путь свой. На другой день почувствовал я жестокую горячку, которая продолжалась произведя и другие припадки четыре месяца, но помощью употребляемых мною лекарств, пришел в прежнее состояние.

По выздоровлении моем записан я был в службу, и к должности своей отправился в скором времени. Отец пожаловал мне одну только серебряную монету, а мать белья малое число, с таким притом мне повелением, дабы старался сам наживать и от них ничего не требовать, наградя притом меня и слугою одинатцати лЕт, незнающим более ничего, как есть, пить и покойно спать, то я по неволе должен был быть ему учителем и дядькою, чем весьма огорчался, но напоследок
видел

====page 95====

видел, что он мог мне малое какое либо дело сделать, хотя и по неволе с нерасторопностию его и грубостию.

Со дня вступления в службу, продолжал я первые месяцы с прискорбием, но сделавши привычку, почитал уже не за тягость, а удовольствием услуживать командирам с верностию, исполняя повеления их. Получил я за четыре месяца жалованье свое, из которого не знал, на что имянно мне и куда деньги употребить, но один почтенный старик по любви его ко мне сделал расположение, что не обходимо должно купить; я по совету его исполнил и был покоен, ни мало не заботясь о домашнем содержании.

От Генерала нашего, послан я был в одно дальное место с письмами, и притом дано мне было для отдачи в городе Р… триста червонных. Слуги своего я с собою не брал для того, что защитником мне быть не удобен казался; а взял бывшую у меня Датскую собаку, она была мне верна и с виду своего по величине её страшна казалась многим. Пять дней и столько же ночей ехал я благополучно, а в шестой день при захождении солнца в повозке уснул
я

====page 96====

я крепко, имея подле себя лежащую собаку мою. Повощик, которой правил лошадьми, был малой молодой и проворной, не знаю, каким образом приметишь мог у меня деньги, и желая оные получишь себе, отважился на спящего напасть; но верной слуга мой не допустил его до того, а бросившись на него, покалила на землю, и держала за горло зубами, ожидая моего приказу. Я проснувшись увидЕл лежащего злодея, имеющего в руке ножик и на нем собаку: выскочил я к ним и кричал ему, чтобы бросил ножик, а ежели не бросит, уграживал я ему, то велю загрысть и изорвать тебя в куски. Он от робости оной опустил его из руки, которой я подхватил и переломя закинул в кустарник. При помощи собаки я с великим трудом мог связать ему покрепче назад руки, а потом и ноги, и положил на свое место, а сам сел вместо его править лошадьми. Приближившись к первому селению, принужден был остоновиться. Великое множество жителей собралось на сие позорище; ибо текущая из прокушенных на горле его маленьких ранок кровь, приводила их в удивление; я им подробно рассказал бывшее, и ка-
ким

====page 97====

ким образом спасен от смерти. Взяли тотчас сего плута под крепкой караул, а я продолжал путь свой далее.

Будучи в назначенном месте, исправил порученное мне дело порядочно как должно, и тою же дорогою возвращался обратно: родственники того мошенника так были на меня злы, что ожидали меня на пути моем; однако же я для осторожности брал с собою проводников. Отъехаеши от вышесказанного жилища, где оставлен тот злоумышленник, не более полумили, напали на нас семь человек разбойников. Проводников моих двух привязали к деревьям, а ко мне бежали управиться со мною. Собака моя бросилась на одного и укусила его за плечо, прочие же устремлялись на меня, и оборонялся от них одним кортиком, но будучи уже не в силах, упал от полученного мною удара, почему весьма хорошо били меня лежащего, и конечно был бы убить до смерти, если бы не помешал намерению их проезжий дворянин с немалым числом бывших при нем людей, которые из тЕх злодЕев поймали одного, а все прочие ушли в лес; собака
же

====page 98====

же моя лежала изрубленная в части. Меня положили в повозку, и как я очувствовался, то увидел, что открыта мне из руки кровь. Я благодарил того Дворянина, избавителя моего, за оказанные ко мне милости его, и будучи при всей слабости своей, просил усильно, дабы позволил мне ехать. НЕт государь мой! говорил он, я тебя одного не намерен отпустить, а изволь лучше со мною, тебе будет покойнее. Потом привез он меня прямо в квартиру мою, сказав, вы теперь дома, успокойте себя, и с поспешением пошел из покоя. Я был столько не осторожен, что не мог спросить благодетеля своего, кто он таков и откуда, оставшись однако же ему вечно благодарным. ВсЕ приличившиеся злодеи были в скорости наказаны по закону, а я остался увечным по смерть мою от тех побоев. По выздоровлении моем, получил я повышение чина, и выданы мне были деньги столько, сколько оных употребил на пользование свое.

Не прошло одного месяца, как нещастие вновь меня постигло: я надобность имел от города нашего быть на
острове,

====page 99====

острове не далее пяти миль почитаемого; в легком не большом судне плыли мы благополучно часа два а потом началась показываться ужасная волна и сильной ветер, противный нашему ходу; мы принуждены были, приближившись к берегу простоять у оного на якоре, по щету нашему, десять часов. Потом доплыли до острова и пробыв на оном несколько времени, возвращались обратно, как увидели в одну минуту сильнее бывшего ветер, или лучше сказать, бурю; оною переломило в судне нашем середнюю мачту, и с великим стремлением бросило на мель, где судно по сбытии воды расселося, а мы все бывшие на оном, спасли жизнь нашу, по причине берега уже обсохшего. В город возвращались мы пешком, в котором переходить должно было чрез реку, а прошед оную по мосту, сажен пяти шириною, канал, где ставятся суда, вокруг же его сделаны были перилы: мне вздумалось пройти почище мимо их, изнутри оных, и поскользнувшись упал в тот канал, шляпа моя и трость поплыли в реку, а я доставал дно, но не мог достать; водою приподняло меня в верьх; почему
я

====page 100====

я знавши совершенно плавать, внутренно сокрушался, что умереть должен такою смертию, и в то же время вспомнил все прошедшие грехи свои, и просил Бога о спасении моем, но обмокшее на мне платье не позволяло мне плыть и кафтан накрыл мне голову, почему я и принужден был опускаться на дно, но к щастию моему, как я упал, видели то из близ стоящих судов матросы, и не допуская меня утонуть, вытащили багром за кафтан; качали меня долгое время на руках: (как мне о том после сказывали) и вода мною наглотанная вылилась, я пришел в память и увидел уже себя лежащего на постеле моей, весьма слабого, однако же по власти Божией скоро получил прежнее свое здоровье, от усердия поварихи у меня жившей мне оказываемого; она поила меня весьма проворно чаем, и подавала лекарствы с поспЕшением, но оные на последок так мне омерзели, что я происходящего от них запаху обонять не мог, и оставя оные, желал узнать крепость натуры своей, на которую отдавшись, не облагала меня, но помощью её выходить способно, хотя и с нуждою от прерывающагося духа,
однако

====page 101====

однако же прогуливаться весьма часто желал, и ходил до того времени, как почувствую пот, на всем теле моем, а потм окутавшись на постеле моей уснул, но и то не более трех минут, а потом был здоров, в приятных и веселых мыслях, от угождения производимого мае посещающими меня приятелями, в воздаяние их ласки, я нимало не жалел о денежном моем ежедневном расходе, а полагался на честность той поварихи моей.

В некоторое после сего время означенная повариха моя; желая отомстить за причиненную ей обиду купцу, которой носил ко мне разные для продажи вещи, просила живущего в квартире моей одного бедного не большего чину человека. Он, увидя его идущего в сЕнях, начал бранить, а потом и бить. Купец сколько мог, от него оборонялся;нпо будучи бессильнее, принужден был откусить ему палец, и так ловко, что он оставя злость свою, кричал ужасным образом и палец висел на одних только жилах. На сей крик, и в ту же минуту к ним прибЕжал и увидевши сию, смеху приличную драку,
раз-

====page 102====

распрашивал о причине ссоры, но не мог порядочно понять слов их, а только негодование того молодца на повариху мою, что послушав ее, потерял палец свой. Сего увечного и купца, отправил я к судье, которой немедленно купцу приказал нанять лекаря лечить, а по излечении как он, так и другой наказаны были по закону, да и поварихе моей удалося претерпеть наказание же. Мне должно было от Генерала своего слышать жестокой выговор и на три недели арест. Сим нещастием моим был я огорчен наичувствительным образом; ибо случилось мне то в первой раз службы моей, а тЕм более было стыд но товарищей своихе, которые после не редко о том в разговорах напоминали.

Имел я нанятой загородной дом, в которой приезжал гулять в саду, и от должности своей взять покой, утешаясь прекрасным положением места, а тем более увеселяли меня служители разными играми. Некоторого дня, уснул я в спальне своей и пробудившись от сна, услышал не обычайной стук в окошки, и крик на дворе произходящий. Служители мои старались заплатить тем
мошен-

====page 103====

мошенникам, которые отважились похитить бывшее при мне имение и меня убить весьма изрядными побоями! Удивился я, когда увидЕл сие сражение и немог, не знаю почему, им запретить; а пошел в другой покой, куда в одну минуту один прибежав ко мне, держал пистолет на меня, слушай, говорил он! уйми своих служителей, а между тем подай мне сию же минуту деньги твои, в противном же случае ты заплатишь жизнию своею: я отвечал ему, изволь, пойдем в этот покой, указывая рукою, и идучи мимо, дал голосом своим повеление тем служителям моим, чтобы всех поймав ко мне привести. Сей мошенник оробев, желал бежать; но однакоже я того не позволил, а выдернул из рук пистолет, и мог дать ему притом довольное число ударов палкою, бывшею в руках моих, и державши его крепко, кричал служителям, которые уже вели ко мне пять человек из тЕх мошенников связанных, и изрядно за предпринятое ими намерение уже получивших заплату. Я в тот же час отправил их в город П… где наказаны были по состоянию преступления; но злость
их

====page 104====

их потом не могла мне не причинить зла, ибо из оных же два человека пришед в ночное время, зажгли отдаленное несколько от дому моего строение, от которого весь дом и все в оном бывшее исстреблено было огнем: я же спасал жизнь свою бЕгом в рощу, в которой и ожидал окончания сего несщастия, будучи без всякой одежды, кроме рубашки. По утишении пожара, видел я одно только место и не имея при себе ничего, не знал, что мне делать, грустил, терзался и беспокоился; но однако же слуга по щастию моему подбЕжав ко мне, говорил: государь мой! что вы так оробели? Это власти Божией угодно было, изволь надеть платье, а зажигатели пойманы, которые в скором времени и казнены, так как умышленные преступники. Я же остался с не малым убытком имения моего потерянного, но еще потом должен был по суду заплатить за тот нанимаемой мною дом деньги господину, чем оценить оной могли, или чего он стоил.

Потом в предместии того города, нанял я за небольшия деньги домик,
в

====page 105====

в котором живучи, утешался посещением меня приятелей, и окружающими речку, близ меня протекающую, островками, и вокруг оных множеством птиц разного роду, и местоположением каждого увеселить могущим, также имел я судно для гуляния по воде. В один день поехали мы на оном с двумя моими знакомцами, они сидели в веслах, а я правил на корме: речку проехали благополучно при изрядном нашем между собою утешении в разговорах; но однако же веслами работали сами и без привычки править судном хотя и не большим, узнал я, что не можно было не упражняющемуся в таком мастерстве отваживать себя. По нещастию нашему, сели мы на мель, и в ту же минуту сделали между собою совет, что нам предпринять в таком случае; ибо более всего устрашила нас предвидимая нами буря быть могущая, а мы мореходцы, были на берегу великого залива, постарались сойтить в воду и тащить судно наше с мели. С превеличайшим трудом перетащили сажень дватцать, или более, и видя, что оное водою подыматься может, сели на оное по прежнему; но к сущему прискорбию
ожи-

====page 106====

ожидаемая нами буря в одну минуту нас застигла, ужасные волны начали судно качать, и как будто старались оное скорее опровергнуть. Все силы наши истощены были, противясь волнам, как возможно поспешая греблею достигнуть к берегу; но однако же более трех часов, претерпевали мы несносное мучение от сильного дождя, ветру и колеблющихся волн, нас устрашающих. Наконец отдались в соизволение Божие, и бросив с отчаяния в судно веслы, сидели неподвижно и ожидали жребия определенного каждому и между собою не говорили ни одного слова по то самое время, как волнами прибиты были к стоящему на якоре купеческому кораблю. На оном увидели матросов, на борте оного стоящих, просили помощи их, они тотчас весьма проворно скинули нам лестницу, по которой мы и взошли на корабль. Шкипер оного был мне прежде знаком и приятель изрядной, по имяни С…, которому принадлежал тот корабль. Он с усердием на лице его изображенным, потащил нас насильно в каюту свою, где я подробно рассказал ему о неудачливости мореплавании нашем. Извольте успокоиться у меня, говорил:
я

====page 107====

я думаю, что сия буря весьма скоро утихнуть может, и приехать не постыдно вам будет к пристани на корабле, нежели на судне вашем, оно уже порядочно привязано, и оторваться не может. Потом в скором времени подняты были парусы и чрез несколько минут пристали к пристани. Я поблагодаря его и простившись с ним также и товарищи мои, пошли в дом мой, а за провоз осталось ему судно мое, в котором он на другой день прислал ко мне довольное число разных фруктов и напитков, прося о посещении его.

По прошествии двух лЕт, послан я был для исполнения порученных мне дЕл в дальную провинцию П… Признаюсь притом чистосердечно, что тогда имел я верную у себя любовницу, которую оставить весьма жалко мне казалось, а тем более, произносимой ею вопль и стенание в горчайших слезах, пронзали сердце, слыша клятву её, что она лучше желала умереть, нежели не видать меня. Подумав сам с собою несколько минут, говорил ей: изрядно, изволь надеть мое платье и называйтесь во всяком месте, где мы будем, то-
варищем

====page 108====

варищем моим. Отъездом я весьма скоро поспЕшил, и благополучно отправились в дорогу так удачливо, что могли в дватцать четыре часа проехать более тритцати пяти миль; но, к нещастию её, притом же и моему, в местечке называемом D… занемогла она жестокою горячкою и колотьем в боку. Мне столь было сие несносно, что в изумлении будучи на подобие поврежденного умом, не знал, чем в такой моей горести решиться, а только плакал и грустился; но однако же честной старик хозяин дому того, где мы остановились, совЕтовал мне и просил, дабы я товарища своего оставил на попечение его, и что он сие с охотою приемлет на себя; ибо говорил он, государь мой! я по врожденной моей склонности, или может быть сделал уже и привычку помогать нещастным, а причиною тому, бывшие со мною беды и напасти; они, уповаю я, понуждают меня к сему, и меня научили знать оные в равновесии их, я же притом имею здесь по близости одного знакомого человека, которой искусно и удачливо лечит разные болезни. Я приглашу его и не сомневаюсь, чтобы то-
варищ

====page 109====

варищь ваш от искусства оного не мог получить облегчения, а за труды свои и лекарство не столь большую сумму денег он потребует. Сколько ему угодно будет, говорил, я заплачу, только бы мог пользовать совершенно, а между тем, вот возьми дватцаьь пять червонных; по возвращении же моем все тебе, что потребуешь, отдам; и так в несносной горести своей в ту же минуту поехал в путь свой, и вздохами беспрерывно забавлял сам себя дорогою; но наконец мысли свои остановил на том самом расположении, что тому так должно было совершиться, утешаясь не мало и тЕм, а имянно усердным удостоверением хозяина, в несомненной будучи надежде, что и знакомой ему лекарь человек по словам его, в науке Медицинской знающий быть мог.

В показанной провинции П… пробыл я четыре месяца, и окончав порученные мне дела, обратно ехал с веселым духом, помышляя о любовницЕ своей, в надежде будучи, что верно увижу ее здоровую, и свидание наше будет ей приятно, (но кто, что неосновательно прежде времяни мыслями раз-
полагает

====page 110====

полагает, то весьма редко по желанию того исполниться может); то же самое и я нашел. Прибыв в то местечко D…, усмотрел я вопервых идущего ко мне старика, хозяина с унылым взором при пролитии многих слез, которой говорил мне: не тужите государь мой, об утрате родственницы вашей! (мы узнали по смерьти её; что она была женщина) Она умерла третий месяц тому миновало, и тело её погребено с пристойным чести вашей великолепием; ибо поверьте совести моей, сколько не старались о излечении её, но труды наши были тщетны и старания бесполезны, а как видно, Бог ей определил столько лЕт жить на свете; следовательно то в воле Его и состояло; ибо молодые люди умирают, а старики так как и я, желающие смерьти, живут. Мне уже жизнь наскучила, претерпел многия нещастия, продолжал он, о которых вам рассказать, потребно довольно употребить времени. Не могу описать подробно отчаяния моего, в то время бывшего, а только скажу, что приняв на себя суровой вид, спрашивал старика, чем я ему должен? Семь червонных, отвечал он. Я от-
дал

====page 111====

дал оные ему и немедленно поскакал по дороге, не желая видеть того для меня прискорбного места, а возвратившись домой, смерть оной оплакивали обще с сродниками её, которые и потом были мне приятелями, но протекающее время принуждало меня забыть о том не щастии; ибо подобное сему, думал я и со многими случалось.

Приключившаяся мне болезнь в ногах, принудила меня ехать в дом к отцу моему; почему я для излечения оной отпущен был на два года, и продав ненужные вещи свои, принял намерение поспешить, как возможно скорее. От дурной дороги и сырой погоды, в то время бывшей, болезнь моя еще более умножилась даже до того, что я в городе С… принужден был пробыть два месяца; с великою нуждою, доехал до отца своего, которого нашел также страждущего ногами. У него жил я два года, а по прошествии оных не желал более служить, а взял от службы отставку, помышляя и о женитьбе; ибо о том мне, как отец, так и мать ежедневно докучали.

В

====page 112====

В один день прислала нас звать обедать одна ближняя соседка наша. Отец мне говорил, чтоб я получше оделся; ибо у ней много будет гостей. Да и подлинно приехав, нашли там довольное число мужчин, женщин и девиц; хозяйка приняла нас ласково, а тем более меня и незнакомым мне приятелям её рекомендовала, выхваляя мои достоинства даже до того, что я принужден был покраснеть. Стол был изрядной, а после обеда забавлялись танцованием песнями и веселыми разговорами, гулянием в саду и рыбною ловлею, потом прохаживались по полям и лугам. Домой приехали мы очень не рано; и как лег я на постелю, то отец пришел ко мне в спальню и сЕл против меня; между прочими разговорами, говорил мне улыбнувшись: сын, видЕл ты девицу сидящую за столом против тебя? Какже не видать, отвечал я! Невеста кажется мне изрядная, она родня хозяйке; имеет отца и мать стариков, которые живут в доме покойного племянника их, и уповать надобно, что знатное имение получит после брата оставшееся сия девица. Я тебе советую посвататься, может быть она за тебя и пойдет,
весьма

====page 113====

весьма бы то не дурно было, а впрочем как знаешь, разбирай сам, тебе жить с нею будет век. Я улыбнувшись сказал: я бы рад был, когда согласится пойтить за меня, но не думаю быть сему нашему предприятию в самом деле.

В следующие потом дни, я нимало приметить не мог, что отец имел с показанною соседкою нашею переписки о невесте, и уже они были согласны; почему некоторого дня говорил мне отец, сын! поедем в гости, где можешь увидеть ту девицу, о которой я тебе сказывал, и еще посмотришь порядочно. Мы поехали не мешкав и нашли ту соседку, садящуюся в карету; она извинялась, что не может угостить по причине той, что едет к родственнице своей в увеселительной её дом, и усердно просила и нас с собою Ехать; почему мы и согласились, следуя за нею. Прибыв в тот дом, увидел я хозяйку, маленькую дочь её, сказанную невесту и мать с нею же, прежде еще нас приехавших; а как время было обеда, то хозяйка просила садиться за стол, меня насильно посадили подле невесты. Во время кушанья
раз

====page 114====

разговаривали мы с нею довольное время, но потом скоро оставил их в покое, а сам пошел на заводы, посмотреть работ. Едва только войтить в оные мог, как прибежав ко мне слуга, говорил с поспешностию: милостивый государь! приказами вас просить в комнаты; хорошо, отвечал я ему, пойдем, да скажи пожалуй, спрашивал я его, какая есть во мне надобность? Не знаю государь, продолжал он улыбнувшись, изволите сами увидеть! Как скоро я пришел, то отец подошед ко мне с важным видом, сказал: сын, слушай! я говорил о женитьбе твоей, мы все, в том числе и невеста твоя нареченная, согласны, думай и отвечай мне? Я за щастие почитаю, что не противен невесте, говорил ему с равнодушием, он услыша сие, взяв меня за руку повел к ним. Мать её рассказала мне о бывшем между ими разговоре, и что я стою быть в их семействе, выслушав с приятностию такие для меня милые слова, подбежал к невесте и спрашивал у ней, что могу ли верить слышанному мною, и не противен ли ей кажусь быть мужем? Ояа на сие отвечала мне закрасневшись, что
за

====page 115====

зa отменное то удовольствие почитает, ежели достойна того будет. Я поцеловав у ней руку, дали друг другу верное слово; а потом благополучно и свадьба наша чрез семь дней совершилась без всякого великолепия, однако же и не бедно.

За женою моею взял я посредственное приданое, из платья, белья и прочего, также и не большия две деревни которые дал ей покойный браш её, и те получил я с великими мне хлопотами и не малыми денежными убытками, на подарки людей, требовавших от меня оных; однако же утвердя за нею, получил с них посредственной доход, из которого старался употреблять на поправление и украшение оных, при том же содержав на иждивении своем тестя, тещу и служителей их, стараясь, сколько возможно было успокоить их старость и доставить всякое удовольствие; но к сущему моему прискорбию теща моя, врожденной злой нрав свой начала мало помалу открывать, делая мне не малые огорчения и убытки. Напоследок в разговорах наших приказывает дочери, что ежели она имение свое пожелает когда либо
любя

====page 116====

любя меня отдать мне, то будет ею проклята, и о имени её и слышать не пожелает, а удалится в свою отчизну. Сии слышанные мною язвительные слова, мог я на то время вытерпеть великодушно, однако принудил себя пойтить в службу которую я и прйнял в Провинции К… и приступив к порученной мне должности, весьма скоро увидел из подчиненных мне таких, которые и сами себе добра не желают; из числа их был один отважной молодец, или лучше сказать, плут, которой узнал, что я поехал не в дальном расстоянии к приятелю моему в гости, где и пробыл я весьма долго ночи, а он ожидал меня на дороге с ружьем и двумя пистолетами, но как уже было поздно, то он с удачею произвести намерения своего не мог, чтоб убить меня, возвратился домой, и с великим сердцем бранил меня; жена егo то слыша молчала, и некоторого времени побранившись с мужем своим, сказала о том злом его умысле мне, в чем он добровольно и признался; и сие первое согрешение простил ему, и просил впредь о подобных сему делах не помышлять. С приложением не ма-
лых

====page 117====

лых трудов моих, порученное мне исполнил с должною по службе ревностию: потом посылан был в другие места, для исполнения возложенных на меня дЕл. Путешествии наши, а особливо с женою весьма тягостны и убыточны.

На втором году нашего брака, жена родила дочь: которая прожив малое число дней, умерла, а в последующие четыре года имел я дочь же и сына, но и те по власти Божией померли; почему с того самого времени, жена моя против прежних лет начала мне быть неверною. Я удерживал от пороков оказываемых ею, сколько мог чувствительными ей выговорами, устрашиванием и видом к ней суровым; но однако же определение Божеское постигло ее в скором времени смертию, по претерпении разных и жестоких болезней, скончала дни жизни своей. Погребение ей сделал соответственное достатку моему, и по завещанию ею мне учиненному все исполнил, хотя и сам лежал на постале отчаянно. В то самое нещастие теща моя приехала ко мне меня посетить, или как она думала, облегчить болезнь мою. Первые её разговоры были о дочери, что
Бог

====page 118====

Бог прекратил у ней жизнь за то самое, что она любила и почитала лучше мужа, нежели мать свою, а во вторых требовала от меня данного ей приданого. Я с равнодушием говорил ей, что она не имеет детей, следовательно к чему потребно имение; но однако же видя её ненасытную алчность, принужден был прозьбу от ней со слезами уже производимую исполнить, отдал оной добросовестной старушке то самое, чего она от меня требовала. С великою радостью пересматривала она взятые ею вещи, и благодаря меня за то, усильно притом просила, чтоб я, как человеке еще молодой, женился, и простясь со мною очень скоро от меня уехала.

Хотя покойная жена и старалась утвердить мне имение свое, но к горести моей всего лишился, и ничего не получил по зависти ближнего нашего соседа, и благодарил Бога, что наказует меня за прежние грехи мои. К наивящшему моему огорчению имел злоумышленную сестру, которой сам и выбрал жениха, отец и мать наградили ее приданым почти пополам со мною,
а

====page 119====

а мать моя оставила себе только одно платье, а прочее все без остатку отдала ей, чему я нимало не прекословил, да и мне оставшее за отдачею тещи рассудилось отдать ей же; ибо совесть моя не могла предвидеть и остеречь себя от коварств её, она постаралась весьма удачливо впредь в пользу свою делать мне прискорбия и разорения по любви своей ко мне лестной. 

Конец второй части.

====page====



====page====

ПОВЕСТЬ
ДВОРЯНИНА T. L.
ОРЛЕАНСКОЙ ПРОВИНЦИИ
ПИСАННАЯ
ИМ САМИМ
О
ЖИЗНИ ДЕДА, ОТЦА и СВОЕЙ;
Переведенная
С Немецкого языка
Ѳ. ЛАЗИНСКИМ.

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.

МОСКВА,
В университетской Типографии, у
Н. Новикова, 1786 году.


====page====



====page====

ЕГО ПРЕВОСХОДИТЕЛЬСТВУ
Господину
ДЕЙСТВИТЕЛЬНОМУ
СТАТСКОМУ СОВЕТНИКУ,
ПРАВИТЕЛЮ
Орловского Наместничества
и
КАВАЛЕРУ
СЕМЕНУ АЛЕКСАНДРОВИЧУ
НЕПЛЮЕВУ,
МИЛОСТИВОМУ ГОСУДАРЮ.

====page====



====page====

ВАШЕ ПРЕВОСХОДИТЕЛЬСТВО!
Милостивый Государь!

Как уже первые части Повести сеЙ удостоены благосклонного принятия вашего; то и поощрило меня продолжать переводе далее, коей 3 и 4 части поднося присем с глубочайшим моим почитанием прошу, приимите великодушно Ваше Превосходительство сей мой малой труд и не лишите одобрения Вашего, того, которой за сча-
стие

====page====

стиe почитает к вам, человеколюбивому мне благотворителю навсегда остаться,

ВАШЕГО ПРЕВОСХОДИТЕЛЬСТВА
Милостивого Государя
Усердно покорным слугою 
Ф Л.

====page====

К ЧИТАТЕЛЮ.

Благосклонный Читатель! я имел уже счастие видет вас любопытным прочитывать перевода моего первые сей Повести части, и незнаю совершенно, что принесли ли оные вам хотя малейшее удовольствие? но как, однако же я уповаю, позволено мне ласкать себя надеждою, что может быть оными кому либо и не наскучил: то потому переведя следующия оной части, предаю вашему снизхождению. А ежели в чем либо погрешности мои найти можете, нестоющие уважения приключении сочтете: то прошу взять на несколько времяни терпение; ибо одному приятелю моему Т… хотя и вовсе незнающему наук, но критикующему дела других, дал я верное слово, что они ко-
нечно

====page====

нечно в последних оной частях найдет может быть и достойное замечания его; чем самымЬ не замедля служить буду и почтеннейшему Читателю.

====page====

ПРОДОЛЖЕНИЕ ПОВЕСТИ
ДВОРЯНИНА T… L…

На шестом году возраста сестры моей просил я усильно у отца, чтобы начать её учить; он имея и сам о том желание, нанял преизрядного свойства старуху, знающую читать и писать, также и приличную женщине работу. Ученица, по нещастию нашему, так была ленива, тупа и непонятна, что и побои поправить и принудить к прилежанию не могли. Я в сие время жил в городе С… а отец мой положил жизнь свою продолжать в деревне. Экономия деревенская не допускала его до должного присмотру за сестрою. Она, будучи от природы ветреного духа, имела случай мало помалу оставить свою науку, а только упражняться в гнусных забавах со служительницами своими, которые вкоренили в неё те же самые пороки, какие имели сами, грубость невежество, и тому подобное.

Чрез

====page 10====

Чрез несколько лЕт возвратился я в дом отца моего, где увидел сестру свою совсем развращенную, и не токмо не умеющую читать и писать, но и никакого девице свойственного рукоделия; одним словом, хуже последней рабы. Сим я весьма был огорчен, и старался «оправлять поведения её, но уже все попечении мои об ней были тщетны; ибо загрубелые в ней пороки, ничЕм поправлены быть не могли. А как наступило время отдать её за муж, то я, как и выше сего сказал уже, выбрал ей к нещастию моему жениха, auf seine Hals, то есть на свою шею, Ѵиlаnиа, которого рекомендовал отцу моему, а оной с общего нашего согласия выдал за того Chelerato. В приданое дано ей платье, и прочее все безостатку, и почти малое число в доме осталось. Денег получила она довольное число, о чем мне в тогдашнее время как отец, мать, так и она не объявили, а тайно наградили на прожиток; из имения же разделил нам отец пополам с нею, чему я ни мало не противоречил, а оставался спокойным. В два года не более проживши она деньги и размотав
платье,

====page 11====

платье начала не редко Ездить в гости к отцу, а возвращаясь от него из дому, брала то, что ей угодно было, да и те еще самые вещи, которые я старался с не малым трудом приобрести; мне же в возблагодарение за сие от ней, были на меня одни только к отцу моему неправильные оклеветания, но и такие, которые бы и от сущего мне неприятеля употреблены не были. О прочих же делаемых мне прискорбиях и разорениях за нужное не нахожу описывать; а уповаю, что редко ей подобную в пороках найтить можно, и могу признательно сказать, видя, что выговоры мои недействительны были, переносил оное терпеливо. Чрез несколько по том времени претерпела она болезнь, от которой так гнусна казалась навсегда, что и подобие человеческое было попорчено и посрамлено но однако же язвить меня не забывала, и привела до такого существа, что отец безо всякой причины, веря одним её умышленным словам, начал сетовать, сердиться и ненавидеть такого сына, которой по доносу сестры был справедлив. Честным моим поведением укротил несколько злобу отца моего,
но

====page 12====

но и потом всегда верил лучше ей, нежели мне.

В те ограниченные для меня протекшие годы, принял я намерение жениться на второй жене. Сваха, посланная мною немедленно, нашла невесту не в дальнем расстоянии от жилища отцовского. Мне она полюбилась; и так не мешкав на ней женился, не разведав ни о чем, как о невесте, так и о приданом её; а по прошествии некоторых дней увидел, что весьма малое за нею приданое я получил, но и в том принужден был от тещи моей и брата её дать им подписку в приеме оного. Теща того же году по власти Божией умерла, которую я и похоронил. При смерти своей не сделала она дочери никакого еще награждения; ибо и сама у себя токмо нужное что имела; следовательно в том и невиновата была.

С молодою женою жил я в деревне отца моего. Он невестку свою месяцов пять, или и более ласкал всегда приятным видом, веселыми разговорами и похвалою разума её: но по том узнав нрав её довольно, сделался отменнее противу прежнего, начал делать ей не большие выговоры за непоря-
до-

====page 13====

дочные иногда поступки, также и за ненужное взыскание с подчиненных ей рабов. Сие самое показалось ей грубым поступком. Она жаловалась мне весьма не редко и со слезами: почему я старался, елико мог, молодую жену уговаривать, дабы все беспокоющие её случаи переносила терпеливно, снизходя старости его и тем более, что он хозяин дому, и яко человек живущий на свете довольные леты, то непременно и знать лучше нас может все обстоятельствы жизни. Я, дабы не огорчить иногда словами родителя моего, принужден был многие дни не выходить из спальни своей, убегая с ним свидания. Вообразить можно каждому, сколь несносно мне было мое самопроизвольное заключение во уединении, которое препровождал чтением книг, сочинением потребных бумаг, рисованием разных естампов, утешался слушанием поющих в саду птиц и преизрядным расположением куртин, алеев и цветников! ибо отец мой был природной охотник к садам, земледелию и прочей деревенской экономии, но токмо по нещастию его, не имел при себе такого человека, которой бы знал смотреть и управлять в садах.
В

====page 14====

В те прискорбные мне протекающие дни, в один праздничной день приехал ко мне приятель мой L… Он, видя меня в моей спальне несколько унылого, говорил мне много забавного, дабы тЕм разогнать скучные мои мыcли. Наконец с твердым духом и прискорбным взором пристально на меня взглянув, сказал: любезный друг! я верно знаю, чем ты обезпокоен; однако же сколько возможно старайся забыть о всех твоих нещастиях, а предбудущим ежели последуют, делай по здравому твоему рассудку преграды. Послушай, любезной приятель, со мною случившееся, едва ли с тобою неравен буду. Я имею отца также; он оставшися после деда моего сиротою, прожил все доставшееся ему умение, хорошо или худо, о том мне судить не можно, и принужден был служить в доме одного знатного человека, не в числе служителей его, но имел отменную доверенность быть при нем всегда безотлучно. Полюбился он ему за оказываемые к нему услужие; почему и содержал его при себе ни сколько лет. Отец мой пришедши в совершенный возрасшЬ, начал помышлять о женидьбе, и не помешкав ни
мало

====page 15====

мало объявил о том своем желании милостивцу своему. Оной, по выбору их вообще, присоветовал ему взять одну достойную девицу, на что он и согласен был. Женился на ней по милости его. Платье в приданое, деньги и брачное пиршество, все исправляемо было от него не великолепно, но посредственно. По прошествии некоторых лете, поручил отцу моему исправить в одном отдаленном городе коммисию, куда он с матерью моею и отправился, где живши прижили меня и еще других детей, братьев и сестер моих, кои все померли а я один остался в свете провождать горестную жизнь мою.

На десятом году от рождения моего записан был я в службу. Отец, делая мне многия приказания, каким образом должно служить Государю своему, пожаловал наградил меня одним слугою, мальчиком моих же лЕт, самым от природы глупым и ленивым, и одною только серебреною монетою, обернутою в бумажке, с таким при том приказанием: сынок! вот тебе сия монета, не на истрату оной, а для приобретения к ней еще таковых же. Старанием и трудами сво-
ими

====page 16====

ими наживай сколько тебе можно будет правильно, и береги деньги для будущих времен, а на меня не уповай; я жизнь свою положил прожить в уединении оставшимся у меня не большим имением.

Как скоро вступил я в службу, то увидЕл себя подобно маленькой лотке, пущенной на быстроту широкой реки. Начав сыскивать приятелей, заметил из обхождения с ними вниманию моему как приятное, так и жалостное; ибо одни резвятся, скачут, пляшут, а другие грустят, тоскуют, плачут, и нЕт из них ни одного довольного своим состоянием, и как скачущий еще желает больше веселиться, так и грустящий поистинне сам не знает, о чем весьма сокрушаешся: а плачущий испускает слезы, не помогая ни мало прискорбию своему оными, а вредит единственно только здоровье свое; и казалось мне, будто каждой всегда недоволен был своим состоянием. Я по том сам себя в подобном тому заметить мог, когда получал что либо. Оно утешало меня на малое время, а после еще желал получить наиболее того, а сие нашед, льстился снискать лучше. И так препровождал часы жиз-
ни

====page 17====

ни моей, как я думал на одних токмо желаниях чего либо нового, не зная при том о назначенном мне времени смерти, о которой, уповаю я, ежели человек всегда мыслит, то менее других и согрешать может. Ибо иногда говорил я сам с собою: ежели Бог своею милостию меня зябывает: то конечно не без причины, а оную сам и один Он знает. Я вниманием своим помышлял: в ком бодрость духа, в том мужество, а где расслабление, там уныние; мужество преодолевает труды, а уныние уклоняет от всякого полезного предприятия. Но однако же молодые мои леты вели меня к той маленькой лотке, на которую взошед, отдавался иногда и по неволе волнам; и быстрота воды той глубокой реки множество раз меня потопляла, а вышед из оной забывал скоро о том. По том начали ко мне приближаться нещастии рязного роду, и признаюся вам, что имел такие, которые другой, будучи на моем месте, не мог бы мягкосердечно оные перенесть и продлить жизнь свою.

Служба мне показалась весьма тягостна и скучна; почему согласившись с приятелем моим М… оставили
полк

====page 18====

полк и удалились в отдаленнейшия места, в которых странствуя, не имея нигде пристанища, бродили, как слепые или съумасшедшие, не знав куда нам укрыться. Одного дни будучи мы между непроходимыми горами, лесами и болотами, сели под дерево, и рассуждали сами о себе, как нечаянно товарищ мой увидел малинькую тропинку, и обрадовавшись сказал мне: пожалуй посмотри; сия тропинка верно лежит в какому либо жилищу, пойдем по ней, а что будет, увидим. Мы шли долгое время по горам, а по том спускались вниз; оной не обширен был, а вокруг окружаем с трех сторон каменными натуральными стенами, а по средине сего лабиринта лежала железная дверь. Сие самое нас еще не устрашило; ибо голод понуждал нас искать пищи, и так подняли мы с немалым трудом дверь, и пошли по приступкам, из камня сделанным. Прошедши по оным изрядное время под землею, вдруг увидели пред собою человека, сидящего у дверей на стуле, вытесанном из одного камня: оной наслаждал себя покойным сном, подле ево лежали ружья и пистолеты, а на нем не
малой

====page 19====

малой величины шпаги. Он очень долго не слыхал наших разговоров, а по том открыв глаза, вскочил поспешно со стула, и выхватя из ножней шпагу, приступал к нам, и свирепым голосом опрашивал нас: чего мы желаем? С великим трепетом и прерывающимся голосом отвечали мы ему, что мы заблудились в сем месте; а как вы осмелились поднять двери? Полюбопытствовать желали, отвечали мы. А когда так, продолжал он с веселым взглядом, видя нашу трусость, потирая сам длинные усы свои, вам, я думаю, хочется Есть и пить; пойдем сюда, посмотрим, что там увидим? Взошед в двери увидели мы немалой величины комнату, и еще две по сторонам её, освященные свечами и лампадами. Превеликое множество всяких вещей и денег было разбросано, и все лежало не в порядке: на столе поставлено множество кушанья и бутылок вина. Проводник наш прежде нас сел за стол и начал пить, и подняв шпагу говорил: прошу садиться покушать, я пью за здоровье ваше, и окончивши бакал, наливал и нам; мы также выпили и начали есть не говоря ничего между со-
бою

====page 20====

бою. Потом я всех прежде налил бакал, и ошибкою его опорожнил, а потом наполнив другой, говорил, за здоровье нового нашего хозяина, за тем последовал и третий. Мне подражал и товарищ мой, также и незнакомой наш. Послушайте, государи мои, я не господин всего того, что вы видите, хотя и всем нам принадлежит вообще; однако же вижу вас молодцов веселых и надежных, то не будем терять случай, глядеть на право на бутылки, поищем еще столько же. Мы на сие его предложение охотно согласилися, и принимались за оные с поспЕшением, а он пошел в боковую комнату, откуда принес большую корзину, наполненную бутылками же, и поставя оную на стол, сел противу нас, и говорил: друзья мои, я и сам здесь не давно, и едва найти мог сию плетюху, посмотрим, что в ней найдем? Он разделил нам каждому по три бутылки, а оставшия стояли в корзине. Разговор наш был токмо о лесах, окружающих оную подземельную пещеру, и о зверях, обитающих в оных. Не знакомой наш с проворностию встал и вытащил из за дзерей кожу медведя,
еще

====page 21====

еще невыделанную, а сырую и в крови свернутую, разложил её на пол и начал бить по ней ладонью, и улыбаясь говорил: эта безумная тварь вчерашней день зашла ко мне сюда в гости: я такого гостя встретил из двух фузей, заряженных картечею, ему то не угодно показалось, за что хотел ударить меня по щеке; но мне удалось, не допустив его до себя, разрубить ему попалам голову. Вот две половины оной указывал нам, так-то вы молодцы не будьте трусы против такого неучтивца. Я за сию мою над ним победу получил от братьев моих шесть золотых монет, и при том положили они, что мне всегда оставаться дома.

В самые те слова его, услышали мы маленькой в двери стук. Я поспешно побежал туда, отворил двери и стоял держась за оную: увидели мы вошедших к нам шесть человек, один из них, как казался быть начальник, подошед ко мне спросил, как тебя называют и этого, указывая на товарища? Я, отвЕчал ему, рожден от S… а этот от М…: мы зашли сюда нечаянно, и
не

====page 22====

не знаем, где мы? Вы пришли к таким же людям, как сами; следовательно должны то самое исполнить, что я вам прикажу, а в противном случае жизнь ваша, указывая на шпагу свою, на ней кончится. Я отошед от дверей взял бутылку со стола, и налив бакал, подчивал меня спрашивающего. Он выпил, вырвав у меня неучтиво из рук всю бутылку, а товарищ мой прочим подавал в руки. По том они с жадностию ели оставшуюся после нас пищу, и рвали кусками проворно, а между тЕм не забывали и пить; мы же трое должны были им услуживать. Разговоры их были нам непонятны; ибо все обременены были тягостию вина, но увеселение наше и храбрость духа скоро пракратилаеь и переменилась в трусость; ибо вдруг услышали голос, доходящий к нам в комнату, поди сюда ко мне? Начальник наш с яростию вскочив, отворил дверь и побЕжал по лестнице; а за ним все товарищи его, как и тот прежний наш знакомец. Мы же с товарищем моим вскочили в боковую комнату, и вдруг увидели в углу оной двери, которые отдернув побежали в темноте, сами не зная, куда бежим;
но

====page 23====

но по прошествии нескольких минут вышли к непроходимому болоту, окруженному густым лесом. Сие болото с крайнейшим однако же трудом мм перешли, и сели отдохнуть под кустом, и как довольно отдохнули; то товарищ мой, говорил мне: брашец! Мне кажется случившееся с нами, видели мы как во сне? И я твоего же мнения, отвечал ему; однако же удалимся поскорее от того пагубного жилища.

Мы шли с поспЕшением прямо лесом и прошед более 1о миль устали жестоко, и легли на траву. Голод обезпокоивал нас чувствительно, а при себе, чЕм бы утолить оной, не имели: почему рвали складную траву и ели. И так во время забавы нашей с травою положили мы намерение наше, как возможно дойтить до какого либо селения, и в тех мыслях будучи, шагали широкими следами несколько часов, как наконец увидели в переди нас изрядное строение, и подошед к оному узнали, что оное был очень необширной монастырь.

Пришед к воротам оного постучались, по которому нашему стуку минуты через три, спрашивал нас чело-
вЕк:

====page 24====

вЕк: кто мы таковы, и что нам надобно? Мы просили его отпереть нам вороты, которые он и отпер. И так поклонясь старцу, спрашивали у него, дабы указал нам келью начальника того монастыря: он не говоря ни одного слова, повел нас прямо к келье Строителя их. По прочтении обыкновенной у дверей молитвы, отворены оные были келейником, а вошед увидели мы отца Строителя, старика, сединами украшенного лЕт осмидесяти. Лице его доказывало пост и воздержание, а платье обветшалое бедность, длинные чотки и на руках его мозоли, богомолие, или трудолюбие. Он весьма тихим голосом спрашивал нас каждого порознь; чего мы желаем? Пристанища отвечали ему, честный отец. Прошу последовать мне, сказал он, чему с подобострастием повинуясь, пошли за ним. Он привел нас в гостинницу и оборотись к нам, говорил: успокойте себя от трудов ваших в сей хижине, и помолитесь и о нас согрешивших; а сам весьма тихо пошел от нас обратно. Тот же час принес в покой наш престарелой человек две подстилки, сделанные из коровьей шер-
сти,

====page 25====

сти, и две подушки, обшитые черною кожею, которые разослал он на полу в двух углах того покоя, и поклонясь учтиво по окончании работы своей, запыхавшись стал у дверей, наклоня голову молча; почему беспокоить его своими вопросами показалось не учтиво. И так я и товарищ мой легли на посланные нам постели, и в размышлениях заснули оба крепко.

Пробудясь от сна, увидели перед нами стоящий стол, и на нем поставленный хлеб, масло и воду. Сия пища, показалась приятнее той, которою наслаждались в подземельном жилище. И так довольно посоветовав между собою согласились остаться в том монастыре. На другой день вошел к нам Строитель, от которого приняв благословение, объявили ему желание свое быть в монастыре: он записал имяна наши в книжку, и положа оную в корман говорил тихим же голосом: «Братие мои, можете ли вы снести труды монастырские, то есть, быть тиху,скромну, послушливу и трудолюбиву, знайющему закон Божий и Государев, также и самого себя? Прежде во всем искушаемы будете, а потом можете
прио-

====page 26====

приобрести себе все благое.» Окончав то, пошел обратно, оставя нас в мыслях.

Того дня должны мы были слушать Божию службу, носить воду на кухню, для варения пищи, рубить дрова и рыть в огородах землю; и одним словом, кто что нам прикажет, исполнять обязаны были беспрекословна. В назначенное время дня, ели с прочима служителями монастырскими ординарную монашескую пищу, спали положенные часы, а жажду утоляли чистою водою, но и той в меру. Таким образом препровождали мы пустынную жизнь несколько месяцов и в оные от Строителя, по повелению его и наказаны, а один раз случилось и телесным наказанием были истязуемы. Сие нам весьма прискорбно показалось, а тем более товарищу моему. Его так оное раздражило, что он ненавидел монастырское обхождение; почему и удалился тайно из монастыря, и пробрался к родителям своим, которые eгo хотя с великим гневом приняли и наказали; однако же принужденными находились иметь об нем попечение, и поправить сделанные им пороки своим старанием. Я также
по

====page 27====

по отлучке его не долго продолжил послушание свое в том монастыре, а изыскивал случай, как бы мне уйтить из оного, получа за все претерпении наши с товарищем награждения, только по одному поставленому на теле нашем знаку. Ибо такое монастыря того было обыкновение, всЕм приходящим в сообщество оного, ставить знаки на каждом.

Мне удалось без свидетелей пробраться тихими шагами из монастыря, а отошед. опи оного несколько миль, лег на траве, и размышлял о судьбе, меня постигающей, и о добрых дЕлах моих. В дом родителей своих весьма я опасался показаться, предвидя о строгом с меня взыскании, и в сих будучи сильно колеблющихся мыслях, встал и пошел по дороге, лежащей к городам L… и S… Достигнул до одного из них, где в короткое время нашел себе приятелей, из числа оных один доставил мне место к купцу, продающему вино. Я у него при продаже оного был несколько времени, но и в сей должности, или за заслуги мои, или же за пороки, жестоко был наказан; и не желая более служить, не знаю сам какими
судь-

====page 28====

судьбами освободился от того похвального ремесла. По том по претерпении многих еще подобных же сему слѵчаев, начал жить в отцовском доме, а каким образом я в оной возвратился, прошу вас, не на поминайте мне о том любопытствованием вашим; ибо совесть моя терзает меня ежеминутно, что добровольно делал из себя посмеяние другим, и отдаю пред собою преимущество всЕм здравомыслящим людям, будучи рожден не от знатной фамилии; но однако же не последняя в нашей провинции почиталась, хотя имели не большое имущество.

О бывших по том со мною приключениях, принадлежащих одной токмо молодости, за нужное не нахожу вам объявлять, и как бы то ни было; но я женился и взял дочь у одного мужика, да и по ныне ни где не бывшего в службе, принадлежавшего некоторому знатному господину. Получил я за нею изрядное число денег, и надеялся от ней, то есть, жены моей, пользоваться его великим достатком; но однако же мысли наши весьма не редко обманчивы бывают, что и со мною последовало; ибо приданье получил не все, обещаемое
те-

====page 29====

тестем моим дочери своей, и при том должен был его, тещу, сына их и людей содержать в своем доме.

С женою своею я весьма не долго в согласии и сердечной любви прожил, или лучше сказать, один токмо день первой нашего бракосочетания; ибо она открывшись мне о преждебывших её лестных любовниках, и заклиная себя забыть о том, весьма однако же скоро находила и новых по выбору, а с прежними за отменное удовольствие почитала везде свидание иметь, и утешаться взорами их. Посудите, государь мой сами, сносно ли было таковые её поступки терпеть, и глядеть зажмурясь глазами мужу на бессовестную жену? Мои угрозы, брань и легкия побои могли токмо воздержать её до того времяни, пока не найдет случая видеть кого приятнее взором мужа; то не упустит хотя уже словами себя повеселить, превознеся похвалами достоинствы его. Да и во время отлучки нашей из дому в другие места, и там якобы забываясь предпринимала. Я рассудил дать ей волю, и уповал, что природная совесть сама себя поправить, может со временем; а между тЕм признаюсь вам, государь мой, что дЕлал
и

====page 30====

и сам гнусные поступки. Из них вам любезному другу открыть могу: у сосуда моего в одну дочь влюбился я смертельно, и изыскивая разные случаи, где бы мог её видеть, наконец и удалось мне быть с нею в доме родственника их в гостях. Она, будучи девка молодая и при том ветреного духа, весьма скоро в меня влюбилась, по причине нестройного корпуса тела моего; а я думаю, что понравились ей мои шутки, и веселые разговоры: но как бы то ни было, я виновником себя почитаю потому, что обезславил несмысленную девицу, и навсегда остался неприятелем мужу её, за коего она вышла. Вот вам любезный друг, сим окончиваю мои скучные слуху вашему приключении хотя они и нескладные, однакоже поверьте истинно бывшие. О прочих же в другое время не премину обстоятельно, когда вам то угодно будет, для препровождения времяни, изъяснить. И так простясь со мною, поехал в дом свой.

По том в уединении моем сидя в Спальне, жестоко занемог от угрызающегo меня прискорбия, от коего наиболее болезнь моя умножилась и дово-
дила

====page 31====

дила меня к смерти: но лекарствы употребляемые мною и натура сама собой перемогла, и начал приходить в силы. Но опять терзался ежедневно от родителя своего; ибо ежели какоелибо домашнее нещастие случилось: то все верно полагал на мой щет; и кто бы только к нам пришел, или приехал, знакомой или незнакомой: то первые слова его были изъяснять каждому бедность свою и сущую нищету, а потом всегда оканчивалось обо мне негодованием. Ежели же потребны на что были деньги; то я непременно давать должен был, а ежели отказать, то боялся, дабы наиболее не привести на гнев. По чему в таковом будучи состоянии, не имея своих доходов, принужден бывал занимать у надежных мне приятелей деньги, и употреблять оные на содержание свое, и для отдачи на расходы отцу; ибо вздохи его, а всегда токмо о деньгах, пронзали мое сердце и молодой жены. Екипажи мои все гнили, лошади без корму стояли, а хотя и даваемо было, но гадкое и гнилое, да и того мало. Служители, видя таковой отца с сыном поступок, пришли в не послушание ко мне, и ни малого но оказывали должного почтения.
От-

====page 32====

Отцовские доходы все без остатку употреблял первой любимой его человек, якобы на нужные дела; но вместо того в доме отменного ничего не видно было: он же от воровства своего и разных пронырств был богат, а прочие подданные отца моего оставались бедны, и притесняемы были от того над ними начальника.

И так злоба на меня отцовская час от часу умножалась, которую поджигал еще более оной любимец; ибо меня не любил он за то, что видя плутовство его, в том изобличал всегда ясно. Признательно могу сказать, что в роде служителей весьма редко доброго, верного и честного слугу найти можно, а всегда господина стараются обмануть и разорить, а себя обогатить. И наконец оной бездельник желал быть во услужении сестры, но по власти Божией того его злою предприятия сделать не удалось. Отец же на меня потом так озлился, по милости их (сестры и его неверного слуги), что велел мне, дабы я переменил себе фамилию. Возможно ли тому быть, благосклонный Читатель? великодушно разберите мои пред отцом вины, также и гнев
его

====page 33====

его, на меня с жестокостию производимой.

Один приятель мой, человек достойной любви и почтения, посетил меня в горести, с которым деля оную препровождали время в разговорах о разных материях; а по окончании оных, говорил он мне: любезный приятель! Мне пришла на мысль жизнь одного Римского полководца, также нещастного, как и мы с тобою. Я вам расскажу, ежели не противно вниманию вашему будет, хотя вы, думаю я, уже и слыхали, однако же не мЕшает повторение хорошего, и не бывает в тягость любопытному человеку; ибо вместо пустых наших разговоров, будем судить о бывшем нещастии того доброго мужа. И так начал он свою историю следующим образом:

Во время государствования в Риме Іустиниана, процвЕтал славою один полководец по имени Р… Оной почитался первейшим вождем и храбрым - полководцем, при том от природы - имел отменные дарования; ибо был . добродетелен, человеколюбив и милостив, одним словом; неприятели страшились одного имени его. Подчиненных
своих

====page 34====

своих содержал он в строгости, но однако же ограниченной с рассудком здравым: бедным помощник, нещастным подпора, огорченным утешитель, и как от Царя своего, так и от народа любим и почитаем. Но счастию каждого обыкновенно завидуют другие; подобно и с ним последовало. Он по природной своей добродетели, не хотЕл изобличить бывших на него клеветников, и тем их погубить, а рассудил лучше дать злости место, и укрыться от взору их. О сем своем намерении, объявил он жене своей, которая на то его произволение, охотно и согласилась.

И так прежде всего уволил он всех служителей с награждением; потом продал желающим людям все имение свое.

А потом некоторого времени в ночное время, взял жену свою и двух сыновей малолЕтных, вышел из дому поспешно. Путь свой продолжали они несколько дней, идучи сквозь леса, горы и непроходимые места, а наконец пришли к берегу моря, где отдыхая увидели
при-

====page 35====

приближающийся к тому берегу корабль, которой и стал против их на якоре. Из оного сошли к ним несколько человЕк, и увидя их были в удивлении тем более, что он и жена его держали на руках детей, будучи в великом страхе, при том же имели на себе и странное одеяние; но и в оном красота жены его не могла укрыться от взору их. Господин того корабля подошед к ним спрашивал одетого рубищами полководца, кто он таков, откуда и за чем зашел в то пустое место? Я бедной человек, родом из Рима и намерен был в городе Г… видеть родственников моих, но к прискорбию нашему, оставя к оному прямой путь, зашли в сию степь, отвечал он. Очень изрядно, говорил ему господин, когда вам надобно быть в городе Г… садитесь на корабль, мы вас до оного довести можем. Они сели с ними в лодку и приближаясь к кораблю взошли на оной, которой немедленно и отплыл при помощи бывшего тогда благополучного ветра.

Путешествие их продолжалось несколько дней, и наконец прибыли к
одно-

====page 36====

одному селению, где его и с двумя сыновьями спустили с корабля, а жена оставлена была за провоз их, хотя он и имЕл при себе столько денег, чем заплатить, но господин корабля не принимал от него денег; ибо уязвился красотою жены его и немедленно подняв парусы удалились от него. Вообразите себе, любезный приятель, сколь несносно было видеть себя в таком нещастии тому добродетельному воину; однако же поплакав о жене своей довольное время и в слезах будучи пошел по дороге, лежащей к горам, а перейдя оные пришел к реке, не весьма глубокой, которую ему переходить должно было; но как обеих детей своих опасался взять вдруг, то с одним ребенком пошел чрез реку, а другого оставил, которого перенеся, поставил на берег, и возвращался за другим; а как будучи на средине реки, то увидел, что того ребенка, за которым шел, подхватил лев, и побежал с ним к густому лесу, а другого оглянувшись назад увидЕл, что тащит волк весьма скоро. Он не знал в тогдашнее время, что ему было делать, утонуть в реке: или
убить

====page 37====

убить себя, и будучи в горячайших слезах, рвал на себе волосы, бил себя по щекам и драл прокрывающее его рубище, кричал отчаяяным голосом, но не кому было подать ему помощи: и в том отчаянии свеем будучи долгое время, бодрость духа перемогла его печаль. Вышел он из реки и идучи к видимому им в дали жилищу, говорил сам с собою: не уже ли я увижу еще более сего бед с собою? и воздохнув сердечно, поспешно пошел к тому жилищу, куда прибыв встретился с одним стариком, которой по окончании с ним долгого разговору, взял в свой дом, где он за пропитание свое должен был работать то же самое, что и призривший его хозяин делал, в котором жил он несколько лЕт.

В то время Рим угнетаем был неприятелями. Іустиниан будучи в немалом огорчении, одного дни вспомнил о сем храбром Полководце, и говорил предстоящим: ежели бы кто сыскал мне моего добродетельного Р… тому конечно не пожалел бы дать великое награждение, и вечною благодарностию одолжен остался. Двое из придворных
его

====page 38====

его отвечали ему, что они с охотою желают тем услужить Государю свосвоему и всему народу, которые немедленно и отправлены были. Объезжая многие города и селении, наконец случилось приехать им и в то, где препровождал жизнь свою искомой ими Полководец их. Они нашли его работающего землю, а именно пашущего, спрашивали у него, где им можно найтить Р… и не слыхал ли он от кого об нем? Нет, не знаю, отвечал он им, а просил их покорно в дом старика хозяина своего; куда они пришед, были угощаемы, как от хозяина его, так и от него всем тем лучшим, что они токмо имели. Во время продолжающагося кушания их, приметили они точно, что подчивающий их, был тот самой Р… которого они долгое время искали; ибо несомненно уверяла глаза тех посланных за ним, бывшая у него на щеке язва, полученная им на сражении против Спартов. Они тот же час бросились к ногам того почтенного Воина, и просили его покорно утешить в прискорбии Государя своего. Хотя он долгое время и не желал о себе обьявлять;
но

====page 39====

но однако же убежден был усильною их прозьбою, и будучи в слезах, говорил им: друзья мои! иду с радостию сделать помощь Государю и благодетелю своему, и заслужить учиненной мною пред ним проступок, ежели столько сил моих достанет. Пойду, и упаду к ногам его; он верно простит мое согрешение, узнав все претерпенные мною напасти. Да уже при том и нЕт надежды видеть мне любезных моих, жену и детей; она погибла в хищниковых руках, и обомне плачет и воздыхает, а дети рззтерзаны зверями.

В скором времени прибыли они ко Двору Государя, которому представили Р… Не возможно выразить, сколь велика была радость Іустнииана! Он, увидя любезного своего Полководца, был вне себя, и подбежав к нему целовал его в голову многократно, и просил при том от него прощения, чЕм его огорчил; ибо конечно ты сетуя на меня, оставил свое отечество, и предпринял странствовать, говорил ему Государь с сожалением. НЕт, всемилостивейший Государь! отвечал Р…

====page 40====

и на мысль мою того не проходило, а единственно только жалел ненавистников моих, дабы оные от правосудия вашего не погибли, ежели бы я вам открыл об их делаемых умыслах, сплЕтенных к погублению меня, в тогдашнее время: но и ныне милостивейший Государь, всеуниженно прошу, одной токмо вашей ко мне милости, чтобы не спрашивать меня, кто они таковы были, продолжал он. На то ему Государь с приятным видом сказал; ежели ты их прощаешь, и нежелаешь мстить обиды своей, я тебе то отдаю на твою волю, и забываю все, а желаю знать о твоих приключениях, во время странствования твоего бывших, скажи мне? просил его Государь, Почему он о всем с ним бывшем, рассказал ему подробно, что не мало чувствительно было слушать нежному сердцу Монарха, и доказать соболезнование свое: на что с важным взором, говорил он ему: Р… оставь о всем том думать, и предай забвению: я твои постараюсь удовлетворить нещастии, а ныне  ы нужен мне и отечеству: возьми войско в свое повеление, поди и усмири неприятелей наших.
И

====page 41====

И так взяв он войско, пошел против неприятеля, которого, щастием его, скоро последовавшим, победил и многие города, да и всю землю их опустошил и разорил за неповиновение их Римляном: на что взирая и соседственные владетели, некоторые покорились Риму без всякой войны. Получа победы, возвращался тот храбрый Полководец в отечество свое, и на пути усмотря изрядные выгоды для войска, расположился при некотором малиньком жилище иметь отдохновение.

В полках его находились отменно пред прочими любимы им два воина, которые и отправляли при нем должность телохранителей, но при том и между собою жили в дружестве. Как в один день случилось им, сидя в своем шатре, поставленном близ не большего саду разговаривать о жизни своей, один из них говорил: я очень помню, что отец мой был знатной Полководец, н не знаю, для чего он, мать моя, брат малолетной как и я, ушли тайно из Риму, и пришли к берегу моря, где сели на корабль и плыли много дней мореме, а остановясь у одного
острова,

====page 42====

острова, мать нашу у отца отнял начальник корабля и увез с собою, а мы остались с отцом на берегу, от куда пошли с ним к реке, чрез которую он меня перенес, оставя на берегу, возвращался обратно, дабы взять брата: но его, как я сам видЕл, ухватил лев и понес в лЕс, а меня в туже минуту волк потащил вниз по берегу реки, но к счастию моему, пастухи, пасущие там стада свои, у волка отняли меня и воспитали, а по возврастЕ моем, принял я сию службу. Выслушав сие другой, бросился тому на шею, и лобызая его говорил: ты, точно ты, любезной мой брат! Непостижимая судьба, одределила нам узнать друг друга! Я будучи несен львом, отнят у оного мимоидущими охотниками, и привезен в город L… где в разных домах был воспитан, а наконец отдан в службу, в которой и ныне нахожусь. И так братец будем жить вместе, и начнем стараться разведывать об родителях наших, но мне кажется, мать наша ныне оплакивает судьбину свою в варварских руках, а отец и наш непременно уповаю я, от несносной печали умер.
А

====page 43====

А как я выше сего сказал, что они сидели в шатре, поставленном близ одного огорода, которой принадлежал матери их, коя в то время работала в оном, поливая посаженные ею плоды и овощи, весьма ясно слышала она бывшие их разговоры, и сердечно радовалась, что провидение Божие определило ей видеть детей своих; но не хотя им о себе объявить, пошла в хижину свою, и что имела лучшего платья надев на себя, пошла к шатру Полководца их, до которого едва допущена была, но и то уже по усильной её прозьбе. Полководец увидя её, спрашивал, чего она желает от него? Я родом из Рима, но по нещастию моему живу несколько уже лЕт в сем месте, и пропитание имею рукоделием своим; почему ныне желаю в отечество, говорила она! Очень изрядно, отвЕчал он, поди продай свое имение и явись ко мне, я тебя велю взять и отвести в Рим. Она пошла домой поспешно с немалою радостию, и утешалась мысленно. Продала она все свое малинькое имение тогоже дни, и взяв взятые за оное деньги с собою, явилась пред лице Полководца. Оной увидя её, спраши-
вал,

====page 44====

вал, что, охотно ли она желает быть в своем отечестве? И приказал в ту же минуту предстоящим пред ним, взять её и содержать с полоненными женщинами, однако же отменнее их; ибо она доброльно согласилась видеть своих одноземцев, что приказывал он с важным видом.

На другой день войско Римское предприняло марш свой, и как оное маршировало с отдохновением, то отошед несколько миль от того места, остановилось лагерем, и на прекрасных лугах. Полководец упражнялся в делах, касающихся для донесения Государю своему об одержанных им над неприятелями победах, как вошедшей к нему в шатер его воин, доносил ему, что взятая ими женщина для отвозу в Рим, желает видеть его, и имеет при том нужное ему объявить. Он приказал тот же час привести её пред себя, которая пришед, упала ему в ноги, и став на колени, говорила: Великодушной Р…, выслушайте о приключениях жены верной своему мужу! Я родилась в Риме, имела мужа чином и имянем вашим, с кото-
рым

====page 45====

рым прижила двух сыновей T… и L… называемых: продолжали жизнь нашу сколько лет благополучно, но наконец завистники щастию моему, принуждали его оставить свое отечество, и взяв меня с детьми вытти из Рима тайно. Мы пришли одного дни к берегу моря, где на приплывшей к тому корабль сели, и прибыли к острову, на котором мужа моего с детьми нашими оставили в несносной печали, а меня насильным образом у него отняли и удалились от того острова; ибо господин того корабля в меня влюбился: но однако же правосудие Божие наказало его того же самого дни, как меня зверским образом похитил из рук мужа моего, скоропостижною смертию, которого мерское тело мертвое бросили в море на пищу рыбам, а меня корабельщики, не знаю для чего, оставили на берегу морского залива, откуда я по прошествии двух дней взята рыбаками, и привезена в то селение, где я жила. Хижина, мною ныне проданная, принадлежала одному рыбаку, которой взял меня к себе во услужение, но того же лета он и жена его умерли, а я осталась повелительницею имения их,
и

====page 46====

и жила до самого сего времени, говорила она с веселым видом.

Не возможно выразить того, сколь неограниченна была радость Р… Он выслушав все терпеливо, бросился к жене своей, и лобызая её, поднял и посадил подле себя, повелевая служителям всему войску объявить о таковой радости его, что нашел нечаянно любезную жену свою.

Полководцы и все чиновные люди, пришли в шатер к начальнику их, которым он все бывшее рассказал подробно. Они его от искренних своих сердец поздравляли с благополучием, и веселились при возклицании всего войска весь тот день, чему участники были и дети их; но мать нечаянно найденная не могла скрыть тайны, слышанной ею в разговорах их, бывших близ огороду её; почему взяв обеих за руки, подвела к отцу их, и говорила ему; Любезный Р… сии воины, дети наши, которых у тебя похитили звери! Говорите о себе пред всем сим собранием, приказывала она им повелительным образом, которые и объявили
тоже

====page 47====

тоже самое, как разговаривали между собою. Радость к радости, утешение ко утешению приумножились обретением и детей! И так по прошествии некоторого времени прибыли они в Рим.

Храбрый полководец Р… с непобедимым войском, впущен был в Рим с великолепным Триумфом, которого везли на богатой колеснице, также жену его и детей, а прочие воины, украшены были цветами и венками, при игрании, бывшей тогда в обыкновении у них музыке, и пении торжественных о победе песен.

Іустиниан принял того храброго Полководца с отменным удовольствием своим и милостию, повелевая всему предстоящему собранию, сими словами: «из полученных добычь, одну половину должно отдать Р… а другую разделить воинам: пленных же продать желающим людям, и взятые за них деньги взнести к государственному казначею, а из принадлежащей собственно мне суммы, употребляемой для содержания Двора моего, отдать все то Р… что он преж-
де

====page 48====

де до отлучки своей из отечества имел; ибо беглецом его почесть не можно потому, что он то по неволе сделать должен был; для того, что не желал привести на гнЕв Меня, и чтоб погубить хотя и достойных того клеветников на него бывших. При том подтверждаю вам всем, кто чтобы мне впредь на Р… донести и поползнулся, по смерть мою ничему не поверю.» Сими словами речь свою окончал Іустиниан. Весь Рим торжествовал о полученных победах несколько дней; по окончании же того торжества Р… получа все обещаемое Государем своим, половину из оного разделил храбрым воинам, а оставшим у него жил благополучно, даже до самой смерти Іустиниана, будучи от народа любим и почитаем; а по смерти его принял Римскую даржаву Адриан, жестокостию своею по Истории известной.

Недоброжелатели Р…, оставшиеся еще и в то время, завидящие благополучию того добродетельного воина, не, замедлили оклеветать Адриану Р… разными якобы неисполнениями закона:
почему

====page 49====

почему по повелению Государя, не взирая на оправдания его, умерщвлен был мучительною смертию тот, добродетелью, заслугами отечеству и человеколюбием прославляемой муж, также жена его и дети погибли, а имение их расхищено, и слава вся об нем умалилась.

Как тебе показалась, любезный друг! повесть сия? спрашивал меня приятель мой. Не был ли Р… всеми достоинствами одарен? Был благополучен в жизни своей и нещастлив; а наконец претерпел еще и мучительную смерть. Всему предел положен от Создавшего нас, которого миновать никому в свете никак не возможно. Не огорчайся весьма и ты неудовольствиями своими, ибо думаю я, провидение Божеское доводит терпением твоим к лучшему, только притом ты будь справедлив и честен, так, как и прежде сего, в своих поведениях; и верно уповай, продолжал он, что жестокость отца твоего невидимо умягчиться может, и злоухищренные затеи сестры твоей любезной, и прочих ей последующих окончатся им же в пагубу; и скоро, или не скоро конечно увидят отмщение, но уже позд-
но

====page 50====

но будет раскаиваться им о своихЕ содЕянных непотребных поступках.

Во время сего дружеского его совета пришел ко мне служитель одного моего соседа, которой, прося у меня помощи, кланялся притом весьма часто, объявляя, что дочери его змея ужалила ногу, от чего она конечно умрет скоро. Нет, говорил я ему, не умрет, а ты поди поскорей домой, поймай двух, или трех голубей, разорви их пополам, и прикладывай к тому месту, где уязвила проклятая змея, и выше опухоли перевяжи как возможно крепче красного цвета лентою. Почему он поспешно от меня пошел и исполнил все то, что я ему приказывал, о чем точно я после того от негоже слышал; ибо так мне в тогдашнее время вздумалось ему дать совет, а дочери его и без того можно быть живой.

Приятель мой, по выходе того служителя от нас, улыбнувшись говорил мне: етот совет твой изрядной! а я хочу сказать тебе, слышанное мною от одного разумного старика следующее: «Возьми пауков рода зеленого цвета, и
по-

====page 51====

положи их сколько можешь набрать в байку, и налей деревянным лампадным маслом, которые в оном по прошествии некоторых часов помрут, испустя имеющуюся в нйх ядовитую мокроту в масло, то сим маслом надобно мазать руки, и без всякого опасения. В оные взять можно подобную змее гадину; ибо так сказывал он мне, что таковая тварь, не терпя запаха той от пауков исспущенной материи, отвращает от тела жало свое, также и ужаленное у человека место оным мазать, и будто бы человЕк, или же и скотина, опасатьсй не может смерти: а так ли оное в самом существе, в том вас достоверно уверить не могу; потому что на слышанное скоро положиться не льзя прямо, а прежде самому в том и искуситься достоверно потребно, желающему действие того обстоятельно знать.»

Проводя своего гостя, начал сам с собою повторять мои горести, и делал план, каким бы образом укротить оные; но более за наилучшее средство не нашел, как удалиться, и дать гневу место до времени; ибо, вся-
кая

====page 52====

кая вещь обращается в другой вид жизни по случаю, и мне приготовляло новые нещастия.

Конец третьей части.

====page====

ПОВЕСТЬ
ДВОРЯНИНА T. L.
ОРЛЕАНСКОЙ ПРОВИНЦИИ,
ПИСАННАЯ
ИМ САМИМ
О
ЖИЗНИ ДЕДА, ОТЦА и СВОЕЙ;
Переведенная
С Немецкого языка
Ѳ. ЛАЗИНСКИМ.

ЧАСТЬ ЧЕТВЕРТАЯ.

МОСКВА,
В университетской Типографии,
у Н. Новикова, 1787 году.

====page====

====page====

ПРОДОЛЖЕНИЕ ПОВЕСТИ
ДВОРЯНИНА T… L…

И так по принятому мною намерению, дать гневу место отца моего, непреминул я взяв молодую жену свою, и потребные токмо вещи для жизни нашей, а оставшее все оставил в доме его, отправился в город М… расстоянием от жилища отцовского более 100 миль. Вояж наш был впрочем недостойный почти примечания, а разве только то упомянуть можно, что случилось одного дни, Ехавшим нам близ города А… трактом, и разговаривая с женою своею сидя в повоске, о прошедших уже делах, не знаю, чЕм мог я её обидеть. Почему она она пришедши в преужасное сердце, кричала служителям своим: возьмите сего бездельника и докажите так, что могу научить и подобных ему быть перед женою скромнее. Служители её хотя и намерены были исполнить приказ
госпо-

====page 56====

госпожи своей; однако же я взяв в руки оружие, при мне бывшее говорил им, что ежели они помыслят исполнить приказ сумозбродной бабы, то погибнут вместе с нею на том же месте; чЕм самым и усмирил намерение жены и глупых людей её. Потом по некоторых днях прибыли мы благополучно в городе М… Наняли в оном квартиру и расположились жить покойно; но как того же самого дня, за причиненное служителем же жены моей плутовство, я его наказал по мере вины, что узрЕв жена моя, ужасным образом меня за то ругала, произнося притом великой крик, на которой множество сбежалось соседей; однако видя винность слуги, оправдали меня, а обвинили жену, которая чрез то укротя свой гнев, осталась осмеянная спокойна на некоторое время.

О свете, свете! говорил я будучи в огорчении, ты поистинне назваться можешь гроб мертвых, темница живых, хранилище беззаконных, мучитель добродетельных, забвение прешедших, гонитель настоящих, низвержение славных, возвышение подлых, убежище странных, торжище скитающихся,
утесне-

====page 57====

утеснение добрых, и наконец самая осквернительная лужа нечестивых; ибо неложно то, что истинного себе друга найти трудно, а кто бы кажется ближе к тому отысканию быть мог, как добрая жена, но и по причине той, что разумные люди более страждут в свете сем, нежели безумные невежи. Как же нас Богу и не наказывать! Ибо он ежедневно видит и слышит только между нами произходящия друг другу обиды, и буде кому удастся бедного обидить, то будто почитается то разумом. Тяжебные дела и ябеды многие с удовольствием производят, стараясь запутав оные, ожидать решения в свою пользу, зная притом совершенно, что о чем он просит, ни мало ему не принадлежит, а волочится за делом в тех мыслях, что авосьлибо хотя и неправ, удастся получить чужее, ни мало не помня о совести врожденной в каждом человеке. Она хотя и сущего злодея изобличает мысленно, но мы её пренебрегаем. Кто обманывать, лгать и пересмехать умеет, о том все кричат отверстым ртом, что он то юристой человек: одним словом, между многими, да и всегда всякая неправда
мне

====page 58====

куда ни посмотришь, жены не верны мужьям. А как же и не так быть; ибо она куда не оглянется, везде почти увидит развращенных женщин, кои за удовольствие еще щитают, ежели об них говорят, что многие молодые люди их почитают, и также как идолов Вавилоняне в прежния времена наиболее других народов обожали. За суще несмысленную обыкновенно называют ту жену, которая любит мужа своего, и к одному ему прилеплена любовию, а презирает тех, кои Божий и естественный закон соблюдают. И так сии мои слова и едва ли неистовые мысли пресеклись прибытием ко мне одного моего знакомца, которой видя меня несколько унылого, опрашивал о причине. Я ему рассказал о той пустой моей идее, с которою беседовал, он отвечал мне на то: заистинну любезный друг! назвать можно мысли твои справедливыми; ибо и я везде сыскивал друга, но не мог найти, и буде тебе угодно, то скажу с самого начала о жизни своей.

Отец мой был Аглинской дворянин, по имяни S…, имевший довольно изрядной достаток: женился на матери нашей, происходящей от подлого
Пей-

====page 59====

Пейзанского рода: т. е была дочь одного бедного мужика; с нею прижил он меня и брата моего. На первом возрасте способных к учению лЕт, отосланы мы были в Академию, где обучаясь я, не знаю почему успЕл в науках превосходнее, нежели брат мой, и также казалось мне будто бы многие любили и хвалили меня, а укоряли дурными поведениями брата, от чего самого и вкоренилась в нем против меня зависть и отмщение, что скрывал он по самую смерть отца и матери нашей, которые в одну неделю померли. Мы принуждены были оставя науку возвратиться в дом. Я оплачивал несколько дней смерть родителей моих, а брат между тем старался оставшие после отца нашего 10000 ефимков прибрать к себе, при помощи одной девки, которая за ту покражу получила от него довольное награждение. А как я от печали моей несколько ободрился, то желал видеть оставшее отцовское сокровище; но к прискорбию моему нашел в кабинете его только 5 ефимков; почему мне тогда о плутовстве брата, никак несведомо было, Живши с ним несколько времяни,
одного

====page 60====

одного дня принужден был ему за неприличные его поступки сделать выговор, за что он чрезвычайно огорчился, и немедленно составленную им ложную духовную, якобы оставленную от отца нашего, подав мне, принуждал оную прочитать, где наследником дому и всему имению означен он, а я отрешен; мне же определено, только 300 ефимков получить от брата. Видя сие, от сущего моего прискорбия, поздравлял брата своего наследником, и просил, чтоб он позволил мне несколько времяни прожить в его доме, на что он и согласился. Наконец люди видя наше несогласие, не делали мне никакого почтения, а потом оказывали и несносные грубости. Я жаловался брату, и говорил о тех их против меня поступках: он напротив того, улыбнувшись сказал мне, что весьма глупо с подлыми рабами иметь дело. Сей его отзыв чувствительно меня тронул, и так не ожидая более впредь случиться могущего, взяв свой кошелек, в котором только было полъефимка, пошел с двора с поспешением, рассуждая сам с собою вопервых о том, что чем имянно я прогневал покойна-
го

====page 61====

го отца моего, что лишил он меня наследства, а отдал оное меньшему брату. И таким образом сетуя мыслями своими, ни мало не знал, что тот коварной брат мой всему злу был причиною, о чем я однако же узнал после, по открывшимся обстоятельствам в делах его скаредных.

Горесть и отчаяние чрез пять или шесть часов, (которые я препроводил шетаясь по улицам города) привели меня до такого состояния и изнеможения, что я принужден был, увидя наступающую ночь, войти в маленькой домик, одной бедной вдове принадлежащей: Она приняла меня в тот великолепной свой дом, в которой я едва в двери войтить мог с некоторым негодованием, однако же я понахалился в оном препроводить ночь, не требуя пищи: но оной и в доме не было. Проснувшись поутру наступившего дня, располагал в мыслях своих, что мне с собою предпринять должно; но не находил однако же никакой надежды к спокойствию своему, а тем паче за недостатком бывшим у меня в деньгах, от чего хотя сердечно и соболезновал, что не имЕл чем заплатить
за

====page 62====

за ночлег мой бедной хозяйке, но привсем том приняв на себя важной вид, хотя и угрызала меня стыдливость, говорил ей: Друг мой! не огорчайся пожалуй тЕм, что я теперь пред тобою останусь так неучтив, что не заплачу тебе за угощение твое и за ночлег; но конечно постараюсь скоро тебе возблагодарить сугубо за то по достатку моему, и поклонясь ей учтивым образом, пошел со двора её, и по истинЕ скажу, что в колеблющихся моих мыслях, не знал куда мне итти и к кому прибегнуть. Несколько часов шагая по улицам, наконец устал и принужден был остановиться против одного изрядного дома, которого хозяин в тогдашнее время сидел под окошком и слушал с удовольствием слова мои, которые я говорил сам с собою весьма громко: О ты торжище, торжище скитающихся! вот до чего приводит бедность и отчаяние! можно ли подумать, чтоб честь обитала в бездушном моем брате? НЕт, подлинно нЕт; ибо честе обыкновенно ищет того, кто её и не знает. Она беседует с тЕм, кто её не слушает, обращается с таким, кто её не видит, гоняет-
ся

====page 63====

ся в след того, кто прочь от ней убегает, прославляет того, кто её презирает, нехотящего о себе желает, не требующему идет в стречу, и незнакомому себя вверяет; а главное дело чести, как думаю, оставлять тогo, кто дорого её ценит, и обитать всегда с тем, кто дешево её ставит.

Хозяин вышесказанного моего дома с удовольствием слушал, в отчаянии произносимые слова мои, и желая подлинно знать, кто я, и откуда, позвал меня в дом свой. По приходе в оной принят я был ласковым образом и по нЕкотором угощении напитками, также и овощами, коими голод свой едва утолить мог, спрашивал меня, кто я, и откуда? и желал, дабы я открыл ему о своих приключениях; почему не замедля о всЕх подробно и удовольствовал любопытство его. А как он выслушал историю о жизни моей, то с сокрушенным сердцем говорил мне: не удивляйся тому, что брат твой, так тебе неверен стал! В нынЕшнем веке, или сем текущем столетии, не можно скоро сыскать верности в ком либо; но однако же видим много примеров, что по-
добные

====page 64====

добные ему преступники, довольно за свои беззакония наказываемы бывают. Я тебе скажу из первых тому примеров, говорил он сие: что некто добродетельной человек, сидя на высокой горе в некоторой пустыне, размышлял сам с собою, и колеблясь в мыслях своих разнообразно, о истинном во всем провидении Божеском, и о судьбе человеку неизбежимой, по определению Его назначенной. И в таковом размышлении будучи увидел он Едущего к источнику, текущему при подошве той горы воина, которой сошед с лошади своей, пил из того источника воду, и нечаянно обронил кошелек свой, наполненной деньгами из кармана своего, и не примечая о потерянном им сокровище своем, сЕл на лошадь и поЕхал путем своим.

Близь того места пастух пас свое стадо, и от солнечного зноя утомясь пришел к тому же источнику, утолить свою жажду, и нечаянно увидя перед ногами своими кошелек, благодарил Бога за таковую Его премногую к нему оказанную милость, и с оной находкой возвратился к пастве своей с спокойным духом. Вскоре после того мимо-
идущий

====page 65====

идущий прохожий напился также из того источника, и будучи обременен тягостию ноши своей, сложа оную лег спать на томже самом месте.

Воин же тот, потерявший иждивение едучи дорогою, хватился своего кошелька и не нашед его при себе, с великим прискорбием возвратился назад, и увидя при источнике лежащего прохожего, спрашивал у него о потерянном своем кошельке. Старик тот прохожий, не видав ничего и не зная, клялся сколько мог, что он того не понимает, о чем он спрашиван был; но воин не веря его словам, и думая, что он намерился утаить себе имущество его, с великим сердцем вынул свой мечь и изрубил того прохожего на части.

Почему в то самое время тому добродетельному человеку возвещено было тихим голосом: «смотри на сие приключение и знай, что пастух, нашедший кошелек воина, награжден за то, что прохожий, которого убил воин, несколько тому назад лЕт, удавил отца сего пастуха.» и так тот добродетельной человек узнал очевидно, что мщение Божеское никак никому непостижимо, ибо законопресту-
пник

====page 66====

пник всегда достойное получает мздовоздаяние за преступление свое.

Брату же твоему советовал бы я следовать сему примеру, о котором я тебе скажу теперь, продолжал он сими словами:

Некоторой знатной владетель области, лежащей к востоку в самых наилучших и плодородных местах: он с самого своего младенчества имел врожденную склонность к злодеяниям. Подданных своих мучил разными образами тиранства, как на пример: тяжкою работою, и несносною не токмо человекам, на и самым скотам, да и к ним никакого не имел сожаления, а утешался тем, чтоб ежедневно стенящих людей, обремененных тягостию работы, огорченных побоями, изнуряемых голодом, и имеющих одно токмо подобие человеческое, никак о том не помышляя, что и они такие же люди и имеют подобную же плоть, какую и сам он; одним словом мыслил, что все то, что он имеет, дано ему от Бога в жертву, а не для только жизни его времянной поправления; но не токмо сам сии не человечеству приличные поступки дЕлал, но видя своих
одно

====page 67====

одноземцов, обращающихся с подданными своими по закону Божию, и по существу человечества, старался всегда с сердечным желанием советами своими благими, и их обрывать к подобному себе чинимому злу. Сии то были первые пункты добродетели его; однако же при всем том почитал себя пред равными ему владетелями здравомыслящим человеком, и от того то источника скаредного самолюбия, имЕл он всякого роду и гнусные пороки.

В некоторое время сему извергу человеческого рода, случилось быть на ловле зверей; он примечая за бегущим зайцом от собаки, которая догнав его перекусила ему ногу, так что он с великим трудом от неё скрылся: собаке в ту же минуту наступила на ногу лошадь и её переломила, а на лошади той поскакав охотник принуждал её бежать весьма по неровному месту, которая спотыкнувшись переломила себе ногу; почему охотник будучи пеш, бросив лошадь пошел дорогою, и перескакивая с одной на другую колоду переломил упавши равномерно же себе ногу.

От сего приключения удостоверился он совершенно; ибо кто что дела
ет

====page 68====

ет с другим, то ожидай подобного же и с собою; но однако же привыкший человек ко злу, и исправившись от оного, но не с чистым сердцем и беспристрастною душею, делать может добро, а искра той в нем не исцелимой язвы пойдет не отменно с ним во гроб его.

Я после смерти родителей моих, продолжал хозяин дому, имел многия в жизни моей нещастные приключения, о коих подробно пересказывать тебе, говорил он, потребно много времяни; но заключением скажу, что я во всю мою жизнь истинного друга еще найтить не мог и входя во все подробности нынешнего обхождения, основанного единственно на зависти, злобе и вражде, решился наконец согласясь с одним сродником своим Р… оставя город, в котором мы обитали, искать щастия своего в других частях света; почему в скором времяни и отправились мы с ними в намеренной нами путь, севши в нанятой мною корабль с бывшими при нас токмо четырмя человеками служителей: взяв с собою нужную токмо одежду и для пищи потребное число припасов, не оставили
также

====page 69====

также притом наполнить наши кошельки довольно изрядною суммою денег.

Путешествие наше морское в рассуждении благополучного выезду, продолжалось изрядно, и могло быть всЕм и каждому из посажиров утешением; но в некоторой день увидели мы остров, не в дальнем от нас расстоянии лежащей, к которому намерение наше было пристать, как отдохновения, так равно и для удовольствования нашего любопытства, желающего видеть, что есть в том острове; почему мы к берегу оного пристали и расположились иметь покой.

Поутру наступившего дня весьма рано, или как сказать при самом восхождении солнца, видя прекрасные места того острова, леса, протекающие ручейки, и цветущие на пригорках прелестного вида цветы: разошлись мы по острову, а в корабле нашем остались токмо те люди, которые не могли из оного отлучиться; да и опасаться было нечего, потому что оной остров никЕм не был обитаем. И так иные собирали плоды, другие ловили и били зверей, а я пошел далее по острову, ласкаясь надеждою, что не найду ли чево
при-

====page 70====

примечания достойного, и отошед довольное расстояние удалившись от сотоварищей своих, увидел ветхое здание на подобие храма прежде бывшего, в чЕм я и не ошибался.

Та маленькая церковь, как видимо было, построена была очень многие уже годы, потому что обветшалость строения её то доказывала и уподоблялась месту запустения. Вошед в оную увидел я по средине вырытую в земле не большую лунку, или ямочку с водою, а в ней лежащие зернышки илиотропиона: то есть подсолнечника называемого, которых на том острове произрастало великое множество. Я на то взирая за подлинно полагал, что надобно было в том ветхом здании кому либо обитать такому, которой теми зернами питается; и так будучи в тех мыслях и оглядываясь на все стороны, увидЕл на стене угла густо сплешенных паутин висящее, так как бы покрывало, колеблющееся ветром; почему подошед к оному хотел их снять рукою евоею, как вдруг услышал голос человека: «стой господин мой, и не приступай ближе; ибо стыжусь тебя так как женщи-
на

====page 71====

на, будучи нагою без одежды, а буде хочешь знать кто я такая, то оставь свою одежду и удались на малое время.» Всякому вообразить можно, сколь велико было мое удивление и страх меня объемлющей, одним словом так, что трепетали во мне все члены, волосы подымались дыбом, и ноги подо мною подгибались; однако же чрез несколько минут ободрившись, снял свое верьхнее платье, и положил оное по средине того храма, а сам вышел на некоторое время вон из оного, и помедля несколько минут, взошел туда обратно, и увидел пред собою женщину, в верхней одежде моей стоящую, взором страшную, ибо имела лицо смуглое, глаза впадшие, волосы растрепанные седые, а на теле токмо кожа и кости были, так как точное подобие мертвого тела, недавно во гроб положенного, или Египетских Мумий балсамированных.

И так я рассматривая обстоятельнее то предстоящее пред моими глазами чудовище, в крайнем был ужасе еще более прежнего, да притом когда слышал едва только произносимый голос, и мы глядели друг на друга в молчании; но наконец говорило мне сие
уди-

====page 72====

удивительное явление самым тихим тоном голоса. «Господин мой, скажи мне пожалуй причину, каким образом ты зашел в сей пустой остров и чего ищешь в оном? Ибо окроме меня в нем никого нЕт, а ежели хочешь знать обо мне, я тебе скажу тотчас.»

Она начала расказывать мне о себе следующим образом: Родилась я в городе Z… имя мне Т… от родителей моих осталась я сиротою, почему от сродников своих отдана была в женской монастырь St… В… в котором и пострижена в монахини. На осьмнатцатом году возраста моего в самой день de Resurrection de Jesus Christ, то есть, в воскресенье Христово, вышла я из монастыря с благословения настоятельницы оного, в близь лежащую деревню, для посещения родственницы своей, которая была замужем той деревни за поселянином. Она приняла там меня ласковым образом и угощала так как прилично свойственнице любившей притом меня, и я принуждена была в доме её препровождать ночь ту: а как в самую полночь окружили ту маленькую деревеньку множество вооружен-
ных,

====page 73====

ных, которые раззоряли строение; грабили домы, убивали жителей того не большего местечка, противящихся их варварскому поступку; но даже и самые скоты не избежали от их злодейских рук: многих живых взяли в плен в том числе и меня, я по разделу их, то есть по жеребью досталась одному чиноначальнику по имени Р…; оные хищники по утру наступившего дня посадили всех плененных ими на корабль, и отплыли от берегов в путь свой, а чрез несколько дней прибыли мы к сему острову, при котором остановясь на якорях имели роздых. А как взошед на берег сего залива начали победители наши разбирать пленников, рассматривая притом, кто какой цены стоил; ибо намерены были всех нас вообще продать: и во время как они между собою упражнялись в таковом распоряжении довольное время, а я между теми их бывшими разговорами, видя не далеко изрядной луг, на оной пошла поспешно и удаляясь мало по малу далее, скрылась наконец в сем храме таким образом, что сие место, на котором я стою теперь обагрено было кровию, из ног моих истекшею; ибо
оные

====page 74====

оные от острых камней были изрезаны все, во время как я спасала себя бегством. В сем месте живу я, продолжала она уже 35 лЕт, и первого вижу здесь одного только тебя. Звери, в сем острове обитающие ни мало меня не беспокоят, но еще во время болезни моей делали мне и помощь, принося сами воду и на пищу сих виденных тобою семян илиотропиона; прошу тебя имянем Божиим обо мне никому не объявлять: а ежели будете еще когда либо в сем пустом острове, то за то самое, что ты сделал великодушно и прикрыл наготу мою своею одеждою, открою тебе тайну, от чего ты и потомки твои будут мне вечно обязанными. О сем будь увЕрен и иди спокойно к своим сотоварищам. Окончав сию речь оборотилась она от меня к стене; почему я немедленно исполняя её повеление вышел из того вертепа и с поспЕшением пришел к берегу морского залива, где стояли на якоре корабли наши.

О том удивительном бывшем со мною приключении, я никому не объявил, а скрывал оное в тайне, Отплыв от берегов того острсва по про-
шествии

====page 75====

шествии пяти мЕсяцов возвратились мы в свое отечество, остальные месяцы того года проживал я в скуке; ибо лестная надежда получить сведение о обещанной мне открыть тайне, понуждала меня опять быть в том месте.

Наступившею потом весною, собрав я довольное число денег, закупил товаров, нанял корабль и отправился в остров R… по прошествии некоторого времяни минуя многия места в путешествии нашем, прибыли мы наконец благополучно к тому пустому острову. Немедленно вышел я из корабля и будто бы на ловлю зверей с потребным к тому оружием, удалился от своих кораблеников, а как место, по которому мне итти, было у меня в памяти, то скоро и увидел тот вышесказанной пустой храм. Вошед в оной вдруг глазам моим представилось лежащее по средине оного мертвое тело, окладенное листьями и цветами. По человечеству глядя на оное долгое время, не мог удержаться от слез и поплакав довольно, размышляя и отом, что тщетно предпринимал я путь свой; однако же при всем том желал отдать той умершей жен-
щине

====page 76====

щине последней долг погребения, глядел на неё пристально и наконец усмотрел близ её лежащую кору снятую с дерева, которую подняв развернул, на ней написано было по Аглински, как мне казалось камием, следующее: «человек! тело мое погреби на сем же месте, зверей не убивай, они мне служили, храм сей обветшалой построй вновь, а иждивение на то найдешь в углу правой стороны под черным камнем, а остатком оного проживай, оно не мое, но от Бога мне дано; прощай…»

И так я урицая себя винным пред той умершей, ни мало не медля пошел к кораблю, а пришед на оной сказал о том тихим образом хозяину оного, с которым мы условясь в ту же минуту с поспешением и дошли до тела умершей. Сняв оное с места начали с прилежанием рыть яму, потом порядочным образом погребли её в оной, одевши в мое верьхнее платье, а потом принялись трудиться к приобретению означенного на коре к углу того здания показанного иждивения, и труд наш не был бесполезен; ибо весьма скоро увидели мы великое сокро-
вище,

====page 77====

вище, состоящее в немалой сумме прежних времян денег, золота и серебра в слитках, жемчугу и каменьев разных сортов. Сию находку переносили мы на корабль, и отправились с добычею в свое отечество, куда благополучно в скором времяни и прибыли. Хозяина корабля того я довольно наградил на прожиток его, а сам потом начал торговать изобильно, и имение мое час от часу всегда умножалось: сказанной мною обветшалой храм великолепно чрез несколько лет украсил; почему уже ныне из того пустого острова видимо изрядное населенное обитателями жилище.

Сим окончав он речь свою, говорил мне, государь мой! и так я по власти Божией получа без дальнего моего труда не малое сокровище, старался оное употреблять по большой части на вспоможение требующим помощи в совершенных их нуждах; но при всем том, однако же не мог еще и поныне за мои благодеяния найти себе верного друга; почему и вы не весьма огорчайтесь вашим состоянием, а время само собою переменяет и поправляет бытие каждого человека, при чем в сем
све-

====page 78====

свете должно токмо вообще всякому жизнь свою препровождать по правилам благопристойности, наблюдая правость души, и соболезнование о состоянии нещастных людей, и не следовать примеру развращенного нрава, подобного брату твоему. Мне пришла на память жизнь одного Принца, которую теперь, имея свободные часы и пересказать тебе могу, ежели со вниманием послушаешь, по чему и начал он таковыми словами:

Сын некоторого восточного Царя по имени Р… пришедши в дватцатилетней возраст, крайне желал путешествовать морями, и узнать земли и города в историях им об оных читанные, почему открыв желание свое отцу, не отступно просил его сделать ему то удовольствие и позволить вояжировать, на что наконец отец и согласился, и немедленно велел приготовлять к отъЕзду его потребное, что было все в скором времяни и исполнено. Тот молодой Принц взял с собою нужное число из придворных им любимых людей, отправился в путь свой благополучно.

Проезжая многия земель владения, города и пустыни, наконец случилось кораблю его от волнения, в море быв-
шего

====page 79====

шего пристать к некоторому небольшему острову, имеющему прекрасной вид. Любопытствуя знать местоположение того острова и жителей оного. взяв с собою несколько человек вышли все на берег, и идучи малое время, увидели небольшое строение, около которого было довольное число народу, упражняющагося в разных забавах и веселостях; ибо отправляли в тот день некоторое торжество: прибытие их остановило веселящихся продолжать забавы свои; они с поспешением окружили молодого Принца, удивлялись несказанно красоте лица его, и одежде ими еще невиденной, кланялись ему притом учтиво, просили отведать предстоящей пищи их, и иметь участие в веселостях; но хотя он языку тото народа и разуметь не мог; однако же догадывался по чинимым ими знакам и телодвижениям; забавлялся с ними вольно разными играми, а притом кушаньем и пищьем.

Как вдруг и нечаянно увидел он идущую к ним н пребогатом щегольском одеянии женщину чрезвычайной красоты, которую препровождали молодые девицы, украшенные цветами, при пении песен и играли между со-
бою;

====page 80====

бою: тотчас взоры её встретились с подобною же ей красотою; она остановилась на несколько минут, а потом подбЕжав поспешно к Принцу, взяла его за руку, указывая другою при произнесении многих слов, доказывая что она и все собравшиеся в оном месте будут более утешение иметь, ежели он им последует. Весь тот день препроводили они в веселостях, хотя и не разумея языка, однако же чрезвычайную любовь видеть тогда можно было на глазах тех двух персон, не известной, но прекрасной женщины и Принца. А как уже солнце в то время скрывало свои лучи в море, то принужден он был удалиться от того прелестного взора на корабль свой, а неизвестная особа со всеми бывшими при ней в торжестве скрылась в небольшее строение, при подошве пригорка стоявшее, при произведении многих забавных шуток, которые пронзили сердце молодого Принца чрезвычайно; ибо в ту молодую прелестную и веселую женщину так сильно он влюбился, что почитал себя обвороженным, по причине волнующейся в нем к ней любовной страсти и некоторого недоведомого им почитания, которое колебало мысли его.
Взо-

====page 81====

Взошед он на корабль свой, был в чрезвычайной задумчивости и скуке, но не замедля ни мало, открыл седечное свое терзание любимому своему придворному, и требовал от него совету, оной увидя не обыкновенное прискорбие господина своего, советовал ему в кратчайших словах, дабы непременно при помощи ночной темноты похитить то дражайшее для него сокровище; ибо имеем мы, говорил он ему, довольное число вооруженных людей, при смелости которых и можем получить верно желаемое. Принц, похваля слова советующего ему, в туже минуту приказал всем на корабле находящимся вооруженным людям следовать за ним.

С теми его вооруженными шел он к сказанному строению весьма тихо; но однако же сверьх чаяния eго, около оного был изрядной караул, недопускающий к нему. Сражение в темноте ночной продолжалось кровопролитное, Принцовы салдаты убивали тех безвинных людей, которые днем веселились и торжествовали; а наконец при некотором показавшемся сиянии увидели и бегущую к ним на помощ с своими девицами ту красотою наполненную женщину.
Она

====page 82====

Она в туже минуту, упав пред Принцом на колени, просила его, целуя руки, дабы повелЕл не убивать непротивящихся ему людей, и вместо слов, коих он не разумел, доказавала то вздохами. Он лаская ее поцелуями, дал повеление своим подчиненным, более никого не огорчать поражениями; что и исполнено; и как остались они победителями над слабыми людьми, то Принц не имея ни от кого сопротивления красавицу ту, и всех бывших при ней девиц препроводил на корабль свой, и ни мало не медля подняв парусы, отправился в путь свой. Во время их мореплавания та огорченная пленом женщина и девицы её рыдали не утешно о лишении своего отечества и вольности, так чрезвычайно, что некоторые из них бросались в море в отчаянии своем, и жалостнейшим образом утопали; почему Принц утешая ее всеми знаками благоприятности своей, укротил несколько тоску её, также и девиц при ней бывших.

По претерпении многих в пучинах волн морских нещастий прибыл он наконец в землю, обладаемую отцом его; но оного не мог уже видеть
в

====page 83====

в числе живущих на земле; ибо он за несколько дней пред приЕздом его лишен был жизни от подданных своих. Сын убийцам отца своего заплатил должным за злодейство их наказанием, а потом ежеминутно имея в памяти смерть отца своего, наконец так воображению его вкоренился страх, что от оного поврежден был умом; почему вышесказанной советник его по выбору от народа принял престол владения.

Тот новый Царь приложил попечение увезенную Принцом женщину, и девиц её обучить своему языку; потом, когда уже они могли разуметь говорить с ними, узнал он совершенно, что была она жена той страны Царя, или владетеля, от куда была увезена. Он соображая то прискорбие, которое чувствует муж её по разлучении с нею, оплакивая потерю жены своей, сделал так великодушно что немедленно отправил ее к тому Царю, то есть, бывшему ей мужу, которой обязан был за такой человелюбивой поступок за возвращения любезной жены своей оному добродетельному Царю вечною благодарностию и дружеством: хотя и сокрыта от него бы 
ла

====page 84====

ла та тайна, что он-то самой был причиною похищения его жены.

А как тот молодой Принц, сделав не приличной чести и знанию его поступок, наказан был повреждением ума справедливо, то потом вскорости и лишился жизни: мужь же, стенящий о жене, получа её обратно, жил благополучно с нею до смерти своей; ибо из сего видеть ты довольно можешь. С удивительным взором окончав повесть сию, что, кто дЕлает ближнему своему вред, получает и сам себе скоро, или не скоро, как случится, подобное же зло. Но скажу тебе, продолжал он, что в сем колеблющемся наипаче от зависти свете добродетельные люди, обыкновенно нещастливы всегда бывают, нежели зловредные обществу. Ты еще о том яснее увидеть можеш из последующих моих слов о приключении одного Римского Генерала F… О жизни которого я тебе желаю пересказать с удовольствием моим, воспоминая его состояние.

Сей Генерал F… был от роду Императоров Римских, богатством изобиловал он пред всеми сверстниками своими чрезвычайно, а при-
том

====page 85====

том процветал и добродетелью своею; то есть; бедных людей защищал и всячески от нападения сильных оборонял, пришедших в нещастия, старался восстановить на их прежнее состояние, и тем самим утешался навсегда, что мог то делать. Имел жену М… называемую, подобную в жизни мужу своему, с нею прижили они треъ сыновей, двух по имяни отца их, а третий назывался R…; но к вящшему их нещастию в доме его жил меньшей ему брат именем D… оной весьма различествовал от брата своего; ибо жизнь свою провождал токмо в роскошах; и одним словом, во всяких непотребных делах; напоследок же не устыдился некогда открыть гнусную свою любовь добродетельной жене брата своего, и ежедневно докучал ей мерзкими своими выражениями, что он ее отменно пред прочими женщинами любит, и старался всякими происками преклонить к страсти своей; но однако же ту верную жену ничто поколебать не могло. Она все затеи скаредного того человека могла так разумно опровергать, что никто кроме её о том не был сведом; ибо
не

====page 86====

не желала, дабы узнав о таковом в доме их разврате, многиe порадоваться могли, и довести до бесчестия себя и родственников своих.

И так некоторого дня поутру пробудясь от сна, сказывала мужу виденное ею вo сне, что один из богов их повелевал ей, дабы она с детьми удалилась на несколько времени из своего отечества; а ежели не исполнит того, то непременно погибнет весь их дом, Муж слыша сие, поверил словам её, от чего весьма был опечален, что должен разлучиться с любезною женою своею, и размышлял сам с собою, что ему предпринять должно, многое время; но видя ежедневное прискорбие и слезы жены своей, наконец поневоле должен был непротивуречить тому предсказанию, виденному во сне женою его. Приготовил изрядной корабль, нагрузя оной всеми потребностями весьма достаточно, отпустил жену свою и с двумя детьми в дальнейшую землю при пролитии горчайших слез и ужасных рыданий, яко бы предчувствовал от могущих случиться с нею не-
щастиях.

Море-

====page 87====

Мореплавание её было весьма неблагополучное; ибо по прошествии некоторых дней восстала чрезвычайная буря, разбило близь некоторого острова корабль, на котором она была, и все находивщиеся на оном предались на жертву волнующему морю. Добродетельная Т… плавая в волнах довольное время, наконец те свирепые волны выкинули ее на берег полумертвою; но как бывшие на том берегу люди, старались о жизни её, почему освободясь от наглотанной ею морской воды; пришла в чувство. Расказала избавителям своим о себе, кто она такова, от куда, и куда плыла, рвала на себе волосы, драла одежду, и произносила несказанной вопль; увы мне нещастной! кричала она, лишилась отечества, любезного мужа, детей, погибших в свирепых волнах морских, а наконец и всего имения, и в таковом отчаянии своем будучи бежала к морю, дабы броситься в оное и прекратить жизнь свою. Но однако же недопущена была до исполнения того зрителями отчаяния её, которые всячески старались уговаривать ласковыми словами, и из числа оных одна женщина говорила ей: не огорчайся пожалуй! я сама также злоща-
стна,

====page 88====

стна, и лишилась в молодых еще летах мужа, детей и всего нашего имения; но вижу однако же пределом назначенной мне судьбы, то определено было; следовательно мы и равны между собою, и так буде ты желаешь, продолжала она, то будем жить вместе в моей хижине, и питаться рукоделием нашим.

Она с тою подругою своею жила в бедности, или лучше сказать в сущей нищете более 15 лет; и наконец по слабости её, немогши уже работать принуждена была доставать себе пищу прошением милостыни. А как в одно время просила она подаяния умимоидущего чужестранца жалостным образом, и голосом томным, пронзающим каждого сердце, изъясняя свою бедность. Он остановясь дал ей изрядное подаяние, и желал знать кто она такова; почему расказала она ему о всей жизни своей в коротких словах. Он весьма удивлялся тому, что сна точно была мать купленных им невольников, Двух родных братьев, и так не отвечая ей ничего, пошел на корабль свой, и призвав тЕх своих невольников, приказал им расказать себе еще историю о
жизни

====page 89====

жизни своей, которую он уже довольно слышал, и соображая оную со словами той бедной женщины, точно уверился, что они дети её, в скорости велел, ее сыскав, принести на корабль. Нечаянно мать узнала своих детей, а они мать свою, беспрерывное было лобызание между ими и не ограниченная радость: она желала знать, каким образом они спаслись от потопления в море. А вот как! говорил один из них, во время самого разбития корабля нашего морские разбойники, будучи в близости нас, и желавшие расхитить наш корабль, подхватили нас плывущих и взяли на свои суда; мы с братом, продолжал он, ими воспитаны в их пещерах, на берегу моря находящихся, а потом проданы сему нашему господину и благодетелю, которого милостями награждаемся ежедневно; присем господин их, взирая ка радостное сие свидание, утешался весьма той послучаю собранной совокупно семье.

Потом олучившийся способной ветер принуждал отправляться в путь; почему господин корабля того немедленно и удалился от берегов острова того; чрез несколько же дней должно бы 
ло

====page 90====

ло ему иметь отдохновение приставши некоторого города к пристани, там неминуемо также следовало запастись потребным провиантом и прочими вещами. Он пошел в тот город, и исполня нужды свои, возвращался к кораблю, как вдруг увидел стоящего на дороге, по которой он шел, под деревом человека, сединами украшенного в ветхом одеянии, и в великом восторге бывшего, которой при том рассуждал строго сам с собою, проклиная жизнь свою, и охотно желал смерти себе. Любопытство понудило его спросить о причине токового прискорбия, на что он ему отвечал сими словами: «доброй человек, а кто ты таков не знаю! но ведай, что я наинещастнейший на свете из смертных; Боги наши отняли у меня достоинство мое, знатное имение, жену и детей; а как о возвращении мне всего того я их сколько ни просил; но однако же они прозьбы моей не внимают и меня не слушают, то что же мне остается делать? Я теперь желаю самого себя под сим деревом сожечь.» Потом приближась к нему, начал говорить подробно о жизни своей,
ко-

====page 91====

которая ему так известна была, что не льзя лучше; почему он, взяв его за руку, сказал, пожалуй не убивай себя напрасно; ибо о том никто не потужил бы, а поди со мной, не найду ли я может быть тебе в печали твоей отрады. Только что приведен он был на корабль, то в одно мгновение ока, как скоро обозрел глазами предстоящих, бросился в объятия жены своей и детей; и таковое радостное свидание при произведении между собою многих вопросов, продолжалось долгое время.

Сей-то самой бывший Римской Генерал, просил господина того корабля, дабы он благоволил их отвести в Рим, которой по сей прозьбе и направил путь своего корабля к Риму, к которому чрез несколько времени и прибыли они благополучно, тотчас о возвращении того знатного человека в отечество свое сказано было Императору; он допущен был к нему того же самого дня: объявил ему о странствовании своем, и что для того токмо удалился из Рима, что единственно желал найти жену и детей своих, которых нечаянным случаем и обрел. Император, любя его чрезвычайно не по
одно-

====page 92====

одному токмо родству, но и за заслуги оказанные им наградил его таким имением, которое еще превышало прежнее имеемое им имущество. Благодетеля своего, помощью которого собрано было его семейство, одарил тем, что ему угодно было взять, а сам наконец препроводил в великом изобилии остатки жизни своей, не сокрушаясь более о смерти виновника странствованию их, того непошребного брата своего, которой во время отлучки их преселился в будущую жизнь.

Почему сказать можно, что все добродетельные и великодушные люди, которые охотно желают другим делать добро, а не одному токмо самому себе и стараются наиболее всего обогатиться, то есть покупать невольников, землю и все то, что сыскать могут подешевле, сами не знают кому присовокупляют; ибо тем кому они прочат, легко могут быть еще гнуснее родившего их когда отец заранее не вкоренит в них искры добродетели, и чтоб жить им в свете не самим только для себя, но наиболее для ближних своих, последуя примерам жизни того добродетельного Генерала, потому что
честь

====page 93====

честь и слава, а именно доброе имя всегда у человека остается непохищаемым богатством.

О наполненом же пороками брате его знать должно то, что он в тогдашнее время, видя себя виновным в отлучке брата и жены его, был наследником оставшагося по нем имения, котороe все в скором времени распродав, наняль корабль, и предпринял путешествовать по свету, не зная сам, где ему жизнь свою окончить долженствовало. И так скитаясь по разным странам, напоследок пристал к одному городу владения Царя Греческого А… которой в то время самое имел продолжительную войну с некоторым Царем. Некогда тому, обращающемуся в пороках своих иностранцу, случилось видеть Царицу именем С… на некотором торжестве в тогдашней случай бывшем, она забыв стыд и звание свое, влюбилась в него смертельно; и так они препровождали текущие дни в одном только прелюбодеянии и беспрестанных забавах, что означил рожденной Царицею сын, которого она, страшась мужа своего, поручила воспитать одной родственнице своей. А как
Царь

====page 94====

Царь А… возвратился сЕ победами в отечество свое, то сия неверная жена приняла его со всеми женскими хитрыми ласкательствами; а между тем любовнику своему велела в скорости на некоторое время удалиться из их земли тихим образом. Поутру же наступившего дня тот безвинной Царь найден был на постеле своей мертвой, а кЕм умерщвлен, не известно.

Оставшийся по нем наследником сын его разумной юноша и в воинских делах искусной Полководец, называемой Т… принял отцовской престол. Его первое старание было, чтоб узнать о смертоубийцах отца своего; а как весь народ весьма любил и почитал его, то и не скрыли некоторые, чтоб не объявить ему о прелюбодеянии матери, с ушедшим от них тайно иностранцом, и удостоверить точно, что он, и мать его одни только были причиною смерти отца, а их благодетеля, погибшего безвинным образом от злоухищрения таковых кровожаждущих людей. Тот молодой Царь, будучи в то время в чрезвычайной запальчивости, забыв о естественной любви к матере своей, велел в туже ми-
ну-

====page 95====

нуту привести пред себя, и не спрашивая ни о чем взяв нож, отрезал руками своими сосцы её, которые с младенчества своего сосал, а потом еще из разрезанной им утробы, в коей он вмещаем был несколько недель, выпавшия внутренности бросил на землю с презрением, и попирая оные ногами, говорил: сии мерзския вещи, недостойны отданы быть и псам на снедение, а повелел оные предать огню. Таков был поступок сына с матерью своею! Ибо лишилась она жизни гнуснейшим образом, да едва ли и неправильно, за сделанное ею прелюбодеяние и смертоубийство мужу своему, а его отцу, не бывшему ни мало пред нею виновною.

Сказанной же любовник её, ушедший тайно ночью, имея с собою довольное число людей на двух кораблях, взятых им в награждение верности любви Царицы, и немалое богатство данное ему от ней, скитался по морю, не имея ни где пристанища несколько лЕт; но наконец прискучило ему странствование, и имея еще оставшийся у него изрядной достаток, накупил многих невольников, и построя в одном
пу-

====page 96====

пустом острове небольшой домик, с довольным оного укреплением, соответствующему изрядному замку, жал в оном спокойно, страшась однако же ежедневно за проступок свой, ежели о нем и опребывании его, узнает наследник Царев, должного наказания себе.

В некоторое потом время сыну их в прелюбодеянии с Царицею прижитому пришедшему уже в возраст, случилось плыть мимо того острова, и любопытствуя весьма знать, кто в нем обитает, пошел на оной с тремя токмо воинами. У ворот небольшего здания, прошед к оному чрез мост, нашли они караул, которой недопускал их войтить в оное, почему и продолжали они сражение между собою кровопролитное. Произошедший от того немалой шум и вопль, услыша господин замка, прибежал с вооруженною рукою на место драки, на которой в тоже время, жалостным образом и извергнул мерскую свою душу, будучи раздроблен на части рукою сына, незаконно от него рожденного, которой потом овладев всем оставшимся в том жилище имением; узнал наконец достоверно по словам невольвиков, что он подлинно
убил

====page 97====

убил отца своего: от чего будучи в крайнем отчаянии в неистовстве своем сам себя потом чрез несколько времени умертвил, последуя за отцом своим во гроб; ибо злые и злой конец получают.

Вот любезной друг! окончав сие сказал он мне, видиш ли ясно превратности щастия людей в свете делаемые? Но поверь мне, продолжал он, что чистосердечные твои против брата поступки более воздействуют, нежели все его произведенные хитрости успели в его предприятиях, забудь о нем любезной друг! совремянем ты будеш щастлив. Я хочу быть участником в твоих горестях, и уповаю, что взаимно дружества твоего лишен не буду. Дом мой и все мое имение разделяю с тобой, и не иначе на всегда почитать буду, как общественным добром и чистосердечно притом тебе откроюсь, что чувствую нечто таинственное в душе моей, побуждающее любить тебя.

Я пав пред ним на колени, благодарил его за сию ко мне оказанную милость, изъясняя елико мог, что с того времени щитаю себя наищастливейшим
чело-

====page 98====

человеком из смертных. Потом нaчал я в доме его вести жизнь наиблагополучнейшую.

Ежедневно препровождали мы время вместе; он скоро познакомил меня, как с знатными, так и с людьми посредственного состояния: я входя в кратчайшее примечание о делах каждого, по большой части находил; в богатых людях владычествовала чрезмерная скупость: в знатных особенная предприимчивость, в посредственном состоянии гордость, в бедном зависть, пронырство и разного рода обманы: в женщинах же неверность даже и к самим себе, следовательно и не находил истинного друга, а относил сие имя благодетелю моему одному, в чем и не обманывался; ибо видел в нем ежечастно примеры истинного братолюбия, честности души и одним словом вмещались в нем все добродетели, и наконец заключал я, что мог найтить истинного себе друга.

По прошествии нЕскольких месяцов получил я письмо, извещающее о жалостном состоянии брата моего, и что он подвергнул себя строгости законов и не избежимой смерти; письмо то от-
дано

====page 99====

дано было от не известного мне человека в коем означено «дабы я был в три часа ночи не пременно в улицу S… М… где найду того, кто покажет дом братняя любовь понудила меня с содроганием сердечным о нем сетовать и сожалеть о погибели его; однако же не доказывая того моего прискорбия истинному своему другу, скрыл оное, а притворился больным, и лег в свою постелю, притворя на замок дверь спальни моей, воожидании будучи тЕх назначенных мне в письме часов, а как скоро оные достигли, то взяв с собою вместо проводника мужество, пошел в ту улицу S… М… и прошед оной несколько шагов, увидел пред собою человека, взявшего меня за руку при произношении токмо сих слов. «oh! le paivor homme, votre Еr… il n’es qu’un fot. oder Naht! то есть: ох! бедной человек, ваш брат, он ничто иное как… или дурак: aber mein herr ich weiß nichts weitter! но я государь мой не знаю ничего далее: мы шли с ним в ночной темноте не понимая, каксю дорогою; но однако же заметить мог, что то был сад, при проходе же нашем чрез
оной

====page 100====

оной провожатому своему я ничего на его слова отвечать не мог, будучи в замешательстве, а токмо дал ему за чистосердечие его несколько серебряных денег. Он поцеловав за то мою руку, ввел меня в передние покои, а потом в освещающую тремя лампадами комнату, (сам же вышел вон весьма скоро,) убранную черным сукном, а посредине оной на некотором возвышении лежало тело умершего человека, покрытое самым тонким флером, вокруг же оного доставлены были курении благовоний. Я пришед от такового зрелища в страх меня объемлющей, ожидал чего либо удивительного, и стоял на одном месте полумертвым, слыша к тому издали произносящейся токмо томной голос, с плачем и рыданием.

Как вдруг увидЕл я из отворившейся двери идущих шесть человек в черном одеянии с растрепанными волосами, имея на лицах своих маски и рыдающих, но токмо со скромностию. Четыре из оных взяли тело и понесли в ту дверь, в кою я вошел, а из оставших двух, один подошед ко мне с учтивостию, pantominom: то есть
без

====page 101====

без слов, чтоб я сЕл в кресла, что и учинил, а по сторонам меня присутствовали они. Мы друг на друга в молчании глядели несколько минут, а потом сняв с себя маску прежде один, а по нем другая особа, наипрелестнейшая в свете представлялась глазам моим, и первой говорил мне, государь мой! неудивляйтесь сему странному зрелищу, и верьте мне старику, что находитесь в безопасном для вас месте, хотя вы притом и незнаете кто я таков; однако же мне довольно сведомо об вас, и едва мог узнать, куда, именно скрылись вы по ссоре с братом вашим: он то самой; причиною смерти второй дочери моей, которой вы сей же час видели тело для погребения вынесенное, продолжал старик в слезах; но не имея сил просил дочь свою, ту прекрасную особу, возле меня сидящую, да бы оная все бывшее недавно порядочно расказала: она оборота милые свои взоры на меня и воздохнув, начала говорить следующим образом. Покойная сестра моя на прошедшей неделе прогуливаясь по улицам, увидела нечаянно в окошке покоев дому своего стоящего брата вашего, так в него смер-
тель-

====page 102====

тельно влюбилась, что той же ночи, забыв стыд приличной женщине и знатность её рода, не сказав о том никому, уш а тайно из спальни нашей, в коей мы спали с нею вместе, и пошла в дом к сказанному мною брату вашему. По прибытии её, он удивлялся приходу к себе незнакомой женщины, собою очень не гнусной, принял её учтивейшим образом, препроводя несколько часов в разговорах, оказав все свое богатство и пышность, подчиванием гостью свою наилучшими фруктами и деликатнейшими напитками, при игрании музыки на разных инструментах: наконец она уверив его о любви своей к нему, ушла от него поспешно, не сказав как о имени своем, так и о жилице; а токмо при прощании своем, пожав его руку, уверяла, что он её и с подругою опять увидит у себя завтрешвей ночи. И так она возвратясь в дом свой, нашла меня спящую, и не давая о приходе своем знать, легла на свою постель: по наступлении утра, немогши она скрыть своей тайны, объявила мне о всем подробно, и заклиная меня притом не говорить о том никому, уграживая ежели
паче

====page 103====

паче чаяния я не буду скромна, смертию. И так возвысила похвалами брата вашего, что я наконец радовалась по её словам, что она имеет такового любовника.

Весь тот наступивший день была она смутна и задумчива и повторяла мне единственно токмо о том, что как она пленена, опасаясь притом дабы я не открыла той тайны, чтобы не сомненно и учинила, ежели бы родитель наш того времени не был в отлучке в загородном своем доме. Наконец при наступлении ночи; делая мне наивеличайшия ласкательства, просила усильно итти с нею, и став передо мною на колени. уверила меня, что ежели я не соглашусь на её прозьбу, то верно увижу сестру свою мертвую; но по многих моих прямых о предстоящей опасности уверениях, ничто не помогло, и так пошла я с нею и в темноте ночной не были никем из домашних примечены. Скоро достигли дому брата вашего, и нашли его уже ожидающего нас в богатоубранной комнате. Не возможно изобразить с какою он торопливостию и учтивостию принял нас: мы сели все по местам, и по многих
весе-

====page 104====

веселых разговорах, приметила я, что он уже имеет отвращение, изображенное на лице его к сестре своей, влюбясь в меня, хотя того и не желала я, совестно признаться: произносил обо мне наивеличайшия похвалы, что наиболее терзало её сердце: и скрывая таким образом злость свою ко мне, просила слугу, дав ему несколько денег, дабы он при подавании напитка, положил в оное порошек отданной ею, и мне поднес: слуга будучи верен своему господину ту же минуту объвил ему, которой и приказал вместо моей чашки кофе положить в её, что он немедленно и исполнил. Но боже мой! В какое пришла я изумление, когда увидела сестру свою, вдруг при бывших веселостях, тоскующую, рвущую на себе волосы и перлы на шее её бывшие, бия руками в грудь свою, и чрез несколько минут умершую, и пред нашими глазами упадщею.

Вообразить всякой может, в каком были мы отчаянии, хозяин дому, то есть брат ваш, и я: он стоял не движим, а я оплакивала смерть сестры своей, упав на бездушное тело её, и не знаю какие распоряжении были
от

====page 105====

от хозяина в то время, как я находилась вне себя; но токмо наконец увидела то, что тело сестры моей понесли из покоя служители его, а меня потащили не учтивым образом под своды палат его, где и заключили в темной погреб, заперши твердо дверь оного. Тело сестры моей, по повелению брата вашего; также вынесено было в уединенное от жилища место, а он имея в виду страх и отчаяние, приготовлялся удалиться из городу; но как время ему тогда осветившего дни непозволяло того учинить, то и решился тот день препроводить в горестных для него мыслях в доме своем, между тем же служителей своих всех распустил, дав им щедрое каждому награждение, оставя при себе двух токмо; но как из тЕх уволенных им от себя людей, тот самой, о котором я говорила, во время смерти покойной, мог утаить при себе перло, бывшее на шее сестры, которое самое и было изобличением всей тайны той; ибо родитель наш возвратясь из загородного своего дому, учинил об нас, как о скрывшихся куда не известно, по всему городу иво всех
пред-

====page 106====

предместиях оного поиск; и как по щастию тот самой служитель, о котором я выше говорила, скрыл перлы, незапно попался с оными в числе людей, идущих по одной улице, прямо в глаза родителя моего, которой видя, что нес он изрядную на себе ношу, завязанную в полотне, весьма с торопливостию озирающагося по сторонам: то останови его велел подойти к себе, и спрашивал кто он таков, на что тот слуга отвечал с прерывающимся голосом, что он служил у господина, а как его знать, не может припомнить, почему из сих слов предвидя в том сомнение, велел его осмотреть ношу, в которой между прочими вещами господина его бывшего, увидел и перло дечери своей, а моей покойной сестры. Сей то самой служитель и доказал о всем бывшем подробно; почему тот же час вынуто из дому брата вашего тело умершей, а я освобождена из мрачного погреба. Брата же вашего, продолжала она, команда посланная от судей, застав еще в доме, почти к отъЕзду уже готового, взяла под арест, которой во всем том чистосердечно признался, и ныне за учиненное им злодеяние осу-
ждается

====page 107====

ждается на смерть: по сих словах окончала она речь свою, а старик, сидящей во все то время в молчании, начал говорить мне с крайнейшею прискорбностию духа; между тем, как дочь его приятными разговорами и умильным своим взором меня восхищала, даже до того, что но спускал с неё глаз своих, и казался быть изумленным, от прелестей её пронзающих мое сердце.

Государь мой! теперь я вам откроюсь, что я называюсь N… Р…, имел токмо по смерьти жены моей двух дочерей, погубленная злоумышлением брата вашего; однакоже злослуживающая таковую поносную смерть за свое глупое поведение именовалась L… а называется М…; которую я люблю более своей жизни. Вижу я конечно, что вы не без жалости о судьбе его остаетесь, но не токмо брата, да и имения наследственного лишитесь; признаюсь же вам чистосердечно продолжал он, что я с моей стороны в злодеянии ему прощаю, но позакону должен он претерпеть определенное уже ему наказание. Я вас за тем токмо призвал, чтобы вы видели лично тело дочери моей: сию же
пред-

====page 108====

предстоящую пред вами, положил я непременное намерение отдать в монастырь для пострижения, а потом и самому за нею пойтить в скорости во гроб; ибо уповаю, что не долгое время перенесу сии нещастии мои; при сих словах, став я пред тЕм почтенным стариком на колени, говорил ему: милостивой государь! это правильно, что нещастии наши велики; но однако не погребайте в стЕнах монастырских, сию любви достойную вашу дочь, а позвольте мне вместо её свободы от того тяжкого бремяни, жертвовать вам своею жизнию. Я государь мой, люблю её! и люблю при том нелестно! решите немешкая долю мою, и позвольте мне дать ей руку и сердце мое вечно: а в противном случае умру приваших ногах; и вынув из кармана пистолЕт приложил оной к груди своей, ожидая его на то отзыву. Постой, постой! закричал он, вырвал у меня оной из руки, не умерщвляй себя в таких молодых летах; а буде она судьбою тебе определена, то владей мой любезной ею вечно! и взяв дочери своей руку отдал мне, которую я с восхищением целовал стократно,
при

====page 109====

при произнесении с клятвою наиуверительнейшие слова о любви к ней моей и личной верности, она ответствуя мне равным образом, проливая слезы, и вырвавшись из объятий моих, упала в креслы, ах, Боже мой! говорила она, о ты судьба непостижимая! назначаешь мне иметь мужа, брата убийцы сестры моей!… но нет горячность моя к вам забывает все то, я с первого на вас взору, предпочла всем в свете приятностям тебя, продолжала она с умильным голосом! старик ухватя нас в свои объятии, промолвил: «живите любезные мои дети щастливо; я себя и все свое имущество отдая в ваше покровительство и полную волю; ибо Богу так угодно, дабы наказав меня, потом и порадовать.»

Из того щастливого для меня обиталища, провожаем я был обратно до дому благодетеля моего, тем же самым слугой, которой ввел меня в оное, где составилось нечаянное мое благополучие, которого слугу я неиначе почитал, как Меркурием, посланником ко мне в путеводители, или лучше сказать предначинателем щастия моего,
за

====page 110====

за то наградил я его, при расставании с ним всем моим кошельком.

А как уже время было утра, то я возвратясь в свой покой, нашел служителей при мне бывших, уже ожидающих меня; и переодевшись пошел немедленно к благодетелю моему, которого увидел лежащего еще на постеле своей. Удивительно ему казалось посещение мое необыкновенное, почему встав тотчас подошел ко мне и поцеловавшись по обыкновению нашему, спрашивал меня, как я препроводил ночь, и здоров ли! на что ему отвечал, что не токмо здоров, но еще сделался и наиблагополучным в прешедшие оной часы! Сии слова мои весьма удивили его и он желал знать о причине того; почему я все бывшее рассказать ему успЕл очень скоро в кратчайших словах. Поздравляю тебя с тЕм щастием, любезный друг! обнявши меня говорил, и желаю дабы видеть тебя совершившим свое приобретенное удовольствие; а притом поздравить же и ближним своим родственником: кяк спрашивал я его, что этo значит? А вот што! Отвечал он: тот самой почтенной N… Р… есть мой родственник, следо-
вательно

====page 11====

вательно врученная им тебе в жену дочь его, не отречется от родства нашего, а по ней и ты уповаю соучастником оного быть можешь верно, и буде в том мне не доверишь, то сию же минуту увидишь ясно о сказанном мною. Он взяв меня за руку, повел с собою в дом господина N… Р…, коего с дочерью своею, нашли мы в одном уединенном покое разговаривающих. Не малое было в них удивление и радость, когда видели незапно к ним пришедших родственника их и меня, они не знали в то время, что начать с нами говорить; но благодетель мой перервав их молчание сказал: «пожалуйте милостивый государь, уверьте сего моего искреннего друга, что я и почитаюсь из числа ваших родных, и тЕм еще более усугубляю дружбу мою к нему, что слышу о данном ему слове вашем, выдать за него М…! Так, точно так! отвечал N… Р…, я уповаю, что вы в том согласны будете, дабы видеть друга своего на родственнице вашей сопряженного: сии слова подтвердили мы друг с другом лобызаниями, смешенными с чрезвычайною ра-
достию

====page 112====

достию всех, и препроводя довольное время в веселостях расстались, возвратясь в дом благодетеля моего обратно.

Чрез два дни потом, бракосочетание наше совершилось благополучно с немалым великолепием, ко удивлению каждого о таковой скорости: и следующие дни жил я в доме тестя моего в совершенном благополучии.

Что же принадлежит до брата моего, о заглаждении учиненного им поступка прилагал я наивозможнейшия старания, и наконец успел совершенно освободить его от определенной ему казни, и взяв к себе в дом, содержал так как всякому честному брату должно ни мало не помня о содеянном им ко мне зле, но однако же потом всегда мучил он был совестию своею, о сделанном поступке своем в нарушении совести, от чего самого пришед в отчаяние в скором времяни скончал жизнь свою, оставя по себе многим имя свое в незабвенной памяти.

По смерти брата моего: получил я во владение оставшееся именье за прожитком уже им многого числа из оного, так какъо тцовское наследственное и прежде мне принадлежавшее, а притом пользо-
вался

====page 113====

вался иждивением и тестя моего, которой при том не токмо меня любил но и почитал, видя жизнь нашу с его дочерью, а моею женою отменную пред прочими; ибо старался я всегда соблюсти в браке нашем, как закон, так равно и не нарушал обоюдного между нами бывшего дружества, и находил точно, что где водворяются одинакие мысли во всех делах, там владычествует любовь и совершенное дружество.

Благодетель мой жил с нами вместе, и все наше семейство составляло всем и каждому из жителей того города некоторым образом зависть, как в рассуждении богатства, так и бывшего между нами отменного согласия и любви.

По прошествии пяти лет с некоторыми месяцами, тот добродушной благодетель мой, который был и казался совершенным другом, сделался наконец вероломным тираном, мне и жене моей, но однако же скоро от тяжчайшей одержимой его болезни умер учиня меня сверх чаяния моего наследником всего своего имения, составившего мне количеством своим наиблагополучную жизнь. Потом в течении десяти лет, имЕл я многия приключения
в

====page 114====

в жизни, и не токмо всего того моего богатства лишился, по разным нещастным случаям, но даже жены и бывших с нею прижитых детей наших, о которых всех претерпенных мною горестях умолчу для того, что недостает сил моих изъяснить оные вам; ибо напоследок остался с тем токмо на прожиток, что ныне имею, и благодарю Бога, что оным довольнее себя щитаю, нежели тем, что было у меня прежде: сим самым и окончил он повествования свои.

Сей самой знакомец мой был мне, сказать могу хорошим приятелем: он не пропускал ни одного дни, дабы со мною неувидеться и не быть вместе: мы делили с ним время приятно; ибо как он так и я не были ничем иным более заняты, как токмо своими домашними делами; следовательно всегда и питались одними разговорами, при помощи и посещающих меня, также многих знатных людей, для коих дом мой был открыт? почему я имея спокойную жизнь был доволен своим состоянием: но однакоже не совершенно; ибо молодая моя жена живучи в довольствии и изобилии могла иногда влюбляться в тех, кто
взору

====page 115====

взору её казался лучше и приятнее других; хотя ревность и постыдным щитается поступком, но долг обязанности моей заставлял меня от того её по мере проступков воздерживать иногда укоризною, а времянем и пренебрежением ей пред ними оказываемым, что мало помалу и могло произвести в ней то, дабы имела желаемые мне ограниченные обхождении, то есть не быть ветреной; а жить со мною как я желал, и не так как ей думалось но признаюсь притом, что не малого каждому стоит труда, а особливо женщину в грубости и невежестве рожденную и подло воспитанную принудить быть благонравною и порядочною, переменить нрав и поведении её вовсе. К тому же когда еще и муж вспыльчивого нрава, строго взыскивающей, о всех таковой погрешностях, и уважающей наиболее, нежели как должно, даже и самомалейшие вещи, от чего самого и неминуемо следует вражда и разврат супружества: но как бы то ни было, дурна или хороша жена, а кажется зазрительно оную бросить и позволить скитаться по свету постыдным образом, для того только, чтоб оставить себя в
от-

====page 116====

отсутствии её спокойным, и в делах своих не иметь помешательства: забыв то право, что кто не милует своего тела, не есть человек и может назван быть из числа извергов естества, можно ли так не любить ближнего, как сам себя, кольми паче тело свое, подобный тому точно скажет на сие, что болящей член должно отнять от тела, хорошо! Но согласился ли бы ты жить на свете покойно без руки и ноги? Спросил бы его, и не пожалеешь ли ты не токмо всей руки, но даже и одного пальца, чтобы оной отнять и вовсе уничтожить? а я думаю лучше будеш стараться, видя болящей один токмо палец, его каким либо образом исцелить, а не всей руки лишиться, и от того самого нежной член: то есть сердце обидеть и принудить оное навсегда томиться, о лишении части тела, в коем оно обитает: у многих же людей, есть в обычае то, «что нужды, что ближней его грустить и плакать будет, пей его спокойно слезы, твоих в тебе прибудет.» И взирать спокойно на то без угрызения совести своей, есть дело наипохвальное, приличное одним токмо губи-
телям

====page 117====

телям рода человеческого, коими гнушаться и мерзить поисшинне должно, и хуже скота почитать не ложно долженствует, ибо и самой скот в роде своем, партию его любит, ласкает, угождает ей и от всего обороняет.

Оные мысли мои сообщил я жене своей, коих истинну она одобряя, была в утешении, что самое означало веселыми её взорами и немедленно принелась играть на инструментальной мызыке во утешение мое. В то время пришел ко мне один молодой Офицер, о коего развратной жизни мне довольно было сведомо; искусство и проворство рук на струнах, довольно показывало отменное его дарование в музыке, при помощи голоса жены моей тону компанированного; чем я несколько минут забавляясь, напоследок приведен был от того Офицера до того, что не знал каким образом, мне с ним за его гнусной поступок в то время учиненной поступить должно; но однако же велЕл служителям своим прогнать со двора и просить покорно, дабы и впредь не возвращался в сие самое произшествие увидел я идущего ко мне одного из почтенных мною знакомцев, который смотря на-
право-

====page 118====

провожание гостя, говорил мне с усмешкою государь мой. «Ежели в дом свой подобных ему пригласите еще двух, то верно будете щастливы, и неминуемо прикажите запирать и днем вороты дому вашего».

По некоторых с сим дружеских бывших разговорах, перервал он слова мои, говорил мне, покорно вас прошу выслушать, не давно случившееся произшествие! достойное конечно внимания, о неограниченных мыслях, водворяющихся в каждом молодом человеке, что самое докажет вам замечание из следующего.

Я уповаю, что вы слыхали о Бароне D… и супруге его Л… Они имели одного сына по имени отца своего D… дватцатилетнего возраста, которой сделал изрядной поступок. Господин Баров и с супругой проезжая в одно время мимо каменистых гор, принуждены были искать себе начлега; а как в одной долине увидели они пастушку, которой приятной тон голоса раздавался очень далеко по полям, и доходил до слуху их. Подсшед к ней тихо поздравляли с веселием её спокойным, пастушка орабев видя
нечаян-

====page 119====

нечаянно пред собою людей достойнных замечания по богатому их платью. Несколько минут была она не подвижна, стоя в изумлении; но наконец подступя к ним с наивеличайшим подобострастием и умильными взорами кои наиболее умножали отменную красоту её, говорила, что она почитает себя наищастливейшею, когда видит в тех пустых долинах знатного произхождения людей, и еще утешнее может ей быть примолвила она когда хижина престарелых её хозяев будет им к спокойствию убЕжищем: они согласились на то предложение и пошли в провожании оной прямо по долине и в скором времяни достигли жилища, из одной малой хижины состоявшего, в кою вошед встречены были стариком и подружием его сединами украшенных. 

Конец четвертой части.

====page====

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
