<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="masalskij_k_dvoryanin_luka_lukich_bryukvin_1847">Дворянин Лука Лукич Брюквин. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Константин</forename>
         <forename type="patronym">Петрович</forename>
         <surname>Масальский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Масальский Константин Петрович</author>
       <title type="main" level="a">Дворянин Лука Лукич Брюквин</title>
       <title type="sub">роман</title>
       <title level="j">Сын Отечества</title>
      <biblScope unit="volume">№1. С. 31-72; №2. С. 49-64; №5. С. 51-70.</biblScope>
       <date when="1847" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1847">1847</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.
ВСТРЕЧА У ЗАСТАВЫ.

Не знаем, как вам, а что касается до нас, то нам чрезвычайно нравятся величественные порота, которые стоят у заставы при въезд в Петербург с московской дороги. Перенеси эти ворота в Париж, то об них писали бы все иностранные журналисты, все путешественники, а у нас переводили бы и печатали все их статьи. Но эти ворота стоят у нас, перед глазами, их каждый день видят все выезжающие из Петербурга в гостинницу Трех-Рук, в Пулково, Царское Село и далее; по этому вы не найдете нигде описания этих ворот, ни в журналах, ни в книгах. Едва ли мы не в первый раз говорим печатию об этом прекрасном архитектурном произведении, и говорим только мимоходом, по той причине, что у этих самых ворот начинается завязка рассказа, который мы намерены передать нашим читателям.

====page 32====

В половине августа (какого года — сказать не можем по особым причинам) около этих самых ворот бродил молодой человек, украшенный модною бородкою и усами, причесанный на русский, мужицкий манер Французским парикмахером, по последней парижской моде, одетый в неуклюжий мешок, называемый пальто и изобретенный английскими матросами. В руках у него была толстая палка с бронзовым набалдашником, который изображал голову бульдога. В зубах его торчала и дымилась толстая сигара, называемая трабуко. Это слово имеет на испанском языке три значения: первое — машина для бросания камней, второе — пищаль, большое ружье старинной Формы, третье — мера в девять футов длиною, и филологи не решили еще, по сходству с которым из этих трех предметов присвоено особому, толстому роду иностранных сигар название трабуко. Мнения филологов по этому вопросу различны. Некоторые из них полагали, что толстота и величина сигар подала повод назвать их гиперболически девяти-футовыми; другие доказывали очень остроумно сходство этих сигар с пищалью; третьи с машиною, бросающею камни. Все они не правы, но... и мы сами не правы! Извините за это филологическое отступление. Все отступления, от чего бы то ни было, не позволительны. Мы и забыли, что дело идет не о девяти-футовой сигаре, а о молодом человеке, который курил эту сигару. Часто он поглядывал на московскую дорогу, потом вынимал из кармана часы, прятал их, вертел своей толстой палкой и напевал козлиным голосом немудреные рулады из новейших итальянских опер. 

— Андрей Андреевич! воскликнул он, увидев неожиданно перед собою другую бородастую фигуру, в мешке, с толстой палкой и с дымящеюся, очень тонкою, длинною сигарою в зубах, называемою кё-де-ра, что значит по-французски крысий хвост. 

— Павел Петрович! вскричал в свою очередь неизвестный господин с крысьим хвостом. 

— Какими судьбами встречаю вас здесь, у заставы?

====page 33====

спросил молодой человек, сося с необыкновенною силою свою девяти-футовую сигару. 

— Позвольте предложить вам тот же вопрос, сказал крысий хвост. 

— Я прогуливаюсь. 

— И я также. 

— Что за прелестная погода, и притом в августе, в петербургском августе! 

— Да-с, удивительная погода! Она напоминает, некоторым образом, Италию.

— Вы были в Италии? 

— Нет еще. Я давно собираюсь, и будущею весною непременно поеду в Рим и Неаполь. А вы? 

— И я не был, но буду, сказал Господин с трабуко. 

В заключение своего ответа, он пропел своим козлиным голосом, с разными руладами и трелями: «Дон Базилио коме стате?» в русском переводе: господин Василий, как ваше здоровье? 

Господин с крысьим хвостом пропел на это в ответ, сиплым, старушечьим голосом, также с затейливыми трелями н руладами, известную италиянскую арию: «Ми манка ла воче!» что значить по-русски: У меня не достает голоса! 

— Ми манка ла воче! фальшивя, повторил, с варияциями, молодой человек и пустил в воздух густой клуб дыма из своей девяти-футовой сигары. 

Господин с крысьим хвостом, которого мы назовем господином Кедера, казался, по наружности, лет сорока, со всеми претензиями на возраст двадцатн-пяти-летнего молодого человека. Господина сь девяти-футовою сигарой мы описали уже выше. Называть его будем в продолжение нашего рассказа господином Трабуко. Промурлыкав еще несколько рулад из итальянских арий, господа Трабуко и Кедера разошлись в разные стороны. 

— Не проезжал еще сегодня через эту заставу иногородный дворянин Лука Лукич Брюквин?

====page 34====

— Никак нет-с, не проезжал, отвечал писарь, прописывающий подорожные на гауптвахте, стоящей близь прекрасных ворот, о которых мы выше говорили. 

— Странно! воскликнул господин, который предложил писарю вопрос о Брюквине, и тихим шагом отправился от гауптвахты к воротам. 

Через четверть часа вошел в здание гауптвахты другой господин и спросил того же писаря: 

— Скажи, пожалуйста, любезный, не проехал ли уже сегодня через эту заставу в Петербург некто Брюквин? 

— Никак нет-с, не проехал, отвечал писарь. 

— Удивительно! сказал спрашивающий, замурлыкал: «Ми манка ла воче!» и пошел вон. 

Читатели без нас догадаются, что два неизвестные господина, которые спрашивали писаря о Брюквине, им уже известны: один из них — Кедера, другой — Трабуко.

— Брюквин! проворчал про себя писарь, вынув из сапога берестяную тавлинку и понюхав табаку. Что это за Брюквин такой?... Вчера у меня об нем раз шесть спрашивали разные господа, и сегодня об нем же спрашивают! Гм! Знаем мы этого Брюквина! Он, предположительно сказать, должен быть не то, чтобы на счет злонамеренности и подозрения, а этак, говоря относительно, штука! А вот как подъедет к заставе, так посмотрим, что это за Брюквин, возбуждающий к себе такое неуместное и всеобщее любопытство. Посмотрим, на-счет особенного внимания, и его подорожную! Гм! Брюквин, то есть, проезжий... понимаем! 

В заключение этого монолога, писарь сильно нюхнул большую щепоть табаку, в знак того, что он был очень доволен своею проницательностию, и что он совершенно понял: кто Брюквин. Между-тем он понял и знал об этом неизвестном господине не более, как мы теперь с вами. 

Через час остановилась перед гауптвахтою карета, и вскоре вошли в комнату, где сидел писарь, пожилая дама и молодая девушка.

— Скажите, пожалуйста, проговорила быстро первая, об-

====page 35====

ратясь к писарю: не проехал ли сегодня через эту заставу, в Петербург, господин Брюквин? 

— Брюквин? воскликнул писарь, вставши со скамьи, с значительным видом. 

— Так точно, Брюквин, повторила дама. 

Писарь, не отвечая ничего, взял свою тавлинку и начал нюхать табак. 

— Что ж ты молчишь, любезный? спросила наконец дама. Кажется, дело не секретное. О всех приезжих в газетах публикуют. 

— Оно так-с, отвечал писарь : но на-счет господина Брюквина имеются в виду некоторые особенные соображения, которые, относительно вашего любопытства, приводят меня в беспокойство касательно могущей быть личной моей ответственности пред начальством, и потому, сударыня, я не смею ничего доложить вам определительного. 

— Что такое ты говоришь, любезный? сказала дама, несколько встревожившись. Я тебя не понимаю.

— Впрочем, не сочтите, сударыня, мною сказанного за какую-либо оффициальность по службе, и не введите в беду. Если угодно, адресуйтесь к начальству, я же ничего не могу знать! Я отвечал вам только в отношении к принадлежащей каждой даме учтивости, по одному приватному и партикулярному моему, ни на чем не основанному, предположению. 

— Что это все значит такое? сказала пожилая дама по-французски, обратясь к молодой девушке, которая была вместе с нею. 

— Не знаю, тетушка, отвечала та на французском же языке и начала грациозно передвигать бронзовое колечко на своем зонтике. В это время вошел в комнату мужчина, лет пятидесяти, дородный, плечистый, одетый в венгерку, с хлыстом в руке. Он взял писаря за плечо и сказал ему на ухо: 

— Не забудь моей вчерашней просьбы. В ту же минуту, как подъедет к этой заставе Брюквин, отправь ко мне на извощике первого мужика, первого мальчишку, который тебе на глаза попадется. Он получит от меня за то два

====page 36====

целковых, сверх того, я же заплачу за него, что следовать будет, извощику, а тебе дам за услугу десять ассигнациями. Ты не забыл, что я живу близко отсюда, в доме купца Гривешиикова, на дворе, в четвертом этаже, в правом Флигеле, в квартире под нумером двадцать первым. Услужи, пожалуйста. Получишь десять ассигнациями, а мало — так прибавлю еще синенькую. 

— Увольте меня от этого поручения, громко сказал с неудовольствием писарь. Десяти тысяч не возьму, и, если вы будете меня еще беспокоить, то я принужденным найдусь доложить о вашем настоянии начальству. 

— Что ты, братец? Что с тобой сделалось? 

— Ничего-с. 

— Да не проехал ли уж Брюквин? 

— Не могу знать. 

— За что ты на меня рассердился? 

— Не могу знать. 

— Не помешался ли ты, любезный?

— Не могу знать, сударь! Отстаньте! 

— Послушай, братец, я нарочно нанял верховѵю лошадь и еду за заставу. Может быть, я сам встречу Брюквина. По этому, ты напрасно важничаешь и думаешь, что без тебя нельзя уж и узнать о приезде его в Петербург. 

Писарь нахмурясь молчал, перебирал, сидя у стола, свои регистры и нюхал табак. 

— Поедемте, тетушка! сказала между-тем девушка пожилой даме, которая, сев на скамью, внимательно вслушивалась в разговор господина в венгерке с писарем. 

— Ты, Софья, через-чур нетерпелива! Куда нам торопиться? Я устала, и посижу здесь немного, чтобы отдохнуть. 

— Охота вам сидеть на гауптвахте! 

— Молчи, Софья! Ты глупа еще, неопытна. Я готова просидеть здесь целую неделю, лишь бы удалось нам первым встретить его и рекомендовать себя в родственное его расположение. Наверное, он очень скоро приедет. Вот уж три дня, как его ожидают с часу на час.

====page 37====

Видишь ли? Не мы одни желаем его встретить прежде других. 

Пожилая дама все это проговорила шопотом и тихонько указала Софье на господина в венгерке. 

В это время подъехала к гауптвахте полинялая, самой старинной формы, карета, запряженная четверкою лошадей в ряд. Вошел запыленный лакей, одетый в охотничье платье, с двумя пистолетами за поясом, и, оглядевшись, спросил писаря: 

— Здесь прописывают подорожные? 

— Здесь. 

— Так извольте принять. 

Писарь начал читать поданную подорожную. На лице его выразилось сильное беспокойство. 

— Дворянин Лука Брюквин, с будущими! Гм! То есть, Брюквин! сказал протяжно писарь и положил подорожную на стол. 

— Ну, что же, можно теперь барину ехать? спросил лакей. 

— Позволь, не торопись, почтенный. Я сейчас доложу кому следует. Да не рассудит ли сам твой барин пожаловать сюда? 

— Разве так нужно? 

— Не могу знать, увидим. Я сейчас доложу. Повремени маленько. 

Между-тем господин в венгерке и пожилая дама с хорошенькой племянницей Софьей, пошли скорыми шагами к двери. В это самое время дверь растворилась; господа Кедера и Трабуко ввели почтительно в комнату, под руки, седого старика почтенной наружности. Он был в сером фраке, в белом жилете, в черных панталонах. Сверх фрака надет был на нем широкий сюртук горохового цвета, с крупными пуговицами. В одной руке держал он дорожную фуражку, в другой бамбуковую трость с набалдашником из слоновой кости, выточенным в виде костыля. Лицо старика выражало ум и необыкновенное добродушие. 

— Покорно благодарю, господа! сказал он Трабуко и Кедера, вы напрасно так хлопочете. Хоть мне за шестде-

====page 38====

сят лет, но меня не нужно еше водить под-руки. В деревне я каждый день ходил пешком, один, верст по десяти и больше. 

— Неть, дядюшка, вы теперь устали с дороги, позвольте оказать вам эту маленькую услугу. Не прикажете ли посадить вас на эту скамью? Так сказал Кодера, продолжая вести старика под-руку.

— Да вот стул! воскликнул Трабуко, поддерживая приезжего под другую руку. Сядьте, дядюшка, вы устали. 

— Позвольте представить вам внучку вашу, Лука Лукич! сказала между-тем пожилая дама, подводя к старику хорошенькую Софью. Позвольте мне и себя рекомендовать в ваше родственное расположение. Я — Варвара Антоновна Подберезина, коллежская советница. Вы, конечно, помните покойную Дарью Трофимовну, двоюродную сестру вашу. Я родная племянница Дария Трофимовны, а Софья мне родная племянница. Мы непременно хотели вас встретить первые, и для того дня три дежурили у этой заставы. 

— Позвольте и мне рекомендовать себя, Лука Лукич! сказал басом господин в венгерке. Я также вам близкий родственник. Вы помните покойного Карпа Карповивича? Прекрасный, почтенный был человек! 

— Карпа Карповича? Помню немного. Он, кажется, считался мне троюродным дядей. 

— Так точно! А я покойному Карпу Карповичу прихожусь по жене его, Мавре Ивановне, внуком, следовательно, вам я, некоторым образом племянник. 

— Я сторговал для вас, дядюшка, прекрасное помещение в гостинниц Демута, сказал Кедера. 

— Вот прекрасно! возразил Трабуко. Кто нынче останавливается у Демута! Нет, дядюшка, я нашел для вас две комнаты в Дармштадтской гостиннице и даль задаток. 

— Неужели Дармштадт лучше Демута? сказал с досадой Кедера. 

— Помилуйте, господа! заметил господин в венгерке: и Демут и Дармштадт оба хороши, и спорить — кто

====page 39====

лучше, не следует; но я нахожу, что в почтенные лета Луки Лукича не очень удобно и спокойно жить в гостиннице. По этому в доме купца Гривенникова, гд я сам живу, приторгована мною квартирка, в первом этаже, со всеми удобствами. Я сейчас вам покажу эту квартирку, Лука Лукич, если прикажете. 

— Ну!., знаете ли?.. нынче все наемные квартиры... так возразила пожилая дама и не договорила своей мысли о наемных квартирах. Я полагаю, что гораздо лучше будет Луке Лукичу остановиться в моем доме; я нарочно приготовила половину второго этажа. А если угодно Луке Лукичу, то я и весь второй этаж ему предоставлю, а сама перейду в нижний. Дом невелик, это правда, но за то какой сухой, какой теплый! В крещенские морозы, довольно топить печи через день. 

— Я вам чрезвычайно благодарен, сударыня, сказал Лука Лукич, за все ваши заботы обо мне; равно и вас, господа, сердечно благодарю; но я должен вам сказать, что у меня есть уже квартира. 

— Гд? Кто ее для вас нанял? воскликнули все в один голос. 

— Нанял, по письму моему, один из старинных моих приятелей, как писал он мне, в Колтовской. Особый домик, с садом, за двести рублей серебром в год. 

— В Колтовской! На Петербургской стороне! Помилуйте! воскликнул Кедера. 

— Как это можно, в Колтовской! сказал господин в венгерк. 

— В Колтовской! Это невозможно, неимоверно! прибавила пожилая дама. 

— Это нельзя! По долгу племянника, я не допущу этого, сказал в заключение Трабуко. Вам ли, дядюшка, жить в Колтовской! Я вам завтра же отыщу квартиру на Английской-Набережной, только прикажите. 

Между-тем писарь, рассматривая подорожную, поглядывал на всех из-подлобья и заметно обрадовался, увидев, что вошел в комнату караульный офицер. Вытя-

====page 40====

нувшись, он подошел к офицеру и подал ему подорожную. 

— Что это? 

— Подорожная, ваше благородие! 

— Так что же? 

— Прикажете ли ее записать? 

— Офицер прочитал подорожную и, отдав ее назад писарю, сказал: — Что ж ты тут нашел особенного? Подорожная, как и все другие. Записать и поступить по порядку. 

— Это, ваше благородие, подорожная господина Брюквина. 

— Ну, так что ж? 

— Ничего-с. Я только вам об этом докладываю на случай каких-либо мне неизвестных обстоятельств и могущих быть особых распоряжений. 

— Не пьян ли ты, Ивашкин, сегодня? 

— Никак нет, ваше благородие. 


— Что ж ты за чепуху несешь! Подорожную запиши, как следует, а вперед не умничай. Ты глуп. 

— Слушаю, ваше благородие. Когда Брюквин, сопровождаемый всеми своими родственниками и родственницами, вышел из здания гауптвахты, сел в свою полинялую карету и поехал, то писарь, записывая его подорожную, понюхал табаку и сказал: 

— Тут, как я вижу, кроется особенное обстоятельство. Понимаем мы, что значит этот Брюквин! Ha-счет политики нас не учить стать. 

II.

БІОГРАФІЯ ПРІЕЗЖЕГО.

Лука Лукич Брюквин, встреченный таким необыкновенным образом при въезде в Петербург, был человек замечательный, как по своему характеру, так и по необыкновенным обстоятельствам своей жизни. Отец его, бедный дворянин, не имел средств дать дома своему

====page 41====

единственному сыну так-называемого, блестящего воспитания, которое, кстати сказать, большею частию бывает с виду золотом, а в существе мишурой. Занятый сельским хозяйством и добросовестным управлением своей небольшой деревни, от которой зависел весь его хлеб насущный, отец Брюквина откровенно признавал себя неспособным заниматься воспитанием своего сына, когда еще тот был ребенком. Всю заботу его воспитания предоставил он в полную волю жене свой, умной, кроткой, доброй женщине, которая считала наряды вздором, балы скукою, любезничанье и кокетство непростительною потерею времени, чванство глупостью, сплетни и пересуды злом, — которая, одним словом, составляла редкое из всех замужних женщин исключение. Мать Брюквина, не получившая светского блестящего воспитания, но одаренная от Бога твердым, здравым рассудком, благородным, нежным, идеально-добрым сердцем, образовавшая сама себя чтением избранных писателей древних и новых, и глубоко проникнутая божественными истинами христианского учения, не искала счастия вне дома, в свете, искренно уважала и любила мужа, не смотря на его недостатки, старалась исполнять главную христианскую заповедь любви к Богу и всем ближним, на делах, а не на одних словах, по мере тех средств, которые даны были ей Провидением, и находила высшую награду своей деятельности, высшее земное блаженство в материнской, разумной любви к своему единственному сыну. 

Все свои познания, почерпнутые из чтения и размышления, всю свою жизнь сердца, ниспосланную религией, она постоянно и терпеливо передавала своему малютке, пока он не достиг того возраста, когда всякая добродетельная и беспристрастная мать видит, что для довершения воспитания своего сына у неё запас любви неистощим, но что запас её познаний и опытности недостаточен. Победоносно выдержав мучительную борьбу сердца с рассудком и нравственным долгом, мать маленького Луки помолилась с горячими слезами перед образом Богоматери, которым благословил ее, в час кончины, умирающий отец, поручила небесной Покровительнице всех христиан своего единственного сына и,

====page 42====

взяв его за руку, пошла твердыми шагами в кабинет своего мужа. Он был углублен тогда в рассмотрение годового отчета своего старосты Трофима, пред ним неподвижно предстоявшего, исчислял, сколько было посеяно озимого и ярового, сколько урожай принес прибыли, сколько доставил дохода сенокос и прочия угодья, сколько было куплено лошадей и коров для бедных крестьян, и на каких именно условиях, сколько староста издержал денег на разъезды по вотчинным делам в губернский город, сколько истратил он денег на угощение земского заседателя, сколько... словом сказать, он погружен был но горло, вместе со старостой, в сельском хозяйстве и тонул в нем, не зная: выплывут они или нет? 

— Лука Ильич, сказала мать Брюквина, держа маленького сына за руку. Я пришла к тебе поговорить о важном деле.

— Эх, матушка моя! воскликнул отец Брюквина. Пришла ты не-в-пору; видишь, что я чертовски занят. 

— Вижу; но ты меня простишь, мой друг! Дело касается счастия нашего сына. 

— Как так? вскричал отец Брюквина, вскочив с кресел и уронив неожиданно на пол четвероугольные, деревянные счеты, которые староста Трофим почтительно поднял и положил на стол. 

— Я долго, долго думала и рассудила, что сына нашего пора отдать в гимназию. Отвези ты его туда при первом случае. Говоря это твердым голосом, мать Брюквина задыхалась от удерживаемых слез. 

— В гимназию? При первом случае? повторял отец Брюквина бессознательно, еще погруженный по-уши в сельское хозяйство. Да что это тебе вздумалось? Один у нас сын, да и того отвези, Бог знает, куда! 

— Это бессознательное возражение болезненно потрясло сердце матери. Твердость, внушенная рассудком, изменила ей, заговорило одно сердце; она закрыла лицо руками и зарыдала.

====page 43====

Маленький Лука, видя слезы матери, громко заревел, нисколько не понимая о чем идет дело. 

— Господи, Боже мой! Что это? воскликнул отец Брюквина, бросился к жене, нежно обнял ее одною рукою, другою обнял сына, и, целуя их поперемънно, говорил задыхающимся голосом:— Что с вами? Бог с вами! 

Староста Трофим, невольный зритель этой семейной сцены, своим русским смыслом тотчас смекнул в чем дело, своим добрым сердцем вмиг понял чувства матери, вздохнул, начал гладить рукою свою седую бороду, и своим серым рукавом отер со щеки слезу, которая выкатилась из его правого глаза. 

Лука Ильич, отец Брюквина, совсем очнулся, мысленно дал пинка и яровому, и озимому, и сенокосу, и старосте, и даже, впопыхах, самому земскому заседателю; выплыл, выбился из омута сельского хозяйства, понял вполне чувства доброй жены своей, обязанность отца, любовь к единственному сыну, и вдруг зарюмил так, что жена упала в обморок, а староста Трофим вздрогнул, вздохнул и перекрестился. 

На другой день отслужили молебен. Слезам, благословениям, наставлениям не было конца. Лука Ильич, растроганный до последней степени, скрепил сердце, вырвал из объятий рыдающей матери единственного её и своего сына, сел с ним в бричку н крикнул крепостному своему кучеру: Пошел, Ваня! Валяй! Живо! 

Когда колеса брички подняли столбом пыль по дороге, бедная мать маленького Луки лишилась чувств, и ее бережно понесли добрые её крестьянки в опустелые комнаты господского дома. Староста Трофим, своими обеими серыми рукавами отирая свои слезы, сталь на колени, поднял глаза к небу, перекрестился и упал лицем на землю. Все крестьяне деревни, тут же присутствовавшие, последовали примеру старосты, кто по истинному чувству, а кто и так, единственно из подражания старосте. 

Сдал Лука Ильич своего маленького сына в гимназию, условился с учителем, у которого маленький Лука должен был жить пансионером, наговорил сыну с три

====page 44====

короба наставлений о прилежании к наукам, о повиновении старшим, о строгом, нравственном поведении, словом сказать, о всем том, что каждый добрый отец говорит своему сыну, когда с ним расстается, и наконец, когда красноречие его истощилось, с глубоким чувством перекрестил сына, мысленно отдал его в полную власть бесконечно-милосердого Бога, истерически заплакал, как женщина, крепко прижал сына к сердцу, снова перекрестил его, горячо поцеловал, бросился из комнаты, как помешанный, вскочил в свою бричку и опять крикнул своему крепостному кучеру: Пошел, Ваня! Валяй! Живо! 

Маленьский Лука из-под домашнего, мирного, отеческого крова вдруг вступил в новый, чуждый для него мир. Ошибаются те, которые повторяют общепринятое, старое мнение, что человек вступает в свет тогда, когда, окончив курс учения, выходит из училища и определяется в службу или избирает другие занятия, сообразные с целию его воспитания. Нет, человек вступает уже в свет гораздо ранее, именно тогда, когда из отеческого дома переселяется жить в какое—нибудь общественное заведение. Где начинается жизнь человека от самой его колыбели? В семействе. Куда он из этого родного гнезда вылетает? В свет. Что такое свет? Да Бог знает что! Очень трудно, почти невозможно определить точно и безошибочно свет, о котором все беспрестанно говорят и пишут. Свет есть слово, выдуманное людьми н заключающее в себе столько разнообразных, противоречивых, сбивчивых, неопределенных понятий, что мы готовы признать свет каким-то несвязным вздором, обманчивым призраком, совершенною чепухою, противною здравому рассудку. Несогласных с нашим мнением мы просим обличить нас в неосновательности, написать полное и точное определение света и прислать к нам. Если это определение будет удовлетворительно, обязываемся напечатать его на наш счет и разослать бесплатно по всему свету.

Свет!... Да при вопросе: что он такое? автор Мертвых душ имел бы полное право употребить любимое свое выражение и отвечать: «Чорт знает что такое!» Многие

====page 45====

под словом: свет, разумеют весь земной шар, солнце, все планеты, все звезды, весь мир, всю вселенную; многие под тем же словом понимают обеды у Карпа Карловича по пятницам, танцевальные вечера у Дарьи Панкратьевны но субботам, ложи, в месяц раз или два, в первом, втором или третьем, а иногда и четвертом, ярусе в театрах, писклявые маскарады и толкотливые балы в клубах: многие, прибавляя к слову: свет, слово: ученый, подразумевают всех поседелых академиков, профессоров и адъюнктов от Берингова до Гибралтарского пролива и далее; многие, присоединяя к слову свет: большой, выражают понятие о малочисленном, высшем круге знатных и богатых людей; многие, говоря слово: свет, разумеют под этим какую-нибудь канцелярию, от её начальника до столоначальника и его помощников, старшего и младшего, включительно, казначея, который раздает жалованье всем чиновникам, и какой нибудь кафе-ресторан на Невском проспекте; многие, произнося громко слово: свет, и очень беспокоясь о мнении света, совершенно не понимают о чем они говорят, и о чем беспокоятся. 

Извините! Свет увлек нас в своем вихре, о котором беспрерывно говорят поэты, и отвлек нас от рассказа о Луке Брюквине. Вырвавшись из этого поэтического вихря света, мы продолжаем наш прозаический рассказ. Мы сказали, что маленький Лука, отданный отцом в гимназию, вступил в новый, чудный для него мир, и заметили притом ошибочность старого мнения, будто человек вступает в свет не прежде, как по окончании предназначенного ему курса наук. Справедливость нашего замечания обязаны мы доказать. Человек, но нашему мнению, вступает уже тогда в так-называемый свет, когда оставляет дом родителей и начинает жить в школе. Это еще не большой, не ученый, но учащийся, маленький свет, который, однако ж, совершенно похож и на большой, и на ученый, и на все возможные светы. Здесь уже человек начинает жить между людьми, ему чуждыми, не связанными с ним узами родства, исполненного по своей природе любви бескорыст-

====page 46====

ной, не знающей эгоизма. Здесь уже начинается игра страстей, борьба самолюбий, разочаровывающее знакомство с людьми, битва с жизнию. Все это начинается в «школе и продолжается целую жизнь. Да и что вся жизнь, как не школа, в которой человек учится, усовершает свой ум и сердце, заслуживает награды или наказания, радуется или страдает, смеется или плачет, и наконец ложится в могилу, чтобы предстать на последний, окончательный экзамен, в день последнего Суда! «Век живи, век учись!» говорит старая, русская пословица, которую все умные люди давно признали и теперь признают вполне истиною, выведенною из опыта нашими предками, которые испытали жизнь и выдержали давно окончательный экзамен. 

Маленький Лука остался один, отторженный от своего семейства, в губернской гимназии. Горько плакал он тайком в первые дни, на чужой стороне, и сердце его, как попавшаяся в неволю птичка, порывалось улететь в родное гнездо, в знакомую, приветную рощу, где он родился и впервые увидел свет Божий. Он начал всматриваться в своих товарищей, в своих учителей, в инспектора и директора, и ясно увидел, что он уже не в семействе, что он уже в свете и имеет дело с людьми, ему не родными. К счастию, директор, инспектор н вс учители были люди, понимавшие всю важность своего звания, все доверие, которое, со сладостною надеждой питали к ним отцы и матери, всю святость обязанностей, которые возложены на них общим отцом всех верноподданных, Царем России. Маленький Лука скоро помирился с своим новым положением. Бывали, правда, неприятные ссоры и драки с товарищами, бывали несправедливые потасовки, достававшиеся Луке от старших гимназистов, бывали обольстительные, дружеския искушения ко злу от развращенных в душе и с-позаранок носящих маску соучеников; но маленький Лука победоносно выдержал борьбу со светом и жизнию, заслужил любовь директора, инспектора и всех учителей, и вышел из гимназии первым учеником. Каким сладостным, глубоким чув-

====page 47====

ством наполнилось его сердце, когда в торжественном, публичном собрании, директор громогласно произнес имя первого ученика, Луки Брюквина, и с отеческою улыбкою, при звуке труб и литавр, вручил ему первую награду; когда Брюквин увидел, получая награду, что отец и мать его, нарочно приехавшие из деревни и скромно сидевшие в одном из последних рядов кресел, расставленных в зале, более еще, чем он сам, были тронуты и восхищены первою наградою, присужденною их сыну. Отец, услышав имя своего сына, вскочил с кресел, с восторженным лицом, а мать, сидя, опустила голову, закрыла глаза платком и заплакала от счастия и радости. 

Из Гимназии Лука Брюквин поступил в университет. Кто был в гимназии первым, тот и в университете не будет последним, а кто в университет был не последним, того ни на каком поприще, но русской пословиц, не затрешь в десятке; тот все-таки выбьется вперед, будет полезным, уважаемым членом общества. 

Из университета вышел Лука Брюквин вторым студентом и определился в службу. Он кончил отлично курс наук, воображал, как и вс молодые люди, что постиг до последней глубины всю мудрость человеческую и нетерпеливо ожидал минуты, когда его оценят и назначат министром, для славы всей России и для счастия всего человечества. Но эта ожидаемая минута не приходила! Его заставляли переписывать бумаги, сочинять форменные, не важные рапорты и отношения, сверять отпуски, сшивать дела, для сдачи их в архив, вообще заниматься тем, чем министры никогда не занимаются. Лука Лукич приуныл; но это уныние было не настоящее, ложное. Молодость никогда настоящим образом не унывает! Ах, молодость, молодость! Счастливое время! Молодые тебя не ценят и стараются прикинуться стариками, истерзанными горем, тогда, как сердце их готово каждую минуту забиться от счастия и радости,- старики сожалеют о тебе, но видя, что невозвратного не воротишь, притворяются, по возможности,

====page 48====

молодыми и счастливыми, тогда как сердце их ноет и в самом дел страдает. Жизнь идет сначала вверх, в гору, а потом вниз, с горы. Взбираясь на гору, человек мечтает, что он, взойдя на вершину, увидит обширные, нескончаемые, прелестные долины, настоящий рай эдемский; взобравшись, он видит, что жестоко обманулся в своем ожидании; что спуск с горы гораздо скучнее и печальнее, чем та сторона, по которой он на эту гору взлезал; что неизбежная тропинка сводит его вниз, а в низу — могила, в которую придется непременно лечь всякому смертному, кто бы он ни был, министр или канцелярист. Успокоительно, высоко, свято убеждение, что, пройдя чрез мрачную могилу, человек снова обновится и помолодеет; что он снова станет подниматься в гору и пойдет выше, выше, туда, куда бесконечно-милосердый Творец ему назначил, туда, где сердце его не будет более терзаться и наполнится совершенным, прочным счастием, которого оно так жаждет, которого оно на земле до могилы ищет и нигде не находит. Но не надобно при этом забывать окончательного экзамена, который всех нас без исключения ждет на последнем суде. Хуже, презреннее разбойников те лже-мудрецы, которые, увлекшись своими земными, низкими страстями, своим близоруким, жалким высокоумием, стараются, как отвратительные, бессильные черви, подкопать божественную, высокую идею бессмертия души человеческой, идею, предчувствованную всеми великими мудрецами древности, вложенную в каждое неиспорченное, чистое сердце Творцем вселенной, запечатленную словом и кровию Его Сына и Апостолов Его. Разбойник убивает одно тело, не имея никакой власти над душою; лже-мудрец, не вредя телу, вонзает свой ядовитый кинжал в душу и умерщвляет, губит ее навсегда, навеки! 

Выйдя из университета и сделавшись чиновником, Брюквин весьма законным образом начал искать предмета любви своей, идеала своего, которому он давно уже, едва ли еще не в гимназии, предварительно предложил руку и сердце, разумеется в воображении. На

====page 49====

каждом бале ему казалось, что он решительно влюблен, что он нашел свой идеал; но, проспавшись, он только вспоминал неясно бал, а идеал его, при свете утреннего солнца, бледнел, исчезал, превращался в грезу. Другой бал — и другой идеал! Не обходилось ни одного бала без идеала. Но все эти идеалы были не истинные, ефемерные, летучие, как легкия облака на небе. Наконец не на бале, а на похоронах, на которых Брюквин присутствовал по приглашению, увидел он прелестную девушку, которая нечаянным взором своих заплаканных, голубых глаз пронзила насквозь грудь Луки Лукича, взорвала его сердце, как пороховой магазин, в который попала искра. Брюквин на похоронах, где раздавались плач и рыдания, утопал в радости, блаженстве; на опущенном в могилу гробе покойника строил воздушные, радужные замки бесконечного счастия, и ничего не видал на похоронах, кроме голубых, прелестных глаз. По порядку, он выпытал от ливрейного лакея; кому эти голубые глаза принадлежат, и решился в тот же день действовать, решительно действовать, считая похороны своего знакомого самым приятным, самым счастливым днем своей жизни. 

Нет ничего легче, ничего вернее, в подобных случаях, как ошибка и разочарование. Но в этот раз Брюквин, сверх чаяния, не ошибся: он нашел на похоронах свой идеал, которого так давно и так безуспешно отыскивал на балах. Голубые глаза принадлежали существу, которое не только по глазам, но во всех отношениях было очаровательно и прелестно. Брюквин лишился сна и аппетита, начал писать бесконечные письма к своему отцу и матери, с подробным объяснением своей любви, сочинил два романса, посвятил их голубым глазам, и сам пропел их перед своим голубоглазым идеалом, дрожащим голосом, начал писать стихи, правду сказать, довольно плохие, но все-таки стихи в честь голубых глаз, часто ездил, мимо этих глаз, верхом, на красивой, бешеной лошади, которая, по инстинкту, чувствуя восторг всадника, умеряла свои собственные вос-

====page 50====

торги и шла под ним, фыркая и сверкая глазами, так, что хоть на картинку списать. Все эти меры достигли своей цели. Отец и мать Брюквина, в длинном, обстоятельном и нравоучительном письме, благословили его на брак: родители голубых глаз сделали тоже словесно. Лука Лукич объяснился с голубыми глазами, нашел в них ответное, сердечное чувство, и просто погрузился по-уши в блаженство! Но... ох, это словцо: но! Враг человеческого рода его выдумал! Изгнать бы его из всех лексиконов! 

Лука Лукич женился, прожил счастливо год со своею женою; но она от первых родов умерла, оставив на руках Луки Лукича маленького, прелестного сына. 

Лука Лукич был в отчаянии и чуть не умер от горести, но — опять: но! — но сын удержал его на земле. 

Через три года горесть его, невыразимая на языке человеческом, умерилась благодетельным и неумолимым, жестоким временем, и он посвятил всего себя малютке-сыну, который своими голубыми глазками так живо напоминал ему незабвенные, невозвратные голубые глаза! 

Но, (ох, это: но! словцо, наиболее встречаемое в жизни человеческой!) но Державин, наш знаменитый поэт, сказал: 

На то, чтоб умереть родимся!

Поразительные, ужасные слова! Лука Лукич испытал их на себе. Сын его, прелестный малютка, составлявший все его счастие, живо напоминавший ему незабвенные голубые глаза, не достигнув четырех лет, умер. 

Умер! Как произносят хладнокровно это слово о человеке, нам чуждом, незнакомом, не близком. Подумайте о близком, драгоценном нам существе, и скажите: умер! умерла! Что тогда вы почувствуете? 

Не станем описывать горести бедного Луки Лукича! Есть горести, которые не описываются, не выражаются никакими словами, а только понимаются сердцем. 

Лука Лукич Брюквин, благодаря нашему тирану и благодетелю, все похищающему и все исцеляющему време-

====page 51====

ни, перенес свое горе и, лишась жены и сына, утешался их портретами. Смотря на эти портреты, он плакал, горько плакал и отрадно верил, что за него, страдальца, молятся два ангела на небесах. 

Мысль об них сделалась священною, стала для него единственною отрадою на земле. Покорясь благоговейно, безропотно воле Бога, он решился жить еще на земле для того только, чтобы исполнять волю Божию, которая повелевает: Любить Бога всем сердцем, всею душою, а ближних своих, как самого себя.

Отец и мать Брюквина также умерли, и он оплакал их, как добрый, нежный сын. Для рассеяния своей грусти, он объехал весь шар земной, нигде не нашел утешения в своих горестях, нигде не открыл счастия, которого сердце так жадно ищет, нажил умными и честными средствами огромный капитал, состоявший из нескольких миллионов рублей, возвратился в маленькую деревню покойного отца своего, прожил там несколько лет, делая тайное добро и находя в том высшее наслаждение жизни, и решился наконец, на старости, ехать в Петербург, чтобы узнать поближе всех своих дальних родственников, которых у него было множество за неимением близких, и перед смертию распределить свое имение по чувству сердца. Притом надобно заметить, что Брюквин скрывал тщательно ото всех свое огромное богатство, которое заключалось в капиталах, положенных в банк от неизвестного. Богатство и благотворения его были для всех глубокою тайною. Однако ж он никак не мог избежать подозрений, как о том ни старался. Все люди, по общему уставу своей природы, находятся друг перед другом, по приказному выражению, в сильном подозрении, и, к несчастию, все в худом, а в добром — очень, очень редко. 

III.

СВИДАНІЕ С ДРУЗЬЯМИ.

На другой день, после приезда Брюквина в Петербург, в маленькой гостиной, чисто убранной, сидели

====page 52====

за вечерним самоваром, два старика и пили чай. У одного добродушная улыбка не сходила с лица, другой беспрестанно хмурился и издыхал. Лица их составляли резкую противоположность. Первый был Лука Лукич Брюквин, а другой — Клим Климович Сельдев, его соученик по гимназии и старинный его приятель, тот самый, который нанял для Луки Лукича квартиру в Колтовской. Сельдеву было шестьдесят лет от-роду, но он казался гораздо старше Брюквина, не смотря на то, что последнему скоро наступал шестьдесят третий год. Сельдев горбился, а Брюквин ходил бодро и прямо; у Клима Климовича лоб от бровей простирался до макуши, а у Луки Лукича волосы были на всей голове, хоть и не густые, но мягкие, серебристые, которые он очень красиво причесывал. У Сельдева нос был большой, орлиный; у Брюквина умеренный. У Сельдева густые брови нависли над глазами и придавали ему вид сердитый, нахмуренный; у Брюквина тонкия, высокия брови придавали карим глазам его необыкновенную в его лета веселость и живость взора. 

— Так ты рад, Клим Климович, что я приехал в Петербург? спросил Брюквин. 

— Конечно рад. Бог вздумал о чем спрашивать! 

— Да почему же рад? 

— Тьфу пропасть! Почему рад! Плакать, что ли, прикажешь о том, что ты приехал! 

— Кто тебе говорит — плакать. Да что ж ты сердишься? 

— Я не сержусь, а мне только досадно, что ты как-то глупо спрашиваешь. Устарел ты, я вижу, Лука, очень устарел. 

— Ну, да ведь и ты не помолодел, Клим! возразил Брюквин, засмеявшись. Какой ты стал брюзга и воркотун, и не узнаешь тебя! 

— Мудреного нет: тридцать пять лет с тобой не видались. 

— Неужто тридцать пять?

====page 53====

— Опять очень умный вопрос! Ну, считай по пальцам. Не забыл ли арифметики от старости? 

Брюквин еще силинее засмеялся. Сельдев еще более нахмурился. 

— Что тебе так забавно? спросил он. Хохочет пустому, словно семнадцатилетняя девчонка! 

Лука Лукич от хохота закашлялся. 

— Ну, вот так, по-делом! продолжал Сельдев, попрежнему хмурясь. Ну, похож ли ты на почтенного, шестидесятилетнего старика! Девчонка, право, девчонка! 

— Вот удачное сравнение! сказал Брюквин, не переставая кашлять и смеяться. Ах, какой ты, Клим, стал забавный! 

— Не знаю, кто из нас двух забавнее, возразил угрюмо Сельдев, и начал что-то ворчать про себя. 

— Ну, полно сердиться, помиримся, сказал Лука Лукич, протягивая руку. 

— Вот еще — помиримся! В чем нам мириться? Мы не ссорились. 

— Да ты на меня сердишься. 

— Тьфу пропасть! Ты, видно, в самом деле хочешь вывести меня из терпения и рассердить. 

— Ну, дай же руку. 

— Возьми хоть обе. Эх, Лука! где твоя прежняя основательность, степенность? 

— А ты мне, Клим, скажи: где твоя прежняя веселость? Какой ты молодец был; какой приятный собеседник! 

Сельдев покачал головою, вздохнул и потом улыбнулся. 

— Где прежняя веселость! Вот о чем спрашивает, изволь видеть! Эх, Лука! Мало тебя назвать девчонкой; ребенок ты, сущий ребенок! Недаром говорят, что малый да старый одно и то же. Где веселость моя? Хорош выдумал вопрос! Сбежала, сударь, веселость, давно сбежала и находится в неизвестной отлучке. Взгляни-ка на мою голову. 

Сельдев провел рукою по своей лысине.

====page 54====

— Ну что ж, что у тебя на голове? Лысина — и только. 

— Лысина! То-то — лысина. Жаль, что у тебя такой нет, а то некстати ты молодишься. Ты бы был тогда наверное поосновательнее. Помнишь ли, как мы с тобой хаживали в театр, помнишь ли, как двадцать третьего ноября 1804 года играли в первый раз трагедию Озерова «Эдип в Афинах,» помнишь ли как нас восхитили стихи: 

Ты зри главу мою лишенную волос!
Их иссушила грусть, и ветер их разнес.

— Все это помню. 

— Ну, то-го. У меня тогда волосы-то были получше твоих теперешних. Их иссушила грусть, и ветер их разнес, как у Эдипа, а вместе с волосами унес и мою веселость прежнюю. А из тебя, Лука, видно тот же ветер выдул твою прежнюю основательность. 

— Все ты бранишься, Клим, как я вижу. Так-как ты меня назвал девчонкой, то я в свое оправдание пропою тебе песню: 

Чем тебя я огорчила,
Ты скажи, любезный мой!

— Этого не доставало! сказал угрюмо Сельдев, не поднимая нахмуренных бровей своих. Ну, под лета ли тебе распевать песни? Не ты бы пил, не я бы слушал! Не вздумаешь ли еще проплясать в-добавок. 

— Да полно ли тебе ворчать-то! Вот с самого обеда до чаю ты беспрестанно мне голову моешь. 

— Не так еще следовало бы голову тебе намылить. Совсем, я вижу, ты изветреничался, избаловался. 

— После такой долгой разлуки я думал, что ты очень обрадуешься свиданию с твоим старинным другом, а ты... 

— Ну что я! Разве не рад тебе, пустая голова! Ни одного слова путного не скажет, все с ветру говорит! 

В это время зазвенел колокольчик в передней.

====page 55====

— Еще звонят! сказал с досадой Сельдев. С обеда до-сих-пор я насчитал, что пятьдесят-четыре раза у тебя в передней звонили. 

— Я не велел никого принимать, кроме тебя и нашего старого соученика, общего приятеля, Фомы Фомича. 

Вошел слуга Брюквина, Иван, и сказал: 

— Приезжала госпожа Подберезина с племянницей. По вашему приказу я отказал. 

— Хорошо. 

— А что, Иван, сколько раз отворял ты сегодня дверь по колокольчику? спросил Сельдев. 

— Не считал, сударь. 

— А я считал. Пятьдесят-четыре раза. 

— Может быть, что и так, сударь. Звону было довольно. 

Сказав это, слуга вышел. 

— У нас, в Колтовской, от создания мира такого собрания и съезду не бывало, продолжал Сельдев. Пешком, верхом, в дрожках, в колясках парой, в каретах четверкой! Тьфу пропасть! Видно у тебя, Лука, много родных и знакомых. Зачем же ты не велел никого принимать? 

— Я велел только принять тебя, да Фому Фомича. 

— А прочих что? 

— Прочих не велел. 

— Почему? 

— Так 

— Ну, коли так, пусть будет так. Ах, чертовщина! Еще звонят! В пятьдесят-пятый раз! 

— Может быть, это Фома Фомич. 

— А вот увидим, сказал Сельдев. 

Через несколько мгновений вошел в комнату, на цыпочках, мужчина лет шестидесяти. Это был Фома Фомич Бабочкин, отставной надворный советник и двух орденов в петлице кавалер, низенький, довольно-толстый, с круглым, румяным лицом, с редкими, длинными волосами, тщательно зачесанными с затылка и висков на верхушку головы, для прикрытия лысины, напомаженный, надушенный, с брил-

====page 56====

лиантовой булавкой на груди, с серебряной табакеркой в руке. Вечная улыбка играла на устах Фомы Оомича. Из всех его приемов всегда было видно, что он всякому желает быть приятным, всякому оказать внимание и уважение, всякому угодить. Фома Фомич ни с кем никогда не спорил и оттого всегда соглашался с мнениями других, объявляя свое с крайнею осторожностию и отказываясь от него при первом возражении. Только с одним Климом Климовичем Сельдевым, который выводил его своими замечаниями и насмешками очень часто из терпения, решался он иногда вступать в жаркие споры. Он ходил всегда на цыпочках, остерегался малейшего шума или шороха; в обществах оглядывался во все стороны, чтобы кого-нибудь невзначай не задеть и не обезпокоить; говорил тихо, медовым голосом; нюхал табак с крайнею осторожностию, маленькими щепотками, держа другою рукою под носом табакерку, чтобы не просыпать несколько крупинок табаку на пол; все свои жесты старался округлять и делать грациозными, и улыбающеюся физиономией своей постоянно выражал крайнюю внимательность к другим и некоторую робость. 

— Здравствуй, любезный, школьный товарищ, Фома Фомич! воскликнул Брюквин, встав со стула и обнимая гостя. Узнал ли ты меня? 

Бабочкин, со слезами на глазах, впился своими жеманными губами в щеку Брюквина и, в заключение, поцеловал его два раза в плечо. 

— Ну, что, состарился я, переменился? 

— То-есть нисколько! 

— Ну, вот уж не люблю, когда льстят! сказал Сельдев. 

— Неужели вы думаете, Клим Климович, что я в состоянии льстить? возразил самым приятным голосом Бабочкин, обратя улыбающееся лицо свое к нахмуренному Сельдеву. 

— Да видно, в состоянии. Вглядись-ка хорошенько в нашего старого приятеля: ну, можно ли сказать, что он нисколько не переменился?

====page 57====

— То есть, если вы хотите, перемена есть, но весьма незаметная! 

— Полно, Фома, сущие пустяки ты мелешь. Как в тридцать пять лет не перемениться! 

— Конечно, я согласен с вами, что тридцать пять лет — не безделица, но с другой стороны... 

— Да уж с которой стороны ни поверни нашего Лѵку, все будет старичишкой; а в-добавок стал он такой ветренник, такой неосновательный, что, просто, из рук вон! 

— Может ли это быть! Вы, конечно, шутить изволите, Клим Климович? 

— Нет, я шутить не люблю, тебе это известно. Спроси самого Луку: он сам тебе скажет, что я говорю правду. 

— Клим Климович в самом деле не шутит, сказал с улыбкой Брюквин: но я желал бы знать ваше искреннее мнение. Едва ли Клим-то не прав? 

Фома Фомич совсем растерялся. Не смея ни согласиться, ни возразить, он начал с видимым замешательством нюхать маленькими щепотками табак, уставя глаза свои в табакерку, как будто в ней надеялся найти средство выйдти из трудного своего положения. 

— Что ж вы молчите, Фома Фомич? спросил Брюквин. 

— Видно, язык прильпе к гортани, сказал сердито Сельдев. 

— То есть, если вам угодно… пробормотал Бабочкин медовым голосом; то с одной стороны оно и так, но за-то с другой стороны никак нельзя допустить, а впрочем...

— Ну, что — впрочем? нетерпеливо прервал Сельдев. Не придумаешь ли чего сказать с третьей стороны? А я тебе скажу с третьей стороны: ты виляешь.

— Вы меня извините великодушно, Клим Климович, если я вас чем-либо оскорбил. Честию клянусь, что ничего подобного у меня и в помышлении никогда не бывало.

====page 58====

— Хорош ты, нечего сказать!

— То есть, если вы хотите, я некоторым образом виноват перед вами, но истинно без намерения, честию клянусь, что без всякого намерения. Нижайше прошу простить меня. Совершенно не понимаю, чем оскорбил я вас. Мне это так неприятно, что истинно не знаю, истинно не нахожу... словом сказать, я готов вцепиться себе в волосы. Вот это как мне неприятно!

— Полно пустяки молоть, Фома! Волос-то у тебя немногим больше моего: выдерешь остальные, так с чем останешься?

— Что мне волосы, Клим Климович! Для меня в тысячу раз дороже ваше доброе ко мне расположение.

— Терпеть не могу, когда говорят не от сердца, одну пустую лесть.

— Неужели вы думаете, Клим Климович, что я льщу? что я не дорожу вашей дружбой? Вы меня обижаете, жестоко обижаете!

— Да, конечно льстишь. Ну, поверю ли я, чтобы ты свои волосы, которые с таким старанием всегда причесываешь да приглаживаешь, стал драть для доказательства, что ты ко мне чувствуешь истинную дружбу.

— Вы сомневаетесь в этом?

— Весьма сомневаюсь.

— А если я вам докажу на деле, возразил горячо Бабочкин: если я перед вашими глазами схвачу себя за волосы?

— И схватишь, да только для одного виду. Ни одним волосом не пожертвуешь, в доказательство твоей дружбы ко мнЕ.

— Целый клок пожертвую, вырву, чтоб убедить, разуверить, доказать...

— Ну-ка пожертвуй, вырви! Посмотрим. Ох, льстец, льстец!

— А вы думаете — не вырву?

— Не вырвешь,

— Вы этого требуете?

— Положим, что требую.

====page 59====

— Вы говорите не шутя, Клим Климович?

— Я до шуток не охотник; тебе это давно известно.

— И после этого вы не станете сомневаться в моей искренней дружбе, не станете обижать меня названием льстеца, если исполню ваше требование; хоть оно несколько и странно.

— Не стану; а покуда остаюсь при своем мнении, что говорить лесть друзьям никуда не годится.

— Так я же докажу вам, способен ли я к лести! воскликнул запальчиво Бабочкин, приведенный в отчаяние нападками Клима Климовича. Я докажу вам, что вы меня жестоко обижаете. Извольте посмотреть: вот! вот как!.

С последним междометием схватил он себя за волосы обеими руками.

— Господа! Что вы это? вскричал Брюквин, вскочив со стула. Фома Фомич! Пощадите ваши волосы, если меня любите. А вы, Клим Климович, пощадите нашего общего друга, Фому Фомича, и не выводите его из терпения. Вспомните, что сегодня наше первое свидание, после тридцати-пятилетней разлуки, и что я в такой день не ожидал у себя, в доме, подобной сцены.

— Простите меня, Лука Лукич, что я сделал вам невольно неприятность, сказал Фома Фомич: но будьте справедливы, рассудите великодушно, виноват ли я тут хоть в чем-нибудь? Что осталось мне делать после таких обидных, таких несправедливых сомнений в дружбе моей?

— Ну, полно, Фома! сказал угрюмо Сельдев; ты хорошо знаешь, что я в дружбе твоей никогда не сомневался; но только мне не нравится, что ты иногда...

— Ах, Клим Климович! Вы думаете, мне легко слышать ваши укоризны, что я иногда... что вам не нравится... что я... Не знаете вы, Клим Климович, как я искренно и постоянно желал и желаю нравиться вам во всем и всегда, а не иногда. О! какое обидное слово, это — иногда! За что вы на меня нападаете?

====page 60====

Ваше иногда пронзает мне насквозь сердце. Вы видите, что я плачу; не нападайте на меня!

— Да чорт ли на тебя нападает! Я говорю, что думаю и чувствую, — и только! С друзьями не церемонятся.

— За это я вам весьма благодарен, но...

— Но не любишь, когда тебе скажут неприятную правду?

— Клим Климович! Бог вам судья! воскликнул Фома Фомич торжественным голосом и отер живописно на глазах слезы своим батистовым платком. 

— Господа! сказал Брюквин: если вы сейчас же не помиритесь, то я с обоими вами рассорюсь.

— Нет, Лука Лукич,, не будет этого! воскликнул Фома Фомич. Я с вами не поссорюсь до конца моей жизни, и хотя имею некоторым образом право считать себя обиженным подозрениями Клима Климовича, но для вас решаюсь все предать забвению. Руку, Клим Климович, руку! Помиримся!

— Я и не думал ссориться, а впрочем, вот тебе рука моя.

Бабочкин крепко сжал поданную ему руку, еще крепче обнял Сельдева, и с таким жаром поцеловал его в щеку, что тот от боли поморщился. Потом Фома Фомич, с веселым лицом, подошел к зеркалу, вынул из кармана щеточку, в которую вделана была черепаховая, маленькая гребеночка, старательно причесал свои взъерошенные волосы, поправил галстух и снова сел на свои кресла, к чайному столу.

Когда отпили чай, то Сельдев, по прежнему нахмуренный, обратился к Брюквину с вопросом:

— А не сесть ли нам в бостончик или в вистик, по маленькой, от скуки?

— Я уж очень давно в карты не играл, отвечал Брюквин, и все игры, я думаю, забыл. Да притом еще, где же четвертый игрок?

— А прежде ты был большой охотник до бостона, сказал Сельдев. Помнишь ли, как мы вчетвером, то

====page 61====

есть я, ты, Фома Фомич и Иван Иванович, наш общий приятель, до рассвета за бостоном просиживали?

— Помню, очень помню. А где, скажи, наш добрый, университетский товарищ Иван Иванович?

— Гд?... На Смоленском кладбище.

— Как! умер!

- Ну, да, умер, четыре года тому. Что ж тут удивительного: ведь и все умрем.

— Ах, как жаль мне Ивана Ивановича!

— И мне жаль, да что делать!

— Какой он прекрасный был человек! воскликнул Бабочкин. Как он мастерски в бостон и вист играл! Вечера, с ним проведенные, никогда не изгладятся из моей памяти. После вашего отъезда, мы продолжали играть втроем и в бостон и в вист. Когда же его не стало, принуждены мы были с Климом Климовичем утешаться вдвоем пикетом. Третьего игрока для бостона или виста не могли приискать, как ни старались. Нынче никто уж ни в вист, ни в бостон не играет. Дался всем проклятый преферанс! Дрянь-игришка, в сравнении с вистом и бостоном! О! зти две игры прекрасные, презанимательные, преумные, то есть, требуют обдуманности, соображения, искусства. А что преферанс? Только и слышишь: «Купил!» «И я бы купил!» «Покупаю!» «Еще куплю». «Сыграл!» «И я сыграл!» А смотришь, и проиграл, да ремиза два или три поставил, а сверх того, еще за каждый ремиз запишут на тебя по десяти консоляции. 

— Что это за консоляция такая? спросил Брюквин. 

— Это слово, как объяснил мне один профессор, который меня обыграл преизрядно в преферанс, происходит от латинского слова: consolatio, что значит по-русски утешение. Да какое тут к чорту утешение! Ты поставишь ремиз, а на тебя же записывают консоляцию! Хорошо утешение! Ближе было бы его назвать огорчением. Раз мне столько подрадели ремизов с утешениями, что я проиграл в одну партию сто рублей слишком, ассигнациями! Нечего сказать, разутешили!

====page 62====

— Ну, что ж такое! возразил Сельдев. Вольно тебе было състь в преферанс. Сто рублей еще не важная сумма. И по пятисот в эту игорку спускают... 

— Спускают и по пяти-тысяч, Клим Климович, кто об этом спорит; только по нашему ли состоянию проигрывать сто рублей ассигнациями в один вечер? Провались сквозь землю этот преферанс! То ли дело бостончик по грошу, или вистик по гривенке медью. А этот преферанс проклятый — игра самая азартная, самая несправедливая, безразсчетная, хитрая, ядовитая... Думать об нем не могу хладнокровно! 

— Ну, полно ругаться, Фома! сказал Сельдев. Проиграл сто рублей, пять лет назад, и до-сих-пор успокоиться не может. А что, Лука Лукич, сядем, что ли, мы в вистик по гривенке? Вспомним старину. 

— Хорошо, сядем.

— Эй, Иван! поставь-ка нам зеленый столик, да подай две колоды игранных карт.

— У меня нет никаких карт, ни игранных, ни неигранных, отвечал слуга, расставляя стол. Барин мой давным-давно не играл в карты.

— Ну, сбегай в лавочку, любезный! Вот тебе деньги. Купи две колоды.

— Слушаю-с.

— Позвольте, любезные мои гости, карты купить на мой счет. Ступай, Иван, и принеси нам карты проворнее. 

Слуга скоро воротился с картами. Приятели уселись в вист и проиграли до второго часа ночи. Брюквин проигрался ужасно. Он нарочно поддавался и играл как можно хуже, чтобы более проиграть и сделать удовольствие своим старым, школьным товарищам. По рассчету, пришлось ему заплатить им сорок восемь рублей с полтиной ассигнациями.

— За карты надобно вычесть с меня пять рублей, сказал Сельдев: я всех больше выиграл.

— Нет, не нужно вычитать, возразил Брюквин. Я сказал, что карты принимаю на свой счет.

— Что это за новости! И пять рублей — деньги. Если не угодно вычитать, так плати. Мне же лучше.

====page 63====

Приятели, совершенно довольные, встали из-за стола, выпили по рюмке настойки и закусили. 

— Когда ж мы опять увидимся? спросил Брюквин, провожая гостей.

— Да завтра, если хочешь, отвечал Сельдев.

— А знаете ли что пришло мне в голову? Не пойдем ли мы завтра вечером на Смоленское кладбище? продолжал Брюквин. Мне хочется побывать на могиле нашего старого друга, Ивана Ивановича, и почтить его намять.

— Пожалуй! В котором часу явиться к тебе? сказал Сельдев.

— Да, этак, часов в пять. В шесть или семь будем уж на Смоленском.

— Ладно.

— А вы, Фома Фомич, пойдете с нами?

— С величайшим удовольствием! У меня на Смоленском столько родных, друзей и знакомых, что и не пересчитаешь. Мертвых, близких сердцу, у меня вдесятеро больше, нежели живых.

— Ну, так я вас завтра ожидаю. Спокойной ночи, господа!

IV.

КЛАДБИЩЕ И ВЕЧЕРИНКА.

Седьмой час вечера. Солнце спускается уже по чистому, безоблачному небосклону; скоро закатится уже оно в Финский залив. Лучи его золотым дождем рассыпаются по волнам взморья. От мраморных памятников, от деревянных крестов, падающая тень становится длиннее и длиннее. Бронза на надписях, на разных украшениях памятников, блещет тысячами звезд, отражая лучи заходящего дневного светила. Вечерний ветерок шелестит между листьями дерев и кустарников, осеняющих памятники. Кажется, что движущиеся листья шепчут и напевают утешительный гимн жизни над неподвижными жилищами смерти; кажется, они на таинственном языке говорят: смерти нет в творении Божием; она — переход

====page 64====

от одного вида жизни к другому. Мы, листья, увядаем, падаем осенью, но не исчезаем, перерождаемся к новому бытию. И один листок исчезнуть в природе не может; неужели ты исчезнешь, человек, — высшее на земле создание вечного и живого Бога?

На полуразрушенной плите, на которой время изгладило надпись, сидит Лука Лукич Брюквин. Он оперся обеими руками на набалдашник своей бамбуковой трости и положил на этот пьедестал свой подбородок. Глаза его, выражающие тихую задумчивость, устремлены на гранитный, небольшой столб, прямо против него возвышающийся, на котором стоит урна и блещет, из бронзовых букв, надпись: «На сем месте погребено тело раба Божия, коллежского советника и кавалера Ивана Ивановича Иванова. Родился 1-го апреля 1778 года, скончался 25 Февраля 1840 года, в 9-м часу по полудни. Жития его было 6l год 10 месяцев и 25 дней.» Ниже вырезаны на граните стихи, прославляющие добродетели и заслуги покойника. В них нет правильного размера, ритмы очень вольные и плохия — ни дать ни взять, как у наших новейших стихотворцев, — правописание в этих стихах свое, оригинальное, новое, требующее радикального преобразования всей русской грамматики, — словно в некоторых из журналов наших, — глубина мысли и чувства в этих стихах такая же, какою хвастают, без зазрения совести, многие из наших безграмотных, недоучившихся мудрецов, прикидывающихся европейскими философами. Последний стих оканчивается оффициальными словами, которые вы непременно встретите почти в каждой некрологии или эпитафии:

«Мир праху твоему!

По левую сторону Брюквина сидит Бабочкин на могиле, обложенной дерном, по правую — нахмуренный Сельдев, поместившийся на ступени какого-то роскошного мраморного памятника.

— Не правда ли, сказал Фома Фомич Брюквину, что стихи на памятнике нашего общего друга, Ивана Ивановича, чрезвычайно трогательны и вообще очень хороши? Я не могу без слез прочитать этих последних слов:

«Мир праху твоему!»

====page 65====

Фома Фомич вытащил из кармана надушенный платок и сделал вид, что утирает слезы с глаз своих.

— А я, признаюсь, не понимаю этих слов, возразил угрюмо Сельдев. Эти слова мы переняли, безотчетно, со многим другим, от древних Римлян-язычников. А разберите их хорошенько: Ну что такое значит: «Мир праху твоему!» Для чего желать мира праху? Он и без желаний наших обретается в постоянном, ненарушимом мире. Ветер, разве, его взбударажит, если человек, убитый на поле и не зарытый в землю, превратится в прах. Да и тут беда не велика: для праха или пыли все равно, что с ними ии делай. Что ж за бестолковщина в этом желании мира бездушному праху? Нам, христианам, кажется, приличнее было бы пожелать мира душе, а не праху. Что прах? Земля, пыль, да и только.

— Ну, нет, Клим Климович, я с вами не согласен, возразил Бабочкин. В этих словах: «Мир праху твоему!» есть что-то этакое особенное, что-то трогательное, какая-то высокая, неподдельная поэзия, то есть, этакое нечто выразительное и даже, отчасти, поразительное, то есть, как бы вам сказать, — вы, конечно, меня понимаете?

— Нет, Фома, не понимаю! Ты, просто, занесся и говоришь чепуху, словно новейший критик, пишущий свои статьи на срок и по заказу.

— Чепуху!... Клим Климович! Вы всегда на меня напрасно нападаете. Чепуху! Это слишком ръзко сказано, и обидно, весьма обидно!

— Есть чем обижаться! Ведь не ты один в чепухе грешен. Соврал перед двумя приятелями, — это еще не великая беда! Многие чепуху по-лучше твоей пишут да печатают во всеуслышание, и не только не обижаются, что их никто не понимает, но, напротив, хвастают этим и величаются.

— Ну, уж не знаю, что это за люди!

— Ты не знаешь, а я так знаю их, да и многие их знают.

— Ну, поздравляю вас!

— Не с чем поздравлять, Фома, не с чем.

====page 66====

— А все-таки: «Мир праху твоему!» выражение прелестное, по-моему.

— Ну полно, Фома, спорить! Мы многое считаем хорошим и прелестным безотчетно, по одной навязанной нам привычке, наперекор чувству и здравому рассудку. Например, не ты один, а все мы прикидываемся, что невесть как восхищаемся разными новейшими подражаниями древним греческим и римским статуям, одетым в какой-нибудь хитон, или ни во что не одетым. А разбери дело хорошенько. Древние Греки и Римляне видели в этих статуях свои божества или своих великих людей, которые были так точно одеты или не одеты, как изображал их художник. Художество в те времена было верно природе, тогдашним нравам и верованиям. А мы что? Мы только обезьяним древних Греков и Римлян, которые жили до нас за две или за три тысячи лет, и так же на нас во всем похожи, как я или ты на эту березу. Понадобилось нам, например, поставить статую в память какого-нибудь великого, современного нам человека: мы, несмотря на двадцать или тридцать градусов морозу, тотчас с него плащ, мундир или фрак долой, стащим с него и чулки, на босые ноги наденем ему сандалии, через плечо перекинем греческий, легенький хитон или римскую тогу, на голову наденем, вместо шляпы пли меховой шапки, дубовый или лавровый венок, которого с-роду не носил покойник и которого никто у нас не носит, вознесем в этом прохладном наряде нашего великого человека на высокий пьедестал, чтобы его хорошенько холодный ветер продувал со всех сторон и мороз до костей прохватывал, да и подпишем на пьедестале: вот это, де, такой-то земляк наш. Ну, есть ли во всем этом склад и толк? Рассуди сам, Фома, что сказали бы древние Греки или Римляне, когда бы какой-нибудь их художник вздумал Аполлона нарядить в нынешний щегольской фрак, украсить французской бородкой, причесать в виде подковки, вставить ему лорнет в глаз; или Геркулеса представить в губернском, старинном мундире, в башмаках с пряжками, в треугольной шляпе, и привесить ему с боку, вместо его толстой палицы, статскую

====page 67====

тонкую шпагу? Бьюсь об заклад, что лет через тысячу, наши памятники и статуи возбудят между учеными прежаркие, нескончаемые споры. Одни будут утверждать, что фраки и сапоги наши носила только чернь, а люди замечательные одевались в хитоны да в тоги, и обувались в сандалии, на босую ногу. Другие станут спорить, что северный климат был в наше время жарким; что от удара кометы повернулась эклиптика земли; что трескучих морозов в наше время на Руси и во всей северной Европе не было, а разительным, неопровержимым всему этому доказательством ученые представят тогда несколько статуй наших северных жителей, по-гречески или по-римски, легко одетых.

— Так что же по вашему, Клим Климович? Как это все отвратить, какие вы полагали бы принять меры?

— А мне что за дело! Пусть об этом думают художники. Я ведь так, к слову только сказал. Да ставь они свои статуи на мороз хоть совсем без платья, я от этого нисколько не озябну.

— Конечно! было бы только нам, живым людям, тепло, а статуи пусть зябнут. Во все время этого разговора Брюквин молчал, углубленный в размышления.

— О чем у вас речь, господа? спросил он наконец.

— Да о статуях, Лука Лукич.

— О каких статуях?

— Обо всех вообще. Вот, наш почтенный Клим Климович очень обижается, что их художники одевать не умеют.

— Что ты, Фома, на меня клеплешь! Я ничем не обижаюсь. Я только к слову сказал, что нынешним художникам во многом вредит подражательность. То же можно сказать и о писателях. По-моему, каждый писатель и художник должен думать своей головой и чувствовать собственным сердцем. Русский думай и чувствуй по-русски, Француз по-Французски, Немец по-немецки и так далее. Нет ничего хуже, когда Русский думает по-немецки, чувствует по-французски, ноет по-итальянски, а говорит, пишет и действует Бог ведает по-каковски.

====page 68====

Такой Русский очень похож на Геркулеса в пестром халате и в колпаке с бубенчиком. Пока мы болтали с Фомой Фомичем, о чем думал ты, Лука Лукич?

— Я думал о нашем умершем приятеле, Иване Ивановиче, и вообще о суете земной жизни человека.

— Это уж старая песня.

— Правда! Ее запели люди с сотворения мира и до сих пор все ту же песню поют, только на разные голоса и на разных языках. Жили неисчислимые миллионы людей, но земная, скоропроходящая жизнь ни одного еще из них не удовлетворила и никого не удовлетворит. А между тем в сердце жажда, ничем неутолимая, чего-то постоянного, прочного, совершенного! По-моему, это самое разительное доказательство, что человеку предназначена другая, высшая жизнь.

— Истинная правда! сказал со вздохом Бабочкин. Я сам чрезвычайно скучаю жизнию; она мне иногда, просто, несносна. Я иногда, просто, готов повеситься от скуки.

— Мудреного нет, заметил, нахмурясь, Сельдев. То в преферанс проиграешь рублей сто ассигнациями, то в вист сделают большой шлем: тут нападет не только скука, а даже тоска.

— Все вы насмехаетесь надо мною, Клим Климович! Я когда-нибудь серьёзно обижусь. Неужели вы думаете, что большой шлем могу я счесть важным огорчением или несчастием.

— А помнишь ли? Ты чуть не заплакал, когда покойный Иван Иванович с своим приятелем сделал тебе и мне шлем, да не большой еще, а маленький. Как ты тогда на меня взбесился!

— Да вы совершенно неправильно сходили. Ход с бубен был ни на что не похож. Выдьте вы сначала в трефы или пики — не быть бы шлему никак! У Ивана Ивановича было тогда на руках сам-сем козырей, а на мастях...

— Сам-сем, не сам-сем, а сам-шест.

— Сам-сем, сударь, я очень хорошо это помню. Туз, король, дама и четыре мелких козыря.

— Три мелких.

====page 69====

— Нет, четыре. Помилуйте! Да это бы все не беда. Единственно оттого нам сделали шлем, что вам пришла, ни с того ни с сего, несчастная мысль сделать мне первый инвит бубновою тройкой.

— Ну, вот и солгал: совсем не тройкой, а пятеркой.

— Тройкой! Я как теперь на эту дрянную, окаянную карту смотрю. От неё мы проиграли.

— Лжешь, Фома! Я пошел с пятерки, да притом не я, а ты испортил всю игру. Зачем не отвечал на мой инвит, для чего пошел с туза треф? Твоего туза Иван Иванович хлоп козырем, да и начал нас выковыривать, потом оборотил в свою масть; король треф был у его партнера. Вот отчего нам сделали шлем, и совсем не я, а ты в этом виноват.

— Ах, как это обидно слышать, Клим Климович! Не совестно ли вам так искажать истину! Ну, да вот мы точно так тогда за столом сидели, как теперь сидим. Вот здесь, где теперь Лука Лукич, сидел приятель Ивана Ивановича; я и вы сидели вот этак же, друг против друга, а тут Иван Иванович. Бабочкин указал на надгробный его памятник.

— Знаю, что Иван Иванович тут, да только жаль, что он нас не слышит: он разрешил бы наш спор и уличил бы тебя во лжи.

— Нет! вас, Клим Климович! Туз треф был не у меня, а у Ивана Ивановича.

— Клепли на мертвого-то. Смотри, Фома, не рассерди покойника. Ведь вот он здесь, подле нас. Того и смотри, что крикнет он тебе: «Лжешь! Туз треф не у меня, а у тебя был.»

Брюквин, во все время этого спора, ничего не слушал, что говорили два его приятеля и, в глубокой задумчивости, сидел, повесив голову и опершись обеими руками на свою трость. Последний возглас, поэтически вложенный Сельдевым в уста мертвого, безотчетно поразил слух Луки Лукича, не произведя в голове его никакого понятия. Не поднимая опущенной головы, повторил он в задумчивости, каким-то глухим, басистым голосом: «Туз треф у меня, туз треф у тебя!»

====page 70====

— Что это! воскликнул Бабочкин, привскочив от испуга. Это вы, Лука Лукич, сказали?

— Что такое? Что сказал?

— О тузе треф? — О тузе! О каком тузе?

— Который был у Ивана Ивановича.

— Тузе треф?... у Ивана Ивановича!... Я, кажется, ничего не говорил. Слышал только, что вы, по обыкновению, оба спорили о чем-то.

— Вот совесть-то не чиста, так и струсил! сказал Сельдев.

— Трусить мне нечего, Клим Климович! Туз треф был не у меня!

— Это кто сюда, к нам, идет? сказал Брюквин, посмотрев в это время в сторону. Кажется, они? Ну, так и есть! Даже на кладбище не дадут мне покою!

Брюквин встал и пошел скорыми шагами. За ним последовали Сельдев и Бабочкин; но как ни спешили они уйти с кладбища, вскоре нагнали их господа Трабуко и Кедера. Потом откуда ни взялся господин в венгерке; наконец перерезала дорогу Луке Лукичу коллежская советница Подберезина.

— Мы вас и здесь нашли, Лука Лукич! сказала она с самою ласковой улыбкой. Я поехала к вам в Колтовскую, с покорнейшей просьбой. Говорят: дома нет. Я спрашиваю: где? Отвечают мне: не знаю-с. Я вспомнила пословицу: «язык до Киева доведет.» Давай того, другого расспрашивать, и вот язык довел меня до кладбища, где вижу вас, и так этому рада, так довольна, что...

— А я случайно вас здесь увидел, Лука Лукич! сказал господин в венгерке, прервав очень неучтиво речь Подберезиной. Я страстный охотник бродить вечером по кладбищу.

— И я случайно, дядюшка! подхватил торопливо Трабуко. Я также очень люблю кладбище и часто здесь бываю.

— Странно! Здесь и моя любимая прогулка, сказал Кедера. Я никак не думал встретить вас здесь, дядюшка.

— А у меня до вас всепокорнейшая просьба, Лука Лукич! сказала Подберезина.

====page 71====

— Просьба? Какая, сударыня?

— Не откажитесь пожаловать ко мне сегодня на вечер и ужин. Я пригласила к себе всех родных, — которые все вас любят без памяти, — чтобы вместе порадоваться вашему неожиданному приезду, после такого долгого отсутствия, чтобы поздравить вас с благополучным прибытием в Петербург, чтобы вместе представить вам слабое доказательство той родственной любви, которая...

— Помилуйте, сударыня, я вам очень благодарен! Но рассудите сами: теперь уже скоро ночь. Когда же я к вам поеду на вечер? Притом вы видите, что я здесь не один. Вот, два мои старые приятеля бродили со мною по кладбищу и очень устали.

— Я уверена, что и они не откажутся сделать мне честь своим приятным посещением. Поиграете с ними в вистик, потом отужинаете... Сделайте одолжение, не откажите мне в моей просьбе, осчастливьте меня. Кроме близких ваших родственников, никого не будет.

— Нет уж, дяденька! Мы вас силой потащим! сказал решительно господин в венгерке. Ведь и я, как близкий родственник, имею некоторым образом долг... — И я также! воскликнул Трабуко.

— И я! подхватил Кедера. Мы, просто, вас потащим, если не примете приглашения. Все ваши родственники будут на этом вечере, и госпоже Подберезиной очень будет больно, если все родные к ней приедут, кроме вас одних. Пойдемте, дяденька, пойдемте! Осчастливьте всех!

Подберезина и не думала приглашать к себе на вечер ни Кедера, ни Трабуко, ни господина в венгерке, но, опасаясь отказа Луки Лукича, она обрадовалась этим незванным, нежданным союзникам, так нахально напросившимся к ней на ужин, и внутренно благодарила их за помощь, посылая вместе с тем всех их в преисподнюю, от досады.

Лука Лукич, как ни отговаривался, но принужден был наконец уступить убеждениям. У ворот кладбища стояла большая, четырехместная карета Подберезиной, запряженная парою маленьких, тощих лошадей. Лука Лукича с

====page 72====

двумя его приятелями усадили в эту карету с её владетельницей. Лакей, в поношенной ливрее, захлопнул дверцы и крикнул кучеру: «Пошел домой! Живо!» Не смотря однако ж на это восклицание и на все усердие кучера, лошади повезли карету немногим скорее, как в басне Крылова:

В июле, в самый зной, в полуденную пору,
Сыпучими песками, в гору,
С поклажей и семьей дворян,
Четверкою рыдван
Тащился.

Трабуко, Кедера и господин в венгерке наняли первых, попавшихся на глаза, извощиков, и потащились за каретой, в виде её хвоста. Через полчаса этот необыкновенный поезд остановился у подъезда, освещенного с боку, вероятно, из бережливости, или по недостатку масла, одним фонарем, и все вошли в дом Подберсзнной. 

(Продолжение в следующей книжке.)

====page====

ДВОРЯНИН ЛУКА ЛУКИЧ БРЮКВИН.
(Продолжение.)

V.
ТЕТКА И ПЛЕМЯННИЦА.

Прежде, нежели мы расскажем о вечеринке и ужине, приготовленных госпожею Подберезиною для Луки Лукича, нужно сказать несколько слов о самой госпоже Подберезиной и её хорошенькой племяннице Софьи.

Варвара Антоновна Подберезина, вдова коллежского советника, который был представлен к чину статского советника и умер, пока об нем происходила переписка, была женщина во вкусе знаменитого Бальзака, то есть, ей было не менее тридцати и не более сорока лет. Одни говорили, что ей не более тридцати одного года, другие утверждали, что ей не менее тридцати-девяти лет, сама же Варвара Антоновна ничего не говорила и на нескромные вопросы об её летах всегда и всем отвечала с кокетством и достоинством: «Отгадайте!» Семидесятилетний дьячек приходской церкви очень хорошо и верно

====page 50====

помнил год и число её рождения, знал непогрешительно, что ей уже сорок пять лет от роду, но хранил это сведение про-себя, как государственную тайну, потому, что госпожа Подберезина, под предлогом благотворительности, производила ежегодно род пенсии многочисленному семейству престарелого дьячка, и намекнула однажды старику, что ей по некоторым причинам было бы неприятно, если б он кому-нибудь сказал, что он присутствовал при её крестинах. Варвара Антоновна была более полна и дородна, чем бы желала. Как ни стягивала она себя шнуровкою, но все не могла добиться той прекрасной талии, которая была у неё за двадцать пред тем лет. Лилейную белизну лица, плеч и всего бюста, поддерживала она тайком парижскими белилами; свежесть щек восстановляла искусно румянами; три передние зуба вставил ей отличный дантист, живущий на Невском проспекте, и поклялся, что никто не различит поддельных его зубов от её настоящих; к коротенькой, редкой косе своей прилаживала она ежедневно длинную, прекрасную косу, которую заказала, за дорогую цену, французскому парикмахеру, объявив ему, что эта коса нужна не для неё, а для её племянницы. А у племянницы её, Софьи, была прекрасная, длинная, густая коса, от которой бы пришли в восторг парикмахеры целого света, и все прочие любители длинных, шелковых волос, в том числе и поэты, воспевающие давно и неусыпно волнистые океаны кудрей, в которых потонули уже, к сожалению, многие из поэтов. Варвара Антоновна была женщина не высокого образования, без твердых правил и убеждений, приобретаемых долгим, глубоким размышлением; она была страстная любительница романов, в особенности, новейших, и эти романы так перепутали все её понятия, что она решительно не знала: что хорошо, что худо, что нравственно, и что порочно. Сердце её было от природы доброе и чувствительное, но в голове её был какой-то хаос, в котором она ничего не могла разобрать основательно. Очень многие и из мужчин, у которых голова по закону природы должна быть по-тверже женской, совершенно дуреют от чтения новей-

====page 51====

ших книг, увлекаемые прелестью или туманною выспренностью слога и громадною славою писателей пли писательниц, которых имена гремят по всей Европе и по всему образованному миру. Чего же требовать от женщины! Можно ли винить Варвару Антоновну, что её рассудок, наставник и Ментор сердца, ошалев от зелья блестящих, противоречащих один другому, порадоксов и софизмов, лег на землю, бредя и не помня сам себя, махнул рукою с полузакрытыми глазами, и пустил на полную волю своего неопытного Телемака, то есть, сердце. Телемак Варвары Антоновны, оставленный на произвол судьбы своим опьяневшим Ментором, сам не знал: чего желать, к чему стремиться? Этому Телемаку очень хотелось попасть на какой-нибудь счастливый островок, погрузиться в радость, блаженствовать. Но где такой островок? вот в чем задача! Ментор пьян, а бедный Телемак робко идет один, куда глаза глядят, и готов заплакать, закричать от горя: «Да где же этот островок, которого мне так хочется?» Варвара Антоновна, двадцати двух лет, вышла за-муж за Ивана Степановича Подберезина, который тогда был в чине коллежского ассессора. Все её искренния приятельницы поздравляли ее от души, целовали с восторгом, и в один голос говорили: «У тебя не муж, а какой-то добрый гений, идеал! Нам завидно на тебя, счастливица!» Приятельницы неискренния поздравляли церемонно Варвару Антоновну, и принужденно, не от сердца, процеживали сквозь зубы слова: «Я очень рада вашему счастию! Вы дълаете отличную партию!» Варвара Антоновна добросердечно верила всем этим поздравлениям, и была счастлива. Свадьбу торжествовали так, что истратили в один день половину приданого невесты и полугодовое жалованье жениха, взятое вперед, с разрешения начальства. Но Варвара Антоновна, начитавшаяся романов, увидела через две недели после свадьбы, что жених похож на живописного, белого лебедя, который красуется вдали, на чистом, прелестном озере, а муж похож на некрасивую, рабочую клячу, которая должна возить воду, муку, говядину, крупу, овес, сено и прочие съестные припасы, необходимые в хозяйстве,

====page 52====

как для людей, так и для всех домашних животных. Варвара Антоновна разочаровалась. Где же все эти идеальные, никогда не говорящие ни о завтраке, ни об обеде, ни об ужине, герои, одетые всегда, во всякое время дня и ночи, в живописные, прелестные наряды; где все эти восхитительные герои, не надевающие никогда неуклюжего халата, не снимающие никогда париков, не курящие никогда трубки с кръпким табаком? Она помнила, по рассказам, что на свадьбе её некоторые старушки говорили: «Вот парочка! Этакая красавица какая! да и он-то, мой голубчик!...» Она помнила, по рассказам же, что некоторые любопытные зрительницы её свадьбы, шептали друг другу: «Невеста-то и так и сяк, а уж женишок-то не стоит её мизинчика!» Она помнила, по тем же рассказам, что некоторые зрительницы говорили в-полголоса: «Жених-то молодец, кровь с молоком, и не такой бы выдры стоил! А уж невеста-то, так извините!» Выходило на-поверку, что жених невесты, что невеста жениха не стоят! Все эти противоречивые суждения, соединясь с противоречивыми мыслями и началами, почерпнутыми из новейших, иностранных романов, произвели в голове Варвары Антоновны такой переворот, что, просто, невозможно определить его происхождения: был ли он водяной или огненный, — по двум противоположным системам новейших геологов. Следствие этого переворота покойный Иван Степанович, через три недели после свадьбы, почувствовал на себе весьма ощутительно. Супруга его была ничем не довольна. И столовая посуда, и чайный прибор, и вся мебель, и занавесы на окнах, и фигура мужа в халате, без парика, ей не нравились. Она не находила ни в чем осуществления своих романических идеалов, дулась и капризничала.

— Что с тобой, матушка? спросил ее муж, который, возвратясь из департамента, отдыхал в мягких, вольтеровских креслах и курил с наслаждением трубку. Здорова ли ты? Ты что-то не в духе, как вижу.

— Оставь меня в покое! возразила запальчиво Варвара Антоновна. Я в духе и совершенно здорова. Не смей мне

====page 53====

делать вперед таких глупых вопросов; они меня огорчают и бесят.

— Это что такое? сказал муж, и с достоинством выпустил из своего рта длинную струю табачного дыма. Я не люблю капризов!

— И я также! примолвила Варвара Антоновна.

— Ну, и прекрасно! сказал муж.

— И я того же мнения, сказала жена.

— Стало быть, мы согласны.

— Совершенно согласны!

— Но зa что же ты дуешься? Я этого не понимаю.

— Я не дуюсь!

— Нет! дуешься, это я вижу.

— Ах, какой несносный!

— Вот тебе на! Уж и несносный! Чем недовольна ты, скажи, мой друг!

— Всем!

— Как так?

— Да! недовольна я всем, тобою, всем светом, вообще жизнию. Я мучусь, страдаю! Проговорив это патетически, Варвара Антоновна заплакала. Ссылаемся на всех мужчин: на кого не действовали, кого не растрогивали, не побеждали женския слезы?

Иван Степанович вскочил с кресел, поставил не докуренную трубку в угол, подскочил к жене, обнял ее и спросил нежным голосом: — Что с тобою, друг мой! Извини меня! чертовски устал в департаменте; меня взбесил и разогорчил совершенно несправедливо начальник отделения; может быть, я тебя чем-нибудь оскорбил без намерения. Перестань плакать, прости меня, поцелуй меня, мой друг!

Варвара Антоновна, желая по рассчету произвести прочное н полезное впечатление на своего мужа, нагнула еще ниже свою голову и зарыдала.

— Друг мой! Ради Бога! О чем ты плачешь?

====page 54====

Так воскликнул Иван Степанович, совсем растерявшись. И он целовал руки жены, обнимал ее, и сам наконец заплакал.

Жена, по рассчету, растрогалась, крепко обняла мужа, отерла свои слезы и улыбнулась.

Иван Степанович пришел в совершенный восторг от этой улыбки, и на другой же день выпросил у начальника часть своего жалованья вперед, отправился в гостиный двор, прямо из департамента, поторговался терпеливо, с четверть часа, с несносным купцом, и наконец купил для жены своей бархатную мантилию. Этой мантилией хотел он ей сделать приятный сюрприз, чтобы вознаградить ее за пролитые слезы, чтобы показать ей, как он ее любит. Но и тут неудача! Варвара Антоновна раскритиковала купленную мантилию, доказала, что муж не умеет торговаться и бросает деньги напрасно, и просила его предоставить ей самой ездить, в случае нужды, в гостиный двор за покупками. Сюрприз за сюрприз! Муж и жена сквитались; Иван Степанович извинился и, не возразив ни слова своей супруге, закурил трубку. Подобным образом шли дела несколько лет. Иван Степанович совершенно не понимал: чего жена хочет, и что именно может доставить ей удовольствие. Часто ездил он с супругой в гости, наряжая ее, как куклу, часто ездил в театры, отпускал ее одну, по её требованию, в маскерады, где Варвара Антоновна интриговала того, другого и третьего; но Варвара Антоновна все была недовольна, все скучала и жаловалась на жизнь и на мужа. Иван Степанович, принимая жалобы жены к сердцу, чуть не сошел с ума, и наконец, вооружась стоическим хладнокровием, положил себе за правило учтиво и молча плевать на все жалобы и ропот своей жены. Однажды, возвращаясь из департамента, Иван Степанович, разгоряченный делами, простудился, занемог и умер. Только тогда Варвара Антоновна очнулась и справедливо, беспристрастно оценила Ивана Степановича; только тогда начала находить в нем сходство с разными, идеальными героями своих любимых романов. По давноизвестному порядку, человек не ценит

====page 55====

блага, которым обладает, и начинает чувствовать вполне его цену не прежде, как тогда, когда его лишается невозвратно. Так было и с Варварой Антоновной. Она горько плакала по муже и охотно бросила бы в печь всех своих идеальных героев и все любимые романы, лишь бы возвратить ей Ивана Степановича; но он ушел уже туда, откуда никто и никогда на землю не возвращается. Ей было тридцать пять лет, когда она овдовела. Не прошло еще и года после этого, как она начала кокетничать и искать жениха. Поиски её были неудачны. Предлагал ей, правда, руку и сердце один коллежский советник лет пятидесяти, с небольшой лысиной на макуше; но Варвара Антоновна ему отказала. Он ей решительно не нравился, как она к тому себя ни принуждала, как ни старалась открыть в нем хоть какое нибудь сходство с каким нибудь из интересных, любимых своих романических героев. После разных натяжек и продолжительных усилий воображения, она наконец махнула нетерпеливо рукой и сказала про-себя, довольно громко: «Нет! он ни на кого не похож!» Племянница Софья, бывшая в комнате тетки и что-то рисовавшая с оригинала, отняла карандаш от бумаги, оглянулась на тетушку, сидевшую в задумчивости на диване, и сказала:

— Как не похож, тетушка? Учитель мой нашел большое сходство с оригиналом, и примолвил: без подписи всякой скажет, что это Дон-Кихот на своем знаменитом коне, в сопровождении своего оруженосца. Взгляните, ma tante, как осел оруженосца мне удался.

Варвара Антоновна засмеялась, встала с дивана и подошла к рисунку Софьи.

— В самом деле есть некоторое сходство.

— Что вы, ma tante! Учитель сказал, что очень похож.

— Да я не о рисунке твоем говорю.

— Не о рисунке! О чем же?

— О Карпе Карповиче. Ты, без намерения, подала мне мысль. Я нахожу, что Карп Карпович имеет некоторое

====page 56====

сходство с Дон-Кихотом. Такой же худой, высокий, с длинным носом.

— Я не думала, ma tante, чтобы вы были так насмешливы.

— Нос его будет сегодня еще длиннее.

— Как? Я не понимаю вас.

— Я ему пошлю записочку с решительным отказом.

— Не торопитесь, ma tante. Может быть, он вам еще и понравится, когда его узнаете покороче.

— Нет! никогда он мне не понравится, этот Дон-Кихот.

Софье очень хотелось тайком выдать тетушку скорее за муж. Всех молодых людей, ездивших к Варваре Антоновне в гости, она брала под свое особенное покровительство, всякому из них придумала какое-нибудь название из французских, английских и немецких романов, и неутомимо со всеми с ними любезничала. Софья, опасаясь возбудить в тетке ревность, скрывалась в тени, была молчалива и неприветлива. Это самопожертвование было для неё не совсем приятно и даже, иногда, несносно. Подумают все про меня, что я глупа; что я совсем не умею поддержать разговора, — размышляла Софья. — да что же прикажете делать! Ах, как бы тетушка вышла поскорее замуж! Мне не было бы тогда нужды играть трудной, принужденной, тягостной роли. Тогда увидели бы все, что я не так глупа, как теперь все, конечно, думают. — Не смотря даже на замечания тетки, что молодой девушке надобно быть любезнее и развязнее с мужчинами, Софья, любя искренно тетку и не говоря ей о своем для неё самопожертвовании, не переменяла своего сухого тона и обращения. Варвара Антоновна не понимала и не ценила великодушия своей племянницы и даже иногда насмехалась над нею или ворчала на нее за её застенчивость и неуменье жить в свете. Другая, на месте Софьи, конечно вспылила бы и высказала с досады настоящую причину своего обращения с молодыми мужчинами, выставила бы свое самопожертвование; но Софья, владея собой,

====page 57====

не решалась огорчить тетку откровенным объяснением, улыбалась и ласково возражала Варваре Антоновне: — Да перестаньте, ma tante! Я сама вижу, что вы справедливы; что я смешна и странна своею глупою застенчивостью; да что же мне делать, если у меня такой уже от природы характер.

— Ну Бог с тобою! восклицала тетка. Тебя, видно, ничем не урезонишь.

— Не сердитесь, ma tante! говорила ласковым, спокойным, приятным голосом Софья, обнимая Варвару Антоновну.

Мы довольно подробно описали тетку. Надобно описать подробнее племянницу, без чего читатели, пожалуй, назовут ее бесцветным, бледным лицом. Нет, извините! Позвольте горячо вступиться за хорошенькую, умную, добрую Софью. Лице у неё никогда не бывало бледным! Румянец, самый изящный, легкий румянец всегда играл на щеках её. Глаза её... да нет!... Нe станем описывать красоту Софьи. Впадешь, пожалуй, в общия места, которые уже давно надоели. Губы коралловые, зубы жемчужные, волосы мягкие, волнистые, длинные, темнорусые, или белокурые, глаза голубые или черные, лицем бела, как снег, или пух, брови черные, как смола, нос умеренный, превосходный, подбородок очень красивый, с ямочкой по средине, ростом два аршина с четвертью, осмнадцати лет; особых примет не имеется. Неужели умную, добрую красавицу Софью решиться описать в этой поэтической Форме паспортов, даваемых всем идеальным красавицам поэтами и романистами, на свободное во всех городах Российской Империи жительство! Нет, надобно придумать какой-нибудь способ поновее, чтобы не обидеть Софью. Пожалуй, она, прочитавши в нашем рассказе свой паспорт, с описанием её примет, рассердится на нас. Да вот что пришло нам в голову, почтенный наш читатель! Вы, без всякого сомнения, были когда-нибудь страстно влюблены, а может быть, и теперь влюблены. Ведь это никому неизвестно! Вообразите, что Софья не только не хуже обожаемой вами особы, но несколько еще лучше, чрезвычайно походит на предмет

====page 58====

ваших постоянных дум, и даже не имеет тех маленьких, ничтожных недостатков, которые вы в предмете вашей любви замечаете. Довольны ли вы этим описанием красоты Софьи? Может быть, найдется маленькая разница в росте, цвете глаз и волос, в бровях, в Форме носа, и в других, не заслуживающих внимания мелочах, да стоит ли заниматься мелочами!

Характер Софьи... ну уж извините нас! Не вдруг поймешь и опишешь характер красавицы. Дело мудреное! Да вот, будем продолжать рассказ наш и передадим верно, что и как было сь Софьей; так, может быть, читатели сами поймут душу Софьи без всякого отчетистого, форменного описания её характера.

Татьяна то вздохнет, то охнет,
Письмо дрожит в её руке;
Облатка розовая сохнет
На воспаленном языке.

Этих известных стихов Пушкина из его Онегина, никак нельзя применить к Варваре Антоновне, которая, отойдя от рисунка Софьи, села к письменному своему столику, написала учтивый отказ своему обожателю, ни разу не вздохнула, не охнула, запечатала преспокойно свою записочку розовою облаткой, потрясла какую-то крошечную китайскую даму, взявши ее за голову, в следствие чего раздался звук бронзового колокольчика, и вошел мальчик Подберезиной, Ваня, одетый черкесом.

— Возьми эту записку, Ваня, и отнеси проворнее к Карпу Карповичу. Скажи, чтобы отдали ему тотчас же. Ты видишь, на записке я написала: Весьма нужное. В собственные руки!

— Слушаю, сударыня!

— Ну, ступай!

— Ах, ma tante! Мне жаль бедного Карпа Карповича. Он вас, как мне кажется, очень любит, сказала Софья.

====page 59====

- Ну что мне в этом Дон-Кихоте!

— Да за чем же вы в нем возбуждали надежды?

— Вот еще что выдумала! Не хочешь ли допрашивать тетку? Опомнись.

— Не сердитесь, тетушка! Я ведь всегда говорю с вами откровенно; вы сами меня к тому приучили. Я хотела только сказать, что мне жаль Карпа Карповича. Он, я думаю, очень будет горевать, бедняжка.

— Ну полно! что с ним сделается! Ведь он уж человек солидный, не молокосос какой-нибудь. Ведь уж под пятьдесят, голубчику, так ему не к лицу умереть от несчастной любви. Погорюет немножно да и перестанет.

— А если...

— Ну что: «если!» Все ты пустяки говоришь, племянница. Замолчи, сделай милость, и дорисуй портрет Карпа Карповича, в котором ты принимаешь такое участие.

Разговор прекратился. Софья принялась за свой рисунок, а Варвара Антоновна за чтение французского романа, который лежал на её письменном столике.

Карп Карповичь сидел в кабинете своем, за каким-то толстейшим делом, которое своею занимательностию, массою и дородством превосходило все толстые журналы. Ему подали записку Подберезиной. Увидев слова: «Весьма нужное. В собственные руки» Карп Карпович испугался, подумав, что это записка от его директора; что в отделении его стряслось что-нибудь неприятное по службе. Он торопливо распечатал записку, поправил очки, придвинул свечку и прочитал вполголоса:

«Милостивый государь,
Карп Карпович,

Вы еще не получили от меня доныне решительного ответа на ваше лестное для меня предложение. Ценю,

====page 60====

вижу вполне все ваши редкие достоинства, все благородство души вашей; но сердцу повелевать невозможно! Вы это знаете. Испытав себя, зрело обдумав вопрос: могу ли я сделать вас счастливым? — я нашла, что силы мои для этого слабы, и что вы стоите не такой жены, какою была бы я. Расстанемтесь друзьями! Не вините меня, не сердитесь. Я поступила с благородною откровенностию. Будьте впрочем уверены, что я во всю мою жизнь сохраню к вам то нелицемерное уважение, с коим пребуду навсегда

Готовою к услугам вашим
Варвара Подберезина.»

— Вот что! Ах она, окаянная! как она меня перепугала! Я сначала подумал, что какая-нибудь неприятная записка от директора! А это от неё! И пишет еще весьма нужное! Очень, видишь, нужное! Не понимает толку в этой надписи, а пишет! Что тут за екстренность такая... А впрочем жаль, право, жаль! Бабенка хорошая, нечего сказать, славная бабенка!

Проговоривши в-полголоса этот монолог, Карп Карпович положил записку на стол, взял табакерку, понюхал табаку, встал с кресел и прошелся раза четыре по кабинету, закинув руки крестообразно за спину. Потом сел он опять в кресла, взял со стола записку Подберезиной, снова прочитал, поправил в ней по привычке, или по рассеянности, несколько грамматических ошибок, убрал ее в бумажник, чтобы она не зарылась между деловыми бумагами, и примолвил в-полголоса: — Жаль, а делать нечего. Бабенка знатная! Домик каменный... деревенька порядочная... вероятно и капиталец в банке... весьма, даже, жаль! Ну да уж видно не судьба. По пословице: и близок локоть, да не укусишь.

Карп Карпович позвонил. Вошел его камердинер. Скажи посланному от Варвары Антоновны, что приказаль-де кланяться, и что сам-де лично с нею объяснит-

====page 61====

ся. Камердинер передал ответ Ване с небольшими дополнениями и изменениями. Ваня ответ пересочинил по-своему. Такова уж привычка всех почти слуг.

— Ну что, Ваня? спросила Подберезина.

— Приказали кланяться и благодарить, и для этого сами изволят к вам приехать. Непременно-де буду.

— Что ты такое говоришь! Ты всегда перевираешь ответы.

— Нет-с. Именно так они отвечали.

— Ты глуп! Вперед слушай внимательнее, что тебе говорят.

— Слушаю-с.

Русский черкесик вышел.

— Что это за глупый ответ! сказала Варвара Антоновна: велел благодарить! Не рассердился ли Карп Карпович, и не отплатил ли мне за неприятную записку насмешкой?

— Нет, тетушка! Я думаю, что Ваня сбился и забыл, что ему было сказано.

— Может быть. А вот увидим.

— Я уверена, что Карп Карпович завтра же приедет к вам, будет умолять вас, упрашивать, постарается вас растрогать. Он, как я заметила, очен вас любит.

— Да перестань! Что ты мне его навязываешь! Поди сама за него замуж, если он тебе так нравится.

— Он стар для меня, тетушка.

— Стар! Для тебя — видишь, — стар! И для меня он не очень молод. Под пятьдесят, а, может быть, и за пятьдесят! Я на его крестинах не была. И притом человек самый прозаический, ординарный. Сама же ты нашла, что он очень похож на Дон-Кихота, этого сухощавого рыцаря печальной фигуры, наводящей уныние на всякую женщину с некоторым вкусом.

====page 62====

— Я нашла, что он похож на Дон-Кихота! Что вы, тетушка! Когда это?

— Ну уж молчи, пожалуйста! Не оправдывайся. Дорисовывай портрет-то своего любезного Карпа Карповича.

Варвара Антоновна, с приметным душевным волнением, прошлась несколько раз по комнате и начала говорить тихонько, сама-про-себя:

— Велел благодарить! благодарить за мой отказ! О! если это насмешка, так я вам отомщу, Карп Карпович, будьте в том уверены. Я не позволю никому безнаказанно насмехаться над собою. Явитесь только ко мне, явитесь по обещанию. Я разделаюсь с вами! Кощей этакой, Дон-Кихот, сухарь плешивый! Видишь, как думает о себе высоко! Мы пособьем с тебя спесь-то! Впрочем, наплевать на него! Знаешь ли что, Софья? сказала громко Варвара Антоновна, остановясь перед своею племянницею: Я тебе скажу секрет. Ты никому его не разболтаешь?

— Для чего болтать, тетушка! Вы меня знаете: умею ли я хранить чужие секреты.

— Это похвально! Этим приобретается доверие. Я знаю, Софья, что ты умная и добрая девушка, что ты меня искренно любишь, что ты всегда была скромна и не болтлива, и даже через-чур любишь молчать. Я все знаю это, и потому скажу тебе секрет, маленький, тайный план мой.

— Какой, ma tante?

— А вот какой. Только ты, пожалуйста, не проболтайся. Никому ни слова! Слышишь ли?

— Будьте покойны, тетушка!

— Лука Лукич Брюквин, который приехал на днях в Петербург, которого мы с тобой встретили на заставе, которого сегодня я намерена пригласить к себе на вечер и ужин, имеет около десяти миллионов рублей в иностранных банках. Слышишь ли? Десять миллионов! Да ведь это прелесть! Я намерена, под видом родственной привязанности, вскружить голову этому старому вдовцу, выйти за него за-муж, пожить, поблестеть в свете, пока он не умрет — ведь он уж очень стар! — а после его смерти, получивши его миллионы по его завещанию, выйти

====page 63====

за третьего мужа, которого изберет мое сердце. Я и тебя, Софья, не забуду. У тебя приданого-то нет теперь никакого. Я тогда тебе подарю тысяч триста а, может быть, и четыреста на приданое. Что?... Улыбаешься?... Рада, не бойсь! Поцелуй же добрую свою тетушку в задаток за будущее приданое. Тогда знаешь ты, какого подцепишь жениха! Ведь ты красавица! Это я тебе в глаза скажу. Но все эти нынешние вертопрахи только умеют волочиться да кружить напрасно голову девушкам. А жениться — так нет! всякая дрянь, молокосос, хочет большего приданого, чтобы из службы можно было выйти, лежать на боку да проедать женнины деньги. Ну скажи, как тебе нравится мой тайный план?

— Что я вам скажу, тетушка? Вы меня умнее, опытнее, лучше знаете людей и светь, лучше можете сообразить...

— Да нет! ты мне скажи откровенно свои мысли. Нравится ли тебе мой план? Считаешь ли ты его основательным? Именно на основании этого плана я отказала сегодня так решительно моему поклоннику, Карпу Карповичу.

— Вы не рассердитесь за откровенность?

— Тьфу пропасть! Да чего же я от тебя требую!

— Богат ли так Лука Лукич, как вы говорите? Положим, что это ложные слухи. Выйдете ли вы за него замуж, если он не богат?

— Как не богат! Да это всем известно!

— Положим, что он и богат. Но неужели, тетушка, все счастие в богатстве?

— Так! Вот это мне нравится! Вот романическия, молодые-то головы! Богатство, извольте видеть, пустяк, по их мнению. Для молодых девушек нужен только нежный пастушок, убогая хижина на берегу светлого ручья, цветник да корова с овечкой, огород небольшой с капустой и картофелем, да удочка, чтобы ловить рыбок в ручье, для ухи. Ох вы молодые, неопытные головушки! Беда для вас эти романы, сущая беда!

Софья улыбнулась и ничего не отвечала.

====page 64====

Варвара Антоновна, после обеда, села в карету и поехала к Луке Лукичу, отыскала его на Смоленском кладбище с двумя его приятелями, Сельдевым и Бабочкиным, и привезла всех их к себе в дом, на вечеринку и ужин, о чем уже было рассказано в предыдущей главе. О том, что произходило примечательного на вечеринке и за ужином, сообщим мы в главе последующей.

{Продолжение в следующей книжке С. О.)

====page====

ДВОРЯНИН ЛУКА ЛУКИЧ БРЮКВИН.

{Продолжение.)

VI.

УЖИН.

По освещенной лестнице, уставленной цветами, Варвара Антоновна повела под руку Луку Лукича во второй этаж, хотя тот не допускал ее до этого и говорил, что может легко взойти в какой угодно этаж без всякой помощи. Варвара Антоновна не отставала, и Брюквин, для избежания странности, освободил свою руку из её двух, и сам повел Подберезину на лестницу, точно так, как водили кавалеры дам в старинном гросфатере. За ними

====page 2====

следовала другая пара: нахмуренный Сельдев, и улыбающийся Бабочкин. По пятам их шли господа Кедера и Трабуко. Шествие замыкал господин в венгерке. К этому шествию неожиданно присоединился сухощавый, высокий Карп Карпович, обожатель Варвары Антоновны, приехавший к ней, на извощике, объясниться по поводу записки, от неё полученной, записки, которая его лишила надежды обладать предметом любви своей, домиком, деревенькой и капитальцем этого предмета.

Все вошли в залу. Там была Софья с двумя своими подругами, несколько пожилых и молодых людей, родственников Подберезиной, и один вовсе ей не родной молодой человек, Юлий Петрович Вельмин, который, по мнению Варвары Антоновны, из всех ей известных мужчин наиболее приближался, по своим наружным и внутренним достоинствам, к идеальному, во всех отношениях безукоризненному, герою романа. Она находила в нем большое сходство и с Малек-Аделем госпожи Коттень, и с Леторьером господина Сю, и с кавалером д ’Арманталем господина Дюма, и с Евгением Онегиным господина Пушкина, и со всеми героями романов госпожи Занд, и с Ловелем господина Вальтер-Скотта, и с двумя дюжинами с половиной других идеальных героев, созданных воображением романистов.

Варвара Антоновна любила, как родного сына, Юлия Петровича, и тайком сожалела, что значительная разность лет не позволяет ей любить его, как жениха или мужа.

Юлий Петрович постоянно увивался около Варвары Антоновны, как следует всякому молодому, образованному человеку, и тайком был страстию влюблен в её племяницу, Софью.

Софья постоянно показывала холодность и убийственное равнодушие Юлию Петровичу, в особенности в присутствии тетки, а тайком он ей очень нравился.

Таким образом все трое действовали тайком, нисколько не мешая друг другу.

Варвара Антоновна, которую с лестницы в залу ввел торжественно под-руку Лука Лукич, вообразила, что ру-

====page 53====

ка её уцепилась за старого мужа и десять миллионов рублей серебром в иностранных банках; что эти десять миллионов и старый муж находятся уже в полной её собственности и безотчетном распоряжении. Она была совершенно счастлива.

Но вдруг, при входе в залу, её Малек-Адель, Леторьер, Онегин и все, прочие идеальные герои и красавцы, представились неожиданно её глазам в виде Юлия Петровича Вельмина, которого она вовсе не приглашала к себе на вечер и ужин. Это неожиданное явление очень смутило ее, и она остановилась в недоумении. В эту самую минуту, Карп Карпович, её отверженный, но на всякий случай сберегаемый, поклонник, из хвоста процессии забежал, с боку, вперед и, расшаркавшись, почтительно и низко поклонился Варваре Антоновне.

С одной стороны, молодой, идеальный Малек-Адель, с другой, старик с десятью миллионами рублей серебром, с третьей, Карп Карпович... положение затруднительное, ужасное! Даже и с четвертой стороны не было спасения: там стояли нахмуренный Сельдев и улыбающийся Бабочкин, Кедера, Трабуко и господин в венгерке. Варвара Антоновна решительно смутилась и не знала что делать. Брюквин, заметив её непонятное для него смущение, учтиво довел ее до дивана, посадил Варвару Антоновну, ловко поклонился и отошел в сторону, к окошку, у которого стали неподвижно Сельдев и Бабочкин, вертя в руках свои шляпы.

Кедера, Трабуко и господин в венгерке, остановясь посреди залы, осмотрелись с чувством собственного достоинства кругом, прищурили несколько раз глаза, будто близорукие, слегка улыбнулись, приняли важный и холодный вид и расселись на первые, попавшиеся им на глаза, кресла, небрежно развалясь и положив ногу на ногу.

Господа Кедера и Трабуко принадлежали к той толпе ничтожных, пустых существ, которые сами не знают для чего живут они на свете. У них не было никаких твердых, разумных убеждений; никаких правил нравственности, а какой-то хлам в сердце и голове; они обду-

====page 54====

мывали все слегка и свысока, и увлекались каждою новою, хотя бы и сумасбродною, идеею, только была бы она свежая, заграничная. Не кончив курса в учебном заведении, они попробовали служить; но вскоре увидели, что они не могут служить с их европейским, по их мнению, направлением, высшим взглядом, с их достоинствами, которые, между нами сказать, заключались только в лени, беспечности, наглости, гордости и беспутстве. Оба вышли в отставку, прослужив не более двух лет, начали едко насмехаться над всеми служащими чиновниками, чинами и орденами, причли себя к какому-то нелепому классу, называющему себя юным поколением, понимающим жизнь и все какие-то современные вопросы, требования и интересы, и решились быть художниками или артистами? Какими же? А Бог весть какими! Что такое художник или артист, по понятиям всех господ, похожих на Трабуко и Кедера? Художник или артист есть молодой человек, который, получив решительное отвращение к службе и ко всякому другому разумному, полезному и отчетливому труду, обязан отростить волосы, по моде юной Франции, отпустить бороду или по крайней мере усы, одеться по последней, самой фантастической, моде, охуждать и критиковать все отечественное, без милосердия бредить о нелепых каких-то улучшениях, прогрессах и реформах, хлопать до упаду италиянским певцам и певицам, не понимая ровно ничего или очень мало в музыке, бросать им венки и цветы, купленные на последния деньги, выигранные накануне в карты или выпрошенные у приятеля в долг, приходить в восторг от всех Цыган и Цыганок, искать знакомств с настоящими художниками, артистами и артистками, посещать все публичные концерты, балы и маскарады, петь или играть довольно плохо, или только невпопад бить такт и перевертывать ноты при пении или игре, вставлять лорнет в глаз или портить здоровые глаза очками, носить белые или желтые перчатки, хвастать знакомством со знатью и говорить обо всех и обо всем резко, с пренебрежением, для доказательства, что мы со всеми не обходимся за панибрата, бродить взад и вперед по Невскому проспекту, за-

====page 55====

ходить в разные кафе-рестораны и кандитерския, читать там, на-лету, без толку, разные иностранные и русские журналы, играть по вечерам и по ночам в карты, где попадется, писать каким-то диким, вычурным, мнимоученым слогом, и печатать разный вздор, где случится, жаловаться на скуку и пошлость жизни, и быть уверенным, что мы-де люди европейские, что Россия-де нас не ценит и не понимает, и что мы-де — великие мудрецы, литераторы и художники, то есть, по выражению Грибоедова:

Сок умной молодежи!

Господин в венгерке, которого звали Саввой Саввичем Шилобреевым, был, — по-русской пословице, — другого поля ягода. Савва Саввич не любил вовсе музыки и пения, литературу считал пустословием, науки — принадлежностью педантов, чтение — потерею времени; но чтобы не показаться отсталым от века и современности, он посещал прилежно Итальянскую Оперу и концерты, кричал громче других: «браво! C’est charmant!» и неистово апплодировал певцам, певицам и виртуозам, не чувствуя ровно никакого удовольствия; о литературе пускался, в случае необходимости, в толки и суждения, и произносил даже авторам, которых никогда не читал, приговоры, основываясь в точности на приговорах одного русского журнала, который Савва Саввич с некоторыми своими приятелями считал аристократическим, хотя это название к избранному Саввою Саввичем журналу так же пристало, как седло к корове. Этот журнал читал он ежемесячно и весьма исправно, морщась, зевая во весь рот, и ворча про-себя: «Чорт побери! Угораздило его этак разбухнуть! Изволь мучиться и читать такую громаду! Что бы писать пояснее и покороче, то есть, самую сущность и одно дело! Как бы не проклятая мода, не проклятое какое-то требование века, стал бы я читать всю эту дребедень!» Кроме журнала, Савва Саввич не читал решительно ничего, печатаемого по-русски, и был добросовестно уверен, что он следит по-пятам за движением всей русской литературы. Похвалили новую, глупую кни-

====page 56====

гу в журнале, и Савва Саввич ею восхищался и громогласно хвалил ее; разбранили в том же журнале умную, дельную, хорошую книгу, и Савва Саввич бранил ее на-пропалую и выходил из себя от негодования, и при этих обоих действиях никогда не показывал источника, откуда он почерпнул свой восторг или свое негодование, и говорил так решительно, как будто бы он сам все новые книги читал с начала до конца, как истинный любитель и глубокий знаток отечественной словесности. Этой же методы держался он и при своих суждениях о пении и музыки. Если единственный источник его образования, всего просвещения его, избранный им журнал, хвалил какого-нибудь козла за отличный, бархатный голос, за неподражаемую, мастерскую методу, то и Савва Саввич не осмелился бы не согласиться и не признать в пении козла отличного бархата и удивительной методы. Если тот же журнал о каком нибудь соловье, по выражению незабвенного нашего баснописца Крылова,

Уставясь в землю лбом,
«Изрядно,» говорит: «сказать не ложно,
Тебя без скуки слушать можно;
А жаль, что незнаком
Ты с нашим петухом:»

то и Савва Саввич повторяеть решительно, что соловью следует немножко поучиться у петуха, чтобы более навостриться.

Таким образом по части всех наук, художеств и отечественной словесности, Савва Саввич, благодаря избранному им журналу, был совершенно спокоен и очень доволен собою. Но политика? Заграничная политика? Ведь это тоже вещь современная, составляющая одно из самых существенных требований века, один из самых важных, животрепещущих вопросов и интересов. В избранном журнале, как на беду, неть о заграничной политике ни одной строчки. Скверно! Откуда же Савва Саввич может узнать что делается в политическом мире Европы и других странах света? Что ответит Савва Саввич в обществе, если какая нибудь дама, за ужином, за-

====page 57====

ведет грехом речь о политике и спросит его: восторжествовал ли такой-то иностранный министр над оппозициею, умер ли от тяжкой болезни, или жив по случаю ложного известия об его болезни, будет ли война между Европой и Африкой, или заключат они мир при посредстве Америки, поддерживаемой Австралиею и Азиею? действительно ли глуп непростительно такой-то член оппозиции, или чрезвычайно умен? Савва Саввич видел ясно, что для удовлетворения современным требованиям и дамским вопросам, чтения одного русского журнала недостаточно. Пожалуй, уморишь иностранного министра, который жив и здоров, или объявишь войну между государствами, которые и не думали ссориться. Это будет очень неловко и даже глупо! Что же тут делать! А кандитерския, кафе-рестораны-то на что? подумал Савва Саввич. Там иностранных газет и журналов вдоволь. Я понимаю отчасти по-французски и стану отныне ходить в кандитерския и кафе-рестораны, для усовершения себя во французском языке и для приобретения необходимых сведений по части современной политики. Начал Савва Саввич ходить в кондитерския и кафе-рестораны и читать французские газеты и журналы. Сегодня прочитает он министерскую газету, завтра оппозиционную, после-завтра заглянет в журнал какой нибудь третьей, особенной, партии. Он верил всему печатному, и оттого все эти газеты и журналы сбивали его совсем с толку. Чорт разберет что такое делается в Европе! думал про-себя Савва Саввич. Как бы не было иногда несносной необходимости толковать в обществах о политике, стал бы я заниматься всем этим вздором, всею этою заграничною путаницей! У меня нет ни в Европе, ни в Америке поместья, нет за границей родных и приятелей, так что мне за дело! Да Бог с ними, со всеми этими заморскими государствами! Ходи себе там все жители хоть ногами вверх, мне от этого ни прибыли ни убытка не будет. А нельзя, нельзя не читать иностранных газет! Тотчас стеганешь от века, и как заговорят на-беду в обществе о современных политических вопросах и процессах, то того и смотри, что разинешь рот, как дурак, и вертись, как

====page 58====

знаешь! Таковы были тайные размышления Саввы Саввича Шилобреева. В обществах же он прикидывался глубоким знатоком всего политического мира, и часто пускался в такие чудные рассказы и глубокомысленные рассуждения, что, Боже, упаси! При этом случае он не забывал, по моде, превозносить все заграничное и критиковать все отечественное, и вообразите! многие считали его очень умным, начитанным человеком, основательным знатоком отечественной словесности, просвещенным любителем художеств, глубоким, европейским политиком.

Савва Саввич не служил, не имел никакого недвижимого имения, не занимался никаким постоянным делом, а между тем он жил довольно роскошно, держал верховую лошадь, ездил на вороной паре в своем экипаже, часто угощал приятелей обедами и шампанским, садился играть по большой и вообще держал себя на ноге богача. Чем же он жил? Да Бог знает! Правда, что ему везло счастье в картах; но иногда он и проигрывал значительные суммы, и тотчас же расплачивался, нисколько не смутясь и не поморщась. Он не был ни чиновником, ни ученым, пи литератором, ни художником, ни помещиком, ни купцом, словом сказать, ничъм, не умел ничего порядком написать, ничего сделать путного, а между тем считался умным и дельным человеком и имел большой круг приятелей, пользовался связями и знакомством со многими знатными особами. Составится ли какая нибудь новая, золотопромышленная компания, смотришь: Савва Саввич в ней членом и главным распорядителем; учредится ли какое нибудь новое общество, на акциях, с паровою или какою нибудь другою машиною, вновь изобретенною, или вовсе без всякой машины, и тут непременно Савва Саввич; затеет ли кто нибудь в своем поместье развести огромное количество мериносов или хозяйство по новой, заграничной теории, или большой завод стеариновых свеч, по новому способу приготовляемых, Савва Саввич и тут действует, как участник и главный акционер, как опытный овцевод, как ученый агроном, как знаток химии;

====page====

начнется ли какая нибудь важная тяжба, и тут Савва Саввич приткнется к которой нибудь стороне, бегает по судебным местам и хлопочет словно поседелый в делах законоведец. Замечательно то, что Савва Саввич ни на котором поле всех этих разнообразных дел и предприятий не сеял из своего кармана ни одного гроша, никогда не терпел никакого убытка от неурожая, а к удачной жатве являлся из первых. Не редко при больших убытках своих компанионов Свква Саввич ничего не терял и даже что нибудь выигрывал; всего же чаще выигрывал он в карты, играя каждый вечер и часто ночь, то в клубе, то в гостях, то дома, с особами разного звания, возраста и пола. Нельзя сказать, чтобы он играл нечисто; напротив, игра его была приятна, благородна, даже грациозна: такого знатока и профессора всех возможных игр поискать! В особенности любил он сражаться на зеленом поле с молодыми, неопытными богачами, когда представлялся к тому случай. Многие из них порядочно поплатились за честь и удовольствие поиграть с Саввоий Саввичем; но не смотря на это, он был для них привлекателен, как свечка для мотыльков.

Юлий Петрович Вельмин, Малек-Адель, Леторьер и кавалер д’Арманталь Варвары Антоновны, был прекрасный молодой человек с некоторыми однако ж недостатками, свойственными молодости. Он одарен был основательным, самобытным, бойким умом, добрым, благородным сердцем. В Университете считался он одним из лучших студентов, и по окончании курса не переставал заниматься науками, полезным, основательным чтением, и расширять круг своих познаний. «Никто не выходил философом из школы; век живи, век учись!» говорил он, ссылаясь на пословицы. Отечественный язык знал он отлично и писал прекрасным, правильным слогом, знал хорошо два древние языка, один восточный, и четыре новейших; мастерски играл на фортепиано и на скрипке, приятно пел, ловко танцовал, в обществе был всегда весел, любезен, остроумен, без малейшей натяжки, благороден и скромен в обращении. Все к нему привязывались с перва-

====page 60====

го свидания. Мужчины говорили: «Умный, добрый малый!» дамы восклицали: «Прекрасный, милый молодой человек!» девицы ничего не говорили и не восклицали, но мучили его бесчеловечно, выбирая беспрестанно для фигур в мазурке и во всех танцах, пользующихся правом выборов. Счастливец был этот Юлий Петрович! Даже директор департамента, где Юлий Петрович служил, любил его, как родственника, поручал ему сам, мимо начальника отделения, разные, довольно важные дела, и каждый раз был весьма доволен скорою, успешною и удовлетворительною работою своего подчиненного. «Отличная голова! хороший чиновник! Из него будет прок! Он пойдет далеко!» Так часто говорил директор, отдавая поправленные им бумаги Юлия Петровича начальнику отделения, который с поклоном подтверждал всегда: «Истинно так, ваше превосходительство! Голова отличная! Будет прок, будет, ваше превосходительство!» А между тем начальник отделения думал про-себя: «Выскочка этакой! К директору подбился, и нашего брата, старого служаку, обходит! Как бы не директор, так я бы тебя поучил, повышлифовал бы, франтик ученый, молокосос!» Этот строгий начальник отделения был не кто иной, как Карп Карпович, отставной поклонник Варвары Антоновны. Впрочем он был не прав и напрасно сердился па Юлия Петровича. Тот не думал обходить его, строго соблюдал порядок службы, и всегда отдавал все должное своему начальнику отделения. Что ж ему было делать, если директор, без всякого его искания, поручал ему некоторые дела, непосредственно.

Мы описали достоинства Юлия Петровича; скажем теперь несколько слов об его недостатках. Он был тщеславен и горд, хотя и умел очень искусно прикрывать эти отталкивающие пороки. «Вед я необыкновенно умен и чрезвычайно мил и любезен! Это я по всему вижу! Все меня ценят и любят!» Так думал он часто сам про-себя. Нередко, одевшись, чтобы ехать на бал, подходил он к зеркалу, любовался наедине собою минуты с четыре, а иногда и с пять, приятно улы-

====page 61====

бался, повертывал голову, принимал разные другие грациозные, живописные положения, и думал: «Ведь хорош я собою, право хорош! Захоти я, так кому угодно могу вскружить голову, хоть бы самой гордой, самой неприступной красавице! Притом мое остроумие, моя чувствительность... ведь я в самом деле очень насмешлив и остроумен, и вместе очень чувствителен и добр! Это я знаю! А все ведь женщины это тотчас видят. У них на это какое-то чутье от природы, тонкое чутье, едва ли не лучше собачьего.»

В извинение Юлия Петровича можно сказать то, что все почти люди подвержены описанным выше недостаткам. Каждый считает себя любезным, остроумным и способным к тонкой насмешке; ибо и простаки самые тупоумные охотно любезничают, острят и насмехаются; каждый считает себя чувствительным и добрым, потому что, увлекаясь страстями, не видит зла, которое делает, и бесчувственность, эгоистическую холодность сердца, почитает твердостью характера; каждый ценит свой ум вдвое, втрое, а иногда вчетверо, и даже более, против настоящей его цены; это происходит от общего всем людям несовершенства, ограниченности и слабости ума. Делая величайшую даже глупость, ум бывает всегда уверен, что действует очень умно, тонко и дальновидно. Самый слабый умишка никогда не видит своей слабости, и с наслаждением, с уверенностью, чувствует собственное свое достоинство; даже можно сказать, что чем слабее ум, тем он более доволен собою. С сотворения мира никто из людей искренно не сказал и не написал: «Я глуп!» Это восклицают только в шутку или для антитезы, подразумевая совсем противное. Говорят и пишут очень часто, каждый день: «Я был глуп! Ты глуп! Он глуп!» но это большая разница! Мудрец Сократ, правда, сказал: «Знаю, что я ничего не знаю!» В переводе это значит: «Я глуп!» Но что хотел выразить этим Сократ? Он хотел сказать великую, необыкновенную, умную истину, хотел открыть человечеству, что высшая степень мудрости и ума человеческого, конец его работ и крайних усилий, состоит в сознании своего неведения.

====page 62====

Стало быть, Сократ, говоря по-видимому: «Я глуп!» говорил в сущности: «Я достиг последней степени мудрости, я так ѵмен, как никто из вас.»

И так, ни Юлий Петрович, и никто из нас не виноват в излишней, несправедливой, преувеличенной оценке своего ума. Это слабость общая! Ума полного, настоящего, непогрешительного, нет на земле. Умен тот, кто глуп поменее других; но в этой истине никто не сознавался и не сознается. Давно писали, давно все знают, что на свете дураков и глупцов гораздо более, чем умных людей. Дураков не сеют, а сами родятся, говорит русская пословица. Но соберите всех жителей земного шара на огромную какую-нибудь площадь, нарочно для этого устроенную, и спросите их: «Не правда ли, что много на свет глупцов?»

— Много, очень много! Бездна! — закричат миллионы. Крикните после этого: «Глупцы, выступите вперед!» Вы думаете выступит кто-нибудь? Нет, извините! Ни один не выступит! Это верно и несомненно, как дважды два четыре. Каждый, взглянув, по обе стороны, на своих соседей, скажет: «Что ж ты стоишь? Да и вон они-то что стоят?» А скомандуйте так: «Умные, вперед! Глупые стой в задней шеренге!» Все двинутся вперед, без исключения, расталкивая друг друга и восклицая: «А ты куда лезешь? Стоял бы себе! Не тебя зовут! Да посмотрите, пожалуйста! И они-то даже продираются вперед! Смешно, очень смешно!»

Еще были два недостатка ве Юлие Петровиче. Он был очень вспыльчив, хотя и умел мастерски владеть собою. За-то уж если он давал себе изредка волю и сбрасывал узду рассудка, то не помнил хорошенько сам, что и говорил и делал. Что твой бешеный конь! Только сторонись: рад хоть на забор наскакать. Эти случаи бывали впрочем очень редки. Другой недостаток Юлия Петровича состоял в том, что он, имея доброе, расположенное к дружбе и любви сердце, слишком скоро и необдуманно сближался с людьми, не подумав и не разобрав хорошенько, с кем он сближается и дружится, и не будет ли из этого неприятных для него последствий.

====page 63====

От этого круг его друзей и приятелей был весьма разнообразен, и представлял много резких противоположностей в характерах, мнениях, правилах жизни и нравственности. Такое необдуманное, неразборчивое сближение с людьми имело следствием то, что некоторые приятели часто увлекали Юлия Петровича к таким поступкам, на которые он без приятельских убеждений или поощрительных насмешек никак бы не решился; что иногда он из снисхождения, или для избежания скучного и бесплодного спора, соглашался с неосновательными, ложными и даже вредными мнениями; что иногда он, не смотря на возвышенное, религиозное направление своей неиспорченной души, на свой основательный ум, за-компанию кощунствовал и либеральничал, увлекаясь мелочною суетностью, хвастовством и желанием выказать гибкость и остроту своего ума. Что делать! За-компанию Жид удавился, говорит пословица. Вот что значит влияние компании!

Пока мы описывали характеры господ Трабуко, Кедера, Шилобреева и Вельмина, Лука Лукич, Сельдев, Бабочкин и Карп Карпович успели сыграть партию в вист, Вельмин успел познакомиться и сблизиться с Шилобреевым, Трабуко и Кедера, а Варвара Антоновна не успела еще устроить в столовой великолепный ужин. Под её надзором слуги и служанки расставляли вазы с цветами, зажигали на столе и на стенах свечи, на особом столике живописно располагали закуску, и делали все другие, нужные распоряжения. Брюквин, рассчитавшись с двумя своими приятелями и Карпом Карповичем, потому что он один проиграл, окинул глазами комнату и, не видя Варвары Антоновны, подошел к Софье, сел подле неё и начал с нею разговаривать. Как образованный, умный человек, он в минуту заинтересовал своим разговором Софью, которая, в уверенности, что Варвара Антоновна не станет ревновать к ней старика Брюквина, поддержала разговор, как нельзя лучше. Лука Лукич был восхищен её умом. Оба разговаривали весело, остро, непринужденно, с сердечным увлечением, как близкие родные, давно полюбившие друга. Бабочкин с чопорною любезностью времен Людовика XV увивался око-

====page 64====

ло подруг Софьи. Сельдев сидел еще за карточным столом, чертя на сукне мелом какую-то необыкновенную птицу, поглядывал из-подлобья на Брюквина и Бабочкина, хмурился и мысленно ворчал: «Видишь, туда же любезничают! куры строят! Не под лета, господа! не под лета!»

— Не знаете ли вы, что это за седой любезник? спросил вполголоса Вельмин Шилобреева.

— Который?

— Вот что разговаривает с Софьей Юрьевной?

— Это Лука Лукич Брюквин.

— Кто он?

— Дворянин.

— По какому случаю он здесь? Уж не для него ли Варвара Антоновна приготовила ужин?

— Кажется, для него.

— Что ж это значит?

— Не знаю.

— А! Я немножко догадываюсь. Богат он?

— Говорят, что довольно богат; а впрочем неизвестно.

Вельмин догадался, что Варвара Антоновна прочит себе Луку Лукича в мужья, и очень этому обрадовался. Наверное, думал он, после её свадьбы Софья переменит свое холодное обращение со мною. Я уверен, и вижу, что она меня любит; но скрывает это, не желая огорчать своей тетки, которой я имею счастие очень нравиться. Я понимаю, давно понимаю положение бедняжки Софьи.

С этими размышлениями подошел он поближе к тому месту, где сидели рядом и разговаривали Лука Лукич и Софья. И вот что он услышал:

— Я был во всех частях света, Софья Юрьевна, но, право, такой милой и умной, как вы, еще нигде не встречал.

— Вы, кажется, хотите, Лука Лукич, вооружить против меня все части света?

— Ни мало! Все части света засвидетельствуют вам, что я никогда не лгал.

— Вы ссылаетесь на таких свидетелей, которые никак

====page 65====

не могут обличить вас в неправде. До Азии далеко, до Америки и Африки еще дальше, а об Австралии и говорить нечего. Европа вам и мне с родни, стало быть она, по закону, не может быть в нашем деле свидетельницей.

— Так вы думаете, что я говорю вам не от сердца, одни пустые комплименты?

— Я ничего не думаю. Грибоедов очень справедливо сказал в своей комедии:

В мои лета не должно сметь
Свое суждение иметь.

— Да ведь это сказал ничтожный Молчалин, а вы разве похожи на Молчалина?

— Я похожа сама на себя.

— Это аксиома! Я совершенно согласен! Вы подтверждаете мои слова, что во всех частях света нет ни одной похожей на вас.

— Неужели вы думаете, что комплиментам кто нибудь верит?

— Думаю, что все почти верят, потому что это очень приятно. Но дело в том, что я не грешен в комплиментах, и вы напрасно меня в них обвиняете.

— Покайтесь откровенно, Лука Лукич!

— Нет, не могу, по чистой совести, в них покаяться. Да позвольте вас спросить: отчего вы так вооружены против комплиментов? Это вещь самая невинная. Что худого в комплиментах?

— А что в них хорошего?

— Хорошего? Очень много! Что невинно и приятно, то хорошо: комплименты невинны и приятны, следовательно, они хороши; а что хорошо, то не может быть никак худо. Что вы на это скажете, Софья Юрьевна?

— Комплименты только по наружному виду хороши. Они очень похожи на драгоценные сосуды и чаши, которые подносят на театре героям и героиням. С виду — чистое золото, а в существе — дерево или картон, обклеен-

====page 66====

ные золотою бумагой. Вы что на это скажете, Лука Лукич?

— Я?... Я скажу, что вы меня совсем сбили с поля, и что я за это еще более люблю вас.

«Каков!» подумал Вельмин, вспыхнув от досады и ревности. «Кто бы мог вообразить, чтобы такой старичишка осмелился любезничать и волочиться. Я с ним разделаюсь!»

В это время отворилась дверь столовой, и оттуда хлынул потоком в залу яркий блеск от множества зажженных свеч. В этой струе блеска выплыла величаво из столовой Варвара Антоновна, подошла к Брюквину и пригласила его ужинать. Она хотела предложить ему руку, чтобы составить первую пару при шествии к столу, но Лука Лукич, поклонясь, встал, взял под руку Софью, подле которой сидел, и повел ее в столовую. К Варваре Антоновне, оставшейся неожиданно без кавалера, подошли вдруг трое, а именно: Вельмин, Карп Карпович и Бабочкин. Кому из них подать руку? Вельмину — неловко: пожалуй, покажется странно! Карпу Карповичу — также неловко: он только сегодня отставлен из обожателей. Варвара Антоновна, после мгновенного замешательства, предпочла Бабочкина и пошла с ним к ужину. Вельмин, вместо дамы, повел в столовую под руку своего начальника отделения, Карпа Карповича. Другие пары устроились как пришлось. Нахмуренный Сельдев шел один, вслед за всеми парами.

Бабочкин, за предпочтение, оказанное ему хозяйкою, счел необходимым сказать ей какой нибудь комплимент. Немножко подумав, он нагнул к ней свою голову сь приятною улыбкою и вполголоса произнес:

— Знаете ли, Варвара Антоновна, что я имею право считать себя Марсом?

— Марсом!

— Да-с.

— Почему же это?

— Потому, что Венера оказала мне лестное внимание и предпочтение. С этим словом посадил он свою Венеру на первое

====page 67====

место за ужином и сел подле неё. Карп Карпович потрафил сесть по другую сторону Варвары Антоновны. Брюквин посадил рядом с собою Софью. Вельмин сел прямо против Софьи, для наблюдений. Прочие расселись, как попало.

К концу ужина, отличные вина и несколько бокалов шампанского, выпитых по предложению Варвары Антоновны за счастливое возвращение, за здоровье и за счастие почтенного, старшего родственника, Луки Лукича, придали необыкновенный полет воображению и красноречию всех гостей.

— Да, да! говорил подгулявший Бабочкин Варваре Антоновне, с восторгом. Я этого ужина никогда не забуду! С этого дня и буду вас, с позволения вашего, называть не иначе, как Венерой Антоновной! Да, да! Венерой Антоновной!

— Да перестаньте, Марс Фомич!

— Ваша жестокая записка, сказал в это время Карп Карпович нежным голосом на ухо Варваре Антоновне, совсем меня сразила! Чем я провинился перед вами? чем заслужил...

— Да перестаньте, Карп Карпович!

— Ваши нахмуренные брови, Венера Антоновна, наводят страх на самого Марса и повергают его в отчаяние! сказал Бабочкин.

— И меня также! примолвил Карп Карпович, со вздохом.

— Господа! вы и меня приведете в отчаяние, сказала вполголоса Варвара Антоновна. Переменим разговор.

— Переменим, сделайте милость, переменим! воскликнул Бабочкин. Я готов разговаривать о чем угодно, лишь бы это было вам приятно. Ах как я несчастлив, что невольно нанес вам неудовольствие!

— Я молчу, Варвара Антоновна, ибо вижу, что разговор вам неприятен, сказал Карп Карпович, со вздохом.

— Да перестаньте, господа! сказала Варвара Антоновна. Мне очень приятно с вами беседовать, но я бы хотела сде-

====page 68====

лать разговор общим, хотела бы, чтобы и почтенный Лука Лукич принял в нем участие.

— Да помилуйте, Варвара Антоновна! возразил Бабочкин. Вы видите, что Лука Лукич с самого начала ужина до настоящей минуты, или лучше сказать, до этого прелестного пирожного, которое мне теперь подают, беседует с нашей прекрасной племянницей, и очень этим, сколько вижу, доволен. Что ж об нем вам так заботиться и беспокоиться? Впрочем, если вам только это угодно и приятно, я сейчас же его вмешаю в общий разговор. Лука Лукич!

— Что угодно? сказал Брюквин, обратив лице к Бабочкину.

— Почтенная наша хозяйка желает что-то сказать вам.

— Виноват, Варвара Антоновна! воскликнул Брюквин. Я вас слушаю.

Но слушать было нечего потому, что Подберезина ни слова не сказала и очень смутилась, благодаря ловкости и услужливости Фомы Фомича. Тот заметил это и, желая поправить дело, воспользовался первою, блеснувшею в голове его мыслию.

— Варвара Антоновна, сказал он: желает знать, Лука Лукич, были ли вы на Крестовском острове и как вам он нравится?

— На Крестовском? Нет еще, я еще так недавно приехал в Петербург и не бывал еще на Крестовском. До отъезда моего из Петербурга, гулял я там несколько раз, когда был молод. А вам нравится Крестовский остров, Варвара Антоновна?

— Да-с, мне очень нравится! отвечала по неволе Подберезина, чтобы только что-нибудь отвечать. Очень приятное гулянье!

— Я тоже самое нахожу, примолвил Карп Карпович и понюхал табаку.

— А вы что скажете, Клим Климович? спросил Сельдева Бабочкин, очень довольный своею находчивостию и удачным приступом к общему разговору.

====page 69====

— Я скажу, что по воскресеньям на Крестовском гуляют Немцы и курят табак, а по будням, не знаю что там делается.

— Вы, я вижу, вооружены против Крестовского? сказал Бабочкин.

— Для чего мне вооружаться! возразил Сельдев. Я не намерен вести войны ни против Крестовского, ни за Крестовский, ни даже на крестовском. Пусть там дерется и воюет, кто хочет.

Этот резкий ответ воркотуна Сельдева перерезал нить общего разговора, так удачно заведенного Бабочкиным. Все замолчали, и перед самым концем ужина началась следующая, немая драма.

Бабочкин думал: нет! не клеится общий разговор, а это жаль. Мне бы очень хотелось угодить Варваре Антоновне. Премилая дама!

Сельдев думал: сегодня Фома подгулял и все говорит глупости.

Лука Лукич думал: какая милая девушка эта Софья! Узнаю ее покороче и сделаю что нибудь такое, чего она никак не воображает.

Софья думала: какой умный и приятный старик, этот Брюквин. Как жаль, что он старик! Юлий Петрович, кажется, бесится, что я так много с Брюквиным разговаривала.

Юлий Петрович думал: ах ты волокита седой! Вздумал увиваться около Софьи! Постой, любезный! Я с тобой разделаюсь и отобью у тебя охоту волочиться в твои лета.

Карп Карпович думал: я сегодня, сверх чаяния, очень хорошо поужинал! Славная бабенка — Варвара Антоновна! Хоть на меня и дуется, да это еще ничего покамест, как вижу. Авось! Я еще не теряю надежды.

Варвара Антоновна думала: бросила я даром ужин! Лука Лукич не показал никакого особого внимания ко мне. Стало быть, мои надежды и планы — одна мечта. Но он очень много болтал с Софьей. Очевидно, что она ему понравилась. А что ж! Женю его на Софье! По крайней

====page 70====

мере у меня будет племянница миллионерка. При случае она меня поддержит. Быть так! Славная мысль!

Шилобреев, Кедера и Трабуко думали: как бы нам подбиться в родственную любовь этого старого богача. Да в самом ли дел он миллионер? Это надобно исследовать, чтобы не хлопотать по-пустому.

В следствие этого размышления они на другой день, все трое, по предварительному условию, приняли необыкновенную меру для точных справок о богатстве Брюквина, о чем расскажется в последующей главе.


.продолжения не было опубл.]</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
