<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="mech_i_brilliantovaya_luna_ili_inkermanskoe_podzemele_1854">Бриллиантовая луна, или Инкерманское подземелье. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Из последних времен владения генуэзцев в Таврии: рассказ балаклавского отставного школьного сторожа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Илья</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Меч</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Николаевич И.</name>
      </author>
      <title type="main">Бриллиантовая луна, или Инкерманское подземелье</title>
        <title type="sub">Из последних времен владения генуэзцев в Таврии: рассказ балаклавского отставного школьного сторожа</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1854" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1854">1854</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

МОСКВА.
1854.


БРИЛІАНТОВАЯ ЛУНА,
или
ИНКЕРМАНСКОЕ ПОДЗЕМЕЛЬЕ.


БРИЛІАНТОВАЯ ЛУНА,
или
ИНКЕРМАНСКОЕ ПОДЗЕМЕЛЬЕ.


ИЗ ПОСЛЪДНИХ ВРЕМЕН ВЛАДЪНІЯ ГЕНУЕЗЦЕВ В ТАВРИИ.

РАССКАЗЬ BAЛAKЛABCKAГO ОТСТАВНОГО ШКОЛЬНОГО СТОРОЖА.

Соч. И. Николаевича.


ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

MOCКBA.
B Типографии М. Смирновой.
1854.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы, по отпечатании, представлено было 
в Цензурный Комитет узаконенное число экземпляров. 
Москва. Сентября 15 дня, 1853 года.
Ценсор М. Похвиснев. 

156113-14

====page 5====

ГЛАВА I

ЧЕРНЫЙ ПЛАЩ.

Сколько столетий канули в вечность с тех пор, как первобытные племена населили различные страны света! Сколько переворотов случилось с ними до тех пор, как человеческому познанию сделалось доступным малейшее над ними исследование! Одни сказки не могуть иметь границ; для истории 

====page 6====

есть предел, далее которого переступить ей не возможно... 
Обратимся к истории Таврии, этого прекрасного полуострова.
Еще за 2000 леть или почти за 20 веков до Р. Х. в нем обитали Тавры, сохранившие имя Таврическому полуострову. Там существовал народ воинственный, судьбою своей тесно связанный с дикими СкиӨaми и Аорпатами (*). После того Греки и Римляне составили эпоху владычества своего в Таврии. В ней появились и Славяне — засияла истинная вера наша и просветила Россию: вспомним В. К. Владимира. Назовем Гуннов и перейдем потом к Генуезцам современникам Монголов или Татар. 

(*) Амазонками. 

====page 7====

 Так две противодействующия силы находятся в одном теле, так две различные стихии существуют вместе для того, чтобы произвести полезный переворот в последствии: вокруг заглохших кратеров процветают поля и жатвы, и берега морей окаймлены огнем ниспровергнутыми скалами. 
Явление Генуезцев и Татар в одно время в Крыму, необходимо должно было сделать переворот — и как мы видим — он совершился. 
Образованный ум вытеснил невежество, торговля открыла путь страстям или приобретениям. Тогда Турки, покровительством которых пользовались Крымские Taтары, видя, что Генуезцы начинають делать подрыв торговле Цареградской, уничтожили их влияние 

====page 8====

на Таврию, нисколько тем не сохранив могущества страны, управляемой беспокойными Ханами. Скоро Крым соделался интригой Королей Польских, думал бороться с Великаном Севера и навсегда подпал его власти. 
Это было в половине XV-го столетия, когда гавань Каффы (*) кипела народом и на башнях Генуезской крепости развевались разноцветные флаги. Купцы занимались разгрузкою судов, перевозили тюки в прибрежные магазины и считали барыши свои. Некоторые посматривали на южную сторону укреплений и удивлялись, что она до сих пор не приняла той правильности в постройке, какой отличалис другие части. 

(*) Өеодосии. 

====page 9====

— Мы живем истинно на распашку, сказал один Генуезец другому, в то время, как несколько Татар остановились против недокончанной стены. Кажется, не худо бы позаботиться префекту, и пора бы замазать эти щели, в которые к нам заносит Татарскую пыль. 
— Что нужды, сказал другой, если эта пыль плодоносна, особливо для корней нашей торговли, которые с тех пор как Годефридь Зоаглио (*) вспахал Татарскую почву, все глубже и глубже входят в нее. Ты увидишь, Корнаро, что со временем мы общипем мусульманския бороды. 
— И сделаем из них бунчуки, 

(*) Он был спасителем Каффы, победив Татар в 1395 году. 

====page 10====

или пошлемь, в подарок Венециянскому Дожу с надписью: из Цембало (*), добавил первый. 
— Венециянам! да, Генуя для них как бельмо на глазу, но ты увидишь, что им будет не в силу тянуться с нами! Пусть их возятся с Индией, для нас достаточно Персидского и Бухарского золота. Не будь я консул Бассано, если не приведу в исполнение моих планов. Ты слышал, что префект Мамай, этот полу-жид, полу-татарин находится при последнем издыхании. 
- Мне кажется и новый префект не велит починить стены, сказал Корнаро, не сводя глаз с укреплений. 

 (*) Балаккава. (Палакион), 

====page 11====

— Ты все свое. Не ужели ты и в самом деле боишься Татар! Ну, помилуй, что может сделать эта необузданная орда над нашим стройным, образованным войском? К тому же, в стенах нашего нового Царьграда (*) есть такой залог, которого вероятно не захотят они лишиться чрез свою безразсудность. 
— Знаю, ты говоришь о молодом тигренке, у которого еще не отросли когти для того, чтобы изломать ему клетку. 
— Тише, любезный, ты заговоришь другое, если узнаешь в чем дело. Связи, одни связи могут улучшать обстоятельства. 
Бассано! ты сказал, что наш префект находится при смерти.
 
(*) Такь Генуезцы называли Каффу. 

====page 12====

— Да, если не умер; а что он очень болен, то я давно знаю и даже подписываю за него некоторые бумаги, вместе с Петрокосом. 
При этом имяни Корнаро засмеялся. — Видно такой век, что нельзя обойтись без помощника, сказал он. 
— Петрокос человек дельный и сильный при Диване, его уважает и старый Хаджи. 
— Он не без веса и при доме префекта; к тому же Петрокос, как человек ученый, был полезен и сыну Мамая, этому тучному Сейтаку — он образовал его по-Гречески. 
Сейтак знает языки и при его богатстве вероятно заступить место отца. 

====page 13====

— Когда еще это сбудется, старое дерево долго скрипит! 
Так разговаривали двое Генуезских негоциянтов, из которых Бассано исполнял должность консула, а Корнаро принадлежал к одному богатейшему торговому дому и происходил из благородной Генуезской фамилии. У обоих разговаривающих из под плащей виднелись шпаги, а у Бассано развевались на пуховой шляпе три страусовых разноцветных пера — как знак достоинства. Те, которые проходили мимо их, с почтительностию кланялись, даже и Татары прикладывали руку ко лбу. 
Бассано пристально смотрел в толпы пестреющего народа, и казалось взорами своими искал кого-то. По лицу его можно было заметить,  

====page 14====

что он горел нетерпением, и не видя ожидаемого предмета, своею тростью чертил на земле какие-то фигуры. 
Корнаро не хотел выводить из размышлений своего товарища и посматривал на конец его палки, которым тот чертил, какой-то полукруг на подобие луны.
Между тем консул Бассано приподнял голову и сделал несколько шагов вперед. 
— Я давно уже дожидаю тебя, сказал он подходящему человеку, пожилых лет и довольно малого роста, с горбом за плечами. Ну, что? кажется проходит срок? 
Горбатый человечик пожал плечами, поклонясь в пояс Бассано и подвинув на затылок красную свою ермолку. В тоже самое вре- 

====page 15====

мя он начал с недоверчивостию озираться вокруг себя. 
Корнaро заметил это и, не желая присутствием своим в чем либо помешать товарищу, взял его за руку и, простясь с ним, направил шаги к кофейне золотого быка, носившей от того название Боспорской. 
По удалении его, горбатый подошел ближе и с радостной улыбкой протянул к нему руку.
Надо сказать, что горбатый назывался Саммель и был родом Караит или Караим, из племени тех жидов, которые поселились в Крыму, и учение которых имеет большую разницу с Евреями, переселившимися в другие части Европы. 
— Милостивейший консул Бассано! начал Саммель, с тех пор 

====page 16====

как усилилась болезнь нашего префекта, партия Эминека начала рассылать своих агентов; не мудрено, что они успеют и в Генуе и в Диване, по этому не мешало бы вам несколько остановиться в действиях. 
Чтобы упрочить и возвеличить наше могущество, я не отступлю от своих намерений и, какими бы то ни было путями, достигну цели. Я разговаривал перед тем с Корнаро. Он был прав в своих опасениях, но только я не хотел с ним согласиться. Эта стена непременно должна быть исправлена, иначе все признаки последнего набега Крымских татар, будут служить воспоминанием их успеха и грабежи могут повториться, не смотря что в наших стенах заклю- 

====page 17====

чен знаменитый пленник, сын хана, Менгли-Гирей. 
— При благоприятных обстоятельствах и он будет ҳаном, если не помешают братья. 
Лучше скажи, если захотят Генуезцы. Оно бы кстати было: Менгли-Гирей воспитан по-Европейски (*) — это не Чингис Хан. При нем я уверен, еще более процветет наша торговля. Ты знаешь какую дружбу он питает к Генуезцам!... 
— О, я хорошо знаю, что и милостивейший Бассано пользуется ею. 
— И в этом случае я не согласен с благородным Корнаро, который сказал, что у молодого тиг-

 (*) См. 2 т. Истор. Сестренцевича стр. 204.

====page 18====

ренка не отросли еще когти; еслиб ты видел обхождение Менгли-Гирея! Не смотря на суровый взгляд, какая-то кротость пробивается на лице его, что за улыбка!...
Саммель не отвечал ни слова. 
— Антония! Антония! продолжал Бассано, ты сама не знаешь готовящагося тебе счастия! Да это вздор, чтобы она не послушалась своего родителя. Скажи мне, Саммель, от чего так долго нет моей посылки из Генуи? Я боюсь, чтобы не пропали брилианты! они самого высокого достоинства... 
Об этом прошу не беспокоиться. Они посланы с верным человеком и к такому мастеру, лучше которого нет в целой Генуи, я лично доставлю их Гирею. 
— Мне кажется и лучшей диадемы 

====page 19====

выдумать нельзя. Брилиантовая луна! А! как тебе нравится? 
Жид опять не ответил ни слова. 
— Эту диадему заказывает — Менгли-Гирей! 
Жид довольно значительно взглянул на Бассано. 
— Ясно ли тебе то внимание, какое наш высокий пленник оказывает моей дочери?
— Дай вам Бог! сказал Саммель, лишь бы не стали раскаяваться в последствии. Будущее закрыто от человека. 
— Покамест процветает наша торговля и Царь-град принадлежит Грекам, да есть надежда, что он и всегда будет принадлежать им; особливо храбрые Генуезцы не допустят его до падения и защитят 

====page 20====

императора (*); я в этом уверен совершенно. Тогда мы посмотрим, что сделают братья Менгли-Гирея, что сделает партия Эминека! Разве сильны теперь голоса Татар, когда сами ханы ищут помощи Генуезцев! 
Саммель приложил руку к глазам и начал в это время наблюдать за ходом отдаленных кораблей. 
— Посмотрите-ка, высокопочтенный господин Бассано, этот корабль прямо идет сюда, видите как народе бросился к гавани. Теперь почти весь берег усеян 

(*) История упоминает о храбром предводителе Генуезцев Иустиниане, который оказал всевозможные усилия к спасению Греческой монархии. 

====page 21====

любопытными, всякий ждет интересных новостей из Царь-града. 
— Ах, брилиантовая луна, брилиантовая луна! повторял Бассано, если бы ты приплыла во время! с каким непритворным желанием объявил мне Менгли-Гирей, что делает подарок моей дочери. Знаю, что ласковое обхождениe хана со мной не нравится многим, и что есть между Генуезцами завистливые души, да я не боюсь их, у меня есть друзья, есть сокровища. 
Увлеченный своею знатностию, гордый Бассано не заметил, что позади его раза два прошел неизвестный человек, закутанный в черный плащ. При последних словах Бассано, неизвестный уже поднимался по мраморным ступеням, ведущим от пристани к улицам 

====page 22====

города. Тогда Саммель сказал: Вы, господин Бассано, не заметили этого человека в черном плаще? 
— А что такое?
— Он проходил близко позади вас и чуть ли не слыхал сказанных вами слов. 
Быть не может, произнес довольно гордо Бассано, я не кричу на все площади Каффы и если разговорился с тобой, то знаю, какую ты мне можешь оказать услугу. 
— Что будете приказывать. Служба моя кажется испытана. 
— И ты был всегда награжден щедро. Так, слушай! При этом слове Бассано ушел с жидом за колонны древнего греческого храма, посвященного Церере и долго с ним говорил шепотом. 
— Ты мне достанешь, непременно 

====page 23====

достанешь, Саммель, сказал он, показываясь с жидом из-за развалин, я уже давно об этом просил тебя. Но как из ратуши и других мест начали стекаться члены и советники, то Бассано переменил разговор и подозвав к себе одного из чиновников, приказал осведомиться о прибывшем корабле и о привезенных известияхь.
В это время корабль уже остановился на якоре и шкипер на шлюпке съезжал на берег, имея в руке черный платок и держа его над головой. 
Тогда невольный ужас пробежал по всем, кто только мог заметить шкипера. Тишина воцарилась в воздухе. Наконец горестная весть о падении Царьграда пронеслась от од- 

====page 24====

ного к другому. Вопли и стоны сменили царствовавшую тишину. Греки, Генуезцы ломали руки с отчаяния. 
— Знаю, уже все знаю, говорил гордый консул Бассано посланному чиновнику — он пал! 
— Султан Магомет II-й взял город приступом. 
— А Император? 
— Он убит. 
— Все ќончено! произнес Бассано и разодрал полу верхнего своего платья. В безмолвии он отправился в свой дом, оставив на берегу изумленного Саммеля. 
Покамест вопли и шум разлетались по улицам Каффы, жид следил за удаляющимся консулом и не мог надивиться своему пророчеству. 

====page 25====

— Да, сказал онь, и для меня теперь все кончено! 
— Вздор, раздалось подле него, теперь только начинается для тебя и для Бассано. 
Саммель оглянулся и увидель, что черный плащ быстро промелькнул мимо него. 

====page 26====

ГЛАВА II.

НА КЛАДБИЩе.

Кофейня золотого быка находилась не в дальнем расстоянии от пристани. Она была обыкновенным местомь свидания негоциантов и шкиперов; туда сходились они в свободное время поговорить о торговых делах, также проводить время за бутылкой кипрского вина. Громкий разговор слышан был на у- 

====page 27====

лицу в то время, когда Корнаро вопел на крыльцо кофейного дома. За длинным столом сидели шкипера, а на разостланном ковре пускали дым из длинных чубуков кальяна двое татар мурз, потому что, судя по собольим опушкам их халатов и по парчевым қамзолам или нагрудникам, можно было догадаться, что они принадлежали к высшему сословию. Поодаль за ними, сложив на груди руки и облокотясь о резной деревянной столб, стоял баранчук или мальчик прислужник, которого все внимание было обращено на куряцих. 
Корнаро окинул взглядом все общество и, поместясь за маленьким столиком, спросил чашку кофе. 
В это время из темного угла 

====page 28====

общей залы поднялась длинная фигура, закутанная в черный плащ, в нахлобученной на глаза шляпе с широкими полями, и поровнявшись с Корнаро, гробовым голосом, сказала: я ожидаю тебя, Корнаро, на кладбище сего дня в 9 часов вечера. 
Корнаро не успел взглянуть на высокого мужчину в черном плаще, как уже он вышел из кофейни. 
— Что за свидание на кладбище? подумал Корнаро, это отзывается какой-то таинственностию, посмотирим... 
— Скажите, господин, кажется консул стоял с вами на набережной? спросил один негоциант Корнаро. 
— Консул Бассано? Да. 

====page 29====

— Говорят у него затевается свадьба. 
— Чего доброго, подхватил другой, и сам сделается ханом. 
При последнем слове Татары подняли вверх головы и посмотрели на разговаривающих. 
— Нет другого хана, кроме великого Хаджи-Гирея, сказал тот, который был старше летами, между тем как другой улыбнулся и выпустил клубок дыма. 
— Об этом никто не спорит, произнес Кopнaрo по-татарски и потом начал разговор с Генуезцами на италиянском наречии. 
— Мне хорошо знаком консул Бассано, сказал он, а трудно узнать все его поступки; следя за ходом теперешних произсшествий, мне кажется, он не щадит 

====page 30====

ничего для пользы нашей. Правда, что он несколько горд и самолюбив; но можно быть уверену, что он не употребит во зло доверенности правительства. 
— Посмотрим, что будет с ним по смерти Мамая. 
Татары стали прислушиваться к словам. 
— Если он поддержит партию Еминека, тогда его можно назвать изменником Генуи, сказал один негоциант. 
— Этaгo oн никогда не сделает, даже и тогда, когда вступит в родство с Менгли-Гиреем. 
— Говорят он не на шутку влюблен в Антонию и реr Bacco заказывает для ней богатые подарки в Генуе. 
— А мы так совсем другое слы- 

====page 31====

шали, сказали некоторые из негоциантовь; что Антония более расположена к Симеону Формарио, этому бесстрашному нобиле, в этом трудно будет противоречить, потому, что мы даже видели, как Формаpиo прогуливался с Антонией и как они страстно смотрели друг на друга. 
— Формарио, Формарио, где он? Нет ли его здесь? спросил старый татарин. 
— Его теперь не так-то легко увидеть, и удивительно, что вы его встретили. 
— Еще удивительнее что узнали; с тех пор как не полюбили его татары, он имеет причину не показываться ве обществах. 
Эти слова были прерваны некоторыми вбежавшими в кофейню с криками: новости, страшные ново- 

====page 32====

сти! Царь-град взяли Турки! Что станется с Христианами! с Генуей! 
Ужас изобразился на всех лицах. 
Хорошо, что у Генуи туго набитый кошелек секинoв, будет чем выкупиться, сказали Татары, и как разговор между Генуезцами по случаю неприятного известия начал принимать оборот, который не мог нравиться Мусульманам, то они поднялись с своих мест и, выходя из комнаты довольно дерзко сказали: Приходит время, что надо кланяться Татарам. 
Генуезцы, а особливо бывшие тут Греки, задрожали от гнева. В след за уходящими Татарами посыпалась брань, некоторые выбежали на улицу и бросили в них каменьями. Татары с криком побежали на площадь, требуя защиты. 

====page 33====

B это время консул Бассано, поникнув головой, возвращался с пристани. Неожиданный шум привлек его внимание и он удвоил шаги. Татары, увидав синьора Бассано, бросились к нему, объясняя, что ищут покровительства от буйных Генуезцев. Консул подозвал нескольких солдат и приказал разгонять народ. Это сочтено было изменой, толпы подступали с угрозой и требовали, чтобы наказали дерзких Татар. Бассано был в затруднительном обстоятельстве; по настойчивости прибывших судей и советника, он должен был решиться арестовать татарских мурз. Те ни сколько не противясь пошли за солдатами в ратушу.
Бассано, не будучи доволен вынужденным распоряжением своим, 

====page 34====

очень холодно обратился к одному из судей и сказал: уведомьте об этом произсшествии старого префекта Мамая, полицейския распоряжения зависят от него и если он не в состоянии управлять, то мы начнем новые выборы. 
— Я полагаю, Татар надо допросить, сказал советник. 
Бассано махнул рукой и в сопровождении двух мечников, отправился к себе в дом, куда он достиг без всякого особенного приключения. 
Между тем послали в дом Мамая. Сейтак, сын его, со слезами на глазах встретил посланных. — Отец мой умер, сказал он, пусть распоряжается консул. 
Новое затруднение, новые хлопоты явились между правителями Каффы. 

====page 35====

Ратуша наполнилась негоциантами, требовавшими скорейшего избрания префекта. 
А как в этот сан по существующему постановлению облекался природный житель страны, то не мало было разногласия между судьями и другими важнейшими Генуезцами. Одни называли Сейтака, другие Мусу-Ширина, но последнего не было в Каффе, а первый должен был заняться похоронами отца. 
B Крыму еще существовала партия Еминека, к ней принадлежали почти все знатные Татары, но она не имела голосов между Генуезцами, которые знали, что дом Еминека издавна был предан ханам, и ненавидел Христиан до изуверства. От такого правителя не возможно было надеяться тех выгод, 

====page 36====

какие могли ожидать Генуезцы относительно своей торговли. Правда, трудно было пересилить и партию Еминека. Его счастливое положение при Бахчисерайском диване, его огромные богатства, красота и молодость все распологало в пользу Еминека; одна только ненависть Генуезцев к его роду могла отдалить это избрание. Но Еминек был хитeр, действовал в одно и тоже время в Крыму и в Генуе, где у него были поверенные, которым отпускались огромные суммы секинов.
Еминек был самолюбив и ума предприимчивого. От бдительности его ничто не могло ускользнуть. Он знал также о намерениях консула Бассано и всеми способами старался вредить ему. Консул с своей сто- 

====page 37====

роны также не упускал нигде случая кольнуть Еминека и даже чернил его пред Менгли-Гиреем. 
Хан, живя под влиянием Генуезцев, оказывал неизъяснимую доверчивость к словам приближенных Европейцев, и как Бассано чаще всех навещал хана в его заключении, то и успел мало по малу вооружить Менгли-Гирея на одного из самых преданнейших ему. 
Менгли-Гирей ожидал случая удостовериться в словах консула, чтобы действовать ко всегдашнему отдалению Еминекова дома от наследия префектства.
Бассано, возвратясь домой, застал дочь свою в слезах. 
— Что это значит? спросил он протягивая ей руку. Ты плачешь, когда надо радоваться. Благополучиe 

====page 38====

твое так близко... Да, правда, произнес Бассано, понизив голос, и потирая рукой высокий лоб свой, на кoтoрoм выступили капли холодного пота, правда, с этим горестным известием не знаешь на что и решиться!... 
Бассано опустился в золоченые кресла обтянутые венециянским бархатом. 
— Что это значит, батюшка? И я спрошу в свою очередь, о каком горестном известии ты начал говорить? 
— Ах, дочь моя, возлюбленная Антония! Чего в тайне мы ожидали, то совершилось! Турки овладели Цареградом! Это событие сделает переворот в нашей торговле, если только совершенно не повредит ей. 
— Мне жаль бедных Христиан, 

====page 39====

сказала Антония, опять польются новые реки крови. Как вы думаете, батюшка! Генуезцы не будут в необходимости приняться за оружие? Я страшусь не за себя, а за добрых моих соотечественников. 
При этих словах Антония глубоко вздохнула. 
— Конечно, мы обойдемся без войны, если не затеят чего буйные головы, подобные Симеону Формарио. 
Антония приложила платок к своим глазам и вытерла выкатившиеся слезы.
— Ты только тревожишь себя и твоего отца, Антония, сказал Бассано, вскакивая с кресел. 
Вижу, что привязанность твоя к Формарио не уничтожилась, не смотря на обещанную мне покорность. Ах, дочь моя! еслибы я мог высказать все 

====page 40====

то, что вмещает душа моя! но покамест не приближусь к цели желаний моих, ни ты, ни даже стены, не будут слышать того, что я готовлю для Генуи... 
Антония, которой сердце раздиралось грустию, смотрела в глаза родителю с видом кроткой жалости. 
Антония хотела что то говорить, но звонок, висевший на одной из стен комнаты, вдруг зазвонил. Бассано поспешил выдти, оставя дочь свою в сильном волнении духа. 
Антония была одна из прекраснейших девиц, выросших под южным европейским небом. Правильные черты овального личика, природная бледность его, огненные глаза и роскошные локоны черных волос и при всем этом стройная гибкая талия придавали наружности 


====page 41====

её самые изящные формы. Антония наделена была и благородной душей, а сердце её билось в груди дышащей воздухом неги и страсти. Достигнув шестнадцатой своей весны, могла ли подобная девушка не сознать в себе желания нравиться или, лучше сказать, могла ли она оставаться не узнанной светом? Свет узнал ее и полюбил, потому что общее мнение было на пользу Aнтонии. Каждый из знатных и молодых нобилей Генуи считал за неизъяснимое блаженство не только говорить с нею, но и взглянуть на нее. 
Но сердце Антонии не долго было свободно. Антония никогда не забудет загородной прогулки, никогда не забудет благородного Генуезца, который находился тогда в свите её отца и который избавил 

====page 42====

ее от несчастия попасться разбойникам. 
Мы расскажем это приключение. Бассано с некоторыми из знакомых выеҳал за городские стены более для удовольствия дочери, которая любила тешиться соколиною охотой. Стройные Генуезцы в коротких бархатных плащах с страусовыми перьями на шляпах, и на богато убранных конях неслись по степям, имея на правых руках ученых соколов. 
Антония захотела посадить одного такого и на свою лилейную ручку. Статный и красивый лицом, Генуезец Симеон Формарио, предложил своего сокола красавице, сделав несколько наставлений касательно охоты. 
Прошло не более получаса време-

====page 43====

ни, как Антония спустила сокола. Он понесся за добычей, и конь помчал Антонию; скоро исчезла она из глаз остальных охотников. Один только Формарио нетерпеливо желал броситься за наездницею. Он обратился тогда к Бассано и вежливо приподняв шляпу, выпросил позволение конвоировать eгo дочь. Бассано согласился, видя, что уже и пыль, поднятая копытами лошади Антонииной, улеглась и что солнце погрузилось за зеркальную равнину вод Боспора. 
Вихрем понесся Формарио вслед исчезнувшей Антонии. С одной возвышенности он увидел ее; но что сталось с ним, когда в тоже время он усмотрел двух конных Татар, которые, заметив Антонию, погнались один за другим, чтобы 

====page 44====

перерезать ей дорогу! Формарио был в отчаянии, когда увидел, что один из татар схватил за узду коня Антонии, и вопль красавицы достиг его сердца. Тогда Формарио выхватил венецианский пистолет из-за пояса и с криком бросился на помощь дочери Бассано. 
— Остановись, изверг! закричал он. Прочь! или пуля сразит тебя!
Татарин выпустил из рук лошадь Антонии и, вынув саблю, начал грозить ею приближающемуся Генуезцу. 
Молодая кровь разыгралась в нем. Он не мог вытерпеть угрозы и выстрелил в Татарина. Тот зажал рукою шею и посылая проклятия оставил пленницу, и вместе с другим товарищем понесся по дороге к Бахчисераю. 

====page 45====

— Разбойники! кричал взбешенный этим поступком Формарио: изверги! вы будете жестоко наказаны за нахальства! 
Антония трепетала от испуга и когда Генуезец подъеxал к ней, она обратила к нему глаза исполненные слез благодарности и произнесла: Формарио, ты мой избавитель! 
— Прекрасная Антония! сказал тот, целуя лилейную руку её, я благодарю небо за этот случай! 
Этот случай я рассказал потому, что он есть начало любви Aнтонии.
Оставим на время эту прекрасную Генуезку предаваться воспоминанию случившагося с нею и последуем за отцом её, консулом Бассано. 

====page 46====

Когда он вышел по звону колокольчика в другую комнату, как увидел пажа, который доложил ему о прибытии Саммеля. 
Консул велел позвать его в кабинет. 
— Ну, что скажешь, Саммель? Исполнил ли ты, о чем я просил тебя? 
— Исполнил, сказал тот с обыкновенными поклонами и ужимками. Но она хочет двадцать секинов. 
— Не пожалею и сорока. Где она? 
— У крыльца твоего дому. 
— Вели ввести ее сюда. 
С кем и о чем разговаривал Бассано, мы скажем об этом в свое время, а теперь вспомним, что таинственный человек в черном 

====page 47====

плаще уже ожидал того, кому он в кофейне сказал: я ожидаю на кладбище! Корнаро терялся в догадкахь об этом черном плаще и о том, какое он имел до него дело и в назначенный час отправился за город. 
Подходя к кладбищу, Корнаро издали увидел высокую фигуру человека, закутанного в черный плащь и нахлобучившего на глаза шляпу с широкими полями.
При вечернем мраке, разливающемся в воздухе, можно было незнакомца счесть за привидение. 
Корнаро переступил ограду кладбища и хотел подойти ближе к таинственному человеку, но тот сделал рукою знак, в тоже время показывая свернутый кусок пергамена. 

====page 48====

Корнаро догадался, что он должен был взять сверток. Приняв его из руки незнакомца, Корнаро разобрал, сколько было возможно при свете угасающего луча вечерней зари и всплывающей на синюю скатерть неба - луны, следующия слова: Твоя мать близка к погибели, но ты можешь спасти ее. 
— Моя мать! вскричал Кopнaрo, может ли это быть, когда я не помню своей матери? 
Но незнакомец не слышал слов его, потому что он уже скрылся за надгробными камнями. 

====page 49====

ГЛАВА III.

ПЕРГАМЕНТ.

Последния события в Константинополе сильно заняли головы Татар. Они видели, что власть Генуезцев в Крыму до сих пор все более и более возрастала; умерить ее не было другой возможности как обратиться к Турецкому султану; но кто в состоянии это исполнить? Братья Менгли-Гирея были заняты набегами на Поль-  

====page 50====

ские и Русския границы, окроме одного Гайдера; но и тот не имел достаточного ума, чтобы взяться за столь важное дело. По предложению старшин, собравшихся в одном загородном доме Гайдера, следовало склонить на это Еминека и потому послали за ним гонцев с просьбою поспешить на совет. Еминек находился тогда в свите Менгли-Гирея. 
Уже было довольно поздно, когда он выходил из дому, в котором жил Менгли, и мечтая о тех переменах, которые могут послужить ему к счастию, не думал что сзади его шел также прежний наш знакомец, горбатый Саммель. 
— К чему так спешишь, Еминек, сказать жид, будет еще 

====page 51====

время идти вперед, надо и оглядываться. 
Еминек остановился. 
— Низкий жид, сказал он, какое тебе до меня дело? Разве ты можешь подать голос на мое избрание? 
— Если не в суде или в ратуше, так в других местах, тебе известно положение капитального человека посреди купеческого сословия... Я имею таких людей, которые послушаются старого и горбатого Саммеля. 
— Скажи мне прежде, через тебя заказывал Менгли-Гирей брилиянтовую луну?
— Ты знаешь об этом? 
— Видно знаю, когда говорю. Не скрывай, а скажи: можно завладеть этой луной; такой подарок лучше 

====page 52====

бы пристал моей Заире, сестре Сейтака. Женившись на ней, я бы помирился с ним. 
Саммель не знал что отвечать. 
— Драгоценные камни принадлежат Менгли-Гирею. Когда пришлют луну, можно будет показать ему и потом похитить. Я дам тебе за нее столько, сколько ты ее ценишь. 
— Десять тысяч секинов? сказал жид с изумлением. 
— Дам десять тысяч секинов. 
— Ты сделался слишком щедр, Еминек. Пойдем вот этой дорожкой, здесь обыкновенно сидят бедные старухи; уж если хочешь, что бы мы кончили с тобой торги, то подай милостыню той, которой я укажу. Эта женщина без крова и пищи, она плакала и ломала передо 

====page 53====

мной руки, прося только двадцать секинов. Вот и женщина, прибавил жид, указав на дряхлую едва дышащую старуху, которая упиралась о посох и протягивала к ним руку, умоляя о помощи. 
— Теперь со мною нет денег, а пусть она завтра утром придет к калитке дома, будь уверен, что она получит двадцать секинов. 
— Посмотри за поясом, сказал жид, зная скупость Еминека. Тебе послужит эта щедрость на будущее. 
Еминек вытащил свой кошелек и высыпал двадцать секинов; а Саммель оскалил зубы. Старуха получила секины. 
— Смотри же, Марга, помни, что эти секины ты получила из рук знатного мурзы Еминека. 

====page 54====

— Не забуду, сказала старуха с низким поклоном. 
— Теперь я пойду к тебе, Еминек, чтобы получить задаток. 
— Так ты надеешься достать брилиантовую луну для Заиры? 
— Достану ли я? чего же не достанет Саммель! за деньги я проведу и консула... 
— А если консул заплатит больше, ты обманешь и Еминека, ну, увидим, увидим. 
— Даже и эти двадцать секинов я щитаю уплоченными, Еминек! 
— Тем лучше для меня, надо же и жиду сделать доброе дело. 
— Hыньче такие времяна, сказал Саммель, что надо помогать друг другу.
Когда они достигли калитки ведущей к дому Еминека, то увидали двух 

====page 55====

привязанных лошадей. Подле них никого не было. 
— Чтобы это такое значило? сказал Еминек и стукнул три раза в калитку. Долго никто не являлся на этот вызов. 
— Вот что значит не ночевать дома! Неужели и мой Ахмет загулял? Ахмет! эй! отпирай! кричал Еминек. 
Он начинал уже беспокоиться, как чьи-то неровные шаги раздались по двору вымощенному камнем. 
Ахмет отпер калитку и зевая встретил своего господина. 
— Что тут такое делается? спросиль тот. Чьи это лошади стоят у нашего забора? 
— А! они еще здесь; я думал, что уж гонцы уехали. 
— Какие гонцы? 

====page 56====

— Да пзволишь видеть, двое Татар Мурз от Гайдера, знать за тобой. Да еще вчера достали из узлов халаты, надели, да и пошли. Ну вот и все тут; больше я ровно ничего не знаю.
Удивленный Еминек велел перевести лошадей на двор и поспешно вошел в свою комнату. 
Другой полусонный слуга вышел из за резной перегородки. Еминек приказал подать огня и оцупал замки около стоящего шкапа. 
Скоро явился светоч. 
— Гонцы от Гайдера, повторял Еминек, как ты думаешь? Чтобы это значило, когда мое присутствие здесь в Каффе теперь необходимо и куда делись эти Татары?
Самель покачивал головой. 
— Утро вечера мудренее, сказал он. 

====page 57====

Доставай-ка хоть половину, остальную отдашь тогда, как получишь луну. 
— А если ты не исполнишь обещанного? 
— Тогда отруби мою голову, сказал жид нагнувшись и вытянув шею. 
— Что делать? произнес Еминек, для земной гурии моей ничего не пожалею. Он отпер шкап и вынул деньги. 
Отсчитав и поверив, он отдал их Саммелю. 
— Теперь дай росписку, что получил пять тысяч секинов. 
Жид оторвал лоскут шелковой ткани из под полы кафтана и написал на ней куском красного карандаша следующее: получил от Мурзы Еминека пять тысяч секи- 

====page 58====

нов. Еврейский купец караим Саммель. 
Записку эту Еминек положил в шкап. 
— Теперь дело кончено, сказал он. 
— Хорошо, еслибы было кончено, отвечал жид; а может быть только началось. Я никогда не позабуду слышанных мною слов на набережной, в то время, как получено было известие о взятии Царяграда. Когда я сказал: Все кончено! голос незнакомца произнес: Для тебя Саммель только началось дело! 
— Это значит, что жидам никогда нет покоя. 
— Правда, правда, господин Мурза Еминек... Человек создан для хлопот, не даром говорят: не обстругаешь палки, будет дубинка. И 

====page 59====

так я могу теперь с тобою проститься. Желаю покойной ночи! 
Жид вышел из калитки и Ахмет проводил его. 
Еминек, который к удивлению жида сделался так щедр и расточителен, тотчас по уходе Саммеля позвал Ахмета и переговорив с ним на ухо, отдал свой кинҗал и запер дверь ведущую из комнаты в сени. 
— Нет, хитрый жид, говорил Еминек, я не дамся в обмаң, будет с тебя и двадцати секинов. Мы постараемся и без твоей помощи достать что нужно. Проклятый! подвел какую то старуху, захотелось раз в жизни сделать доброе дело! Мне пригодятся секины на другое. Хоть не хотелось бы мешать Сейтаку; но при нем Татарам еще бу- 

====page 60====

дет хуже, а Генуезцы еще более укрепятся на земле нашей. Пусть они дождутся только того времяни, когда освободим Менгли-Гирея и когда я достигну того, чтобы сделаться префектом. Не для себя хотел бы я этого возвышения, нет! Я бы доволен был конем и саблею и летал бы по степям мыкать горе, но ты, драгоценная роса моей жизни, каким бы богатством я не наделил чертоги, для того, чтобы усладить и твое существо! О Заира! Заира! За один бы твой взгляд, я отдал все свои сокровища! Но зачем я должен любить тебя в те минуты, когда так неспокойно внутри пламенной груди моей, когда червь зависти и злобы грызет мою душу!... Зависти? Но разве это чувство не сродно поклоннику корана, 

====page 61====

когда он видит, что Гяур хочет достигнуть благополучия, возвыситься. Чем твоя Антония, коварный Бассано! лучше моей Заиры? Она скорее будет Ханшей, да, она будет носить брилиантовую луну - я достану ее! 
Так мечтал честолюбивый Еминек в то время, когда Саммель проходил извилистыми улицами, идущими через виноградные и фруктовые сады внутрь города Каффы. 
Была уже ночь, одна из тех ночей, которые бывают на юге в то время, когда небо покрывается густыми облаками, и едва заметен слабый скользящий луч месяца, изредка пробивающийся между волнообразными кругами сбирающихся тучь. Слышен был отдаленный шум моря, шум, с которым ничто не может сравниться, и кото-

====page 62====

рый можно только чувствовать, но не описывать. Крупные капли дождя начинали стучать о каменистую почву и вслед затем ударил гром и как ливень полились эти кипли, составя целую массу. Молния разливалась голубоватым, но ярким пламенем в каждой округленной нити этой чистейшей прозрачной влаги и готова была ослепить всякого, кто бы решился смелыми, открытыми глазами следить за бушующими стихиями! 
Так в короткое время из тихого вечера образовалась в полном смысле слова буря! 
Саммель с трудом пробирался по скользким тропинкам и довольно часто останавливался. 
— B такую ночь, говорят, был разрушен Вавилон! Если бы в 

====page 63====

этом мешке я нес не деньги, а другое что столь же тяжелое, то непременно бы бросил, бормотал он, подвигаясь шаг за шагом вперед. 
— А все эта брилиантовая луна! О Еминек! Еминек! Ты посмотришь, что с тобою будет завтра! Хоть бы перестал идти этот дождик, а то я совсем размокну и то распух словно губка. УФ! право нет болыше сил! При этих словах Саммель опустился на пенек орешника и перевел дыхание. 
Едва успел он это сделать, как подле него очутился рослый татарин. При блеске молнии Саммель увидел, что в руке настигшего его человека сверкнул кинжал... 
— Ой! ой! что ты хочешь? закричал жид. 
— Отдай секины! отвечал тата- 

====page 64====

рин. А то я отберу их и без твоего согласия. Мне приказано отправить тебя к шайтану! 
Саммель быль вне себя от страха. 
— Пощади! пощади! кричал он не своим голосом, бросаясь перед Ахметом на колени и распростирая руки. Выслушай несколько слов! дай хоть помолиться за душу! 
— Скорей отдавай деньги!
— Ахмет! жалобно произнес жид, я узнал тебя. Ты подослан господином твоим. Я знаю... Нo выслушай, только одно словечко. Ты должен будешь отдать все деньги злобному Еминеку, а не лучше ли разбогатеть самому, уж если ты так немилосерд, то возьми себе половину секинов! ты будешь иметь слишком две тысячи! ты сделаешь 

====page 65====

и для меня и для себя доброе. Подумай! образумься! к тому же я тебе сказываю, что твой господин завтра будет в тюрьме, увидишь! 
— Трудно мне поверить этому сказал татарин, господин мой приятель султану Менгли-Гирею. 
— Ты удивишься, что он-то и настоит на том, чтобы Еминека посадить в оковы. 
— Да разве он идет против него? 
— Против самого хана. Я тебе говорю не шутя. Пожалуй возьми мешок отдай деньги Еминеку, но согласись, какая будет тебе польза, если ты убьешь меня. 
— Оно правда, мне никакой не будет пользы, но если мой господин идет против Менгли-Гирея и самого хана, то я лучше поступлю, 

====page 66====

если объявлю oб этих деньгах консулу. У Еминека не было таких больших денег до тех пор, как наши татары ограбили одно Генуезское судно, правда и это! 
— Вот видишь, что секины достались твоему господину разбоем. Может быть тот, кому они должны принадлежать, остался без куска хлеба. 
— Все так, да где мы проведем ночь? я не понесу деньги к господину, нет, мне давно хотелось объявить об одном случае правительству. Ты узнаешь, Ахмета, что он честный татарин. 
— Зайдем вот в этот дом, сказал жид, там живет один негоциант Корнаро. 
— Корнaрo! произнес Ахмет. Что то имя знакомо и мне. 

====page 67====

— Мы там обсохнем, отогресмся, не смотря на ночное время. Корнаро нас приметь — и Саммель подошель к воротам и начал сильно стучать. 
Скоро сторожь отпер калитку и узнав, что хотели видеть синьора Корнаро и что имели до него крайнюо надобность, ввел жидa и Axмета в сени, а сам вздул огня и пошел в спальню Корнаро.
— Кто там раздался голось. — Вы не спите, господин! до вас имеют надобность какие то люди, они промокли от дождя и просять, чтобы их впустить.
Корнаро тотчас вскочил с постели. На маленьком столике у изголовья лежали листы пергамена, который он получиль на кладбище от незнакомца.
— Впусти этих людей! все равно 

====page 68====

мне не хочется спать, да и можно ли уснуть, прочитав такую странную историю. Моя мать! моя сестра! несчастный мой отец, ты был убит извергами, а судно твое ограблено. И я только теперь узнаю об этом. О, еслибы Провидению угодно было открыть мне местопребывание матери и сестры! 
Между тем показались Саммель и Ахмет. 
— Что я вижу! произнес Корнаро, ты, Саммель? каким это образом? в бурную, дождливую ночь! 
— И с мешком полным, секинов, господин Корнаро. Кто это с тобой? 
— Тот, который собирался было меня зарезать и отобрать деньги, а теперь добровольно идет за мною, 

====page 69====

когда узнал, что господин его нажил деньги эти разбоем!
— Прямое великодушиe! как ты называешься, приятель? 
— Ахметом, сказал Татарин, всматриваясь пристально в лицо Корнаро.
— Назад тому леть около двадцати или пятнадцати со мною не поступили так, меня, ребенка, в одной рубашке сбросили с корабля и в этом отношении ты счастливее меня, Саммель! 
Ахмет понял эти слова и удивление выразилось на его лице. 
— И вы помните все, что случилось тогда с вами, г. Корнаро, да ведь по рассказам вашим не более вам было шести лет. 
— Вот что мне напомнило об этом страшном происшествии — этот пер-

====page 70====

гамент! на нем описана вся история нашего плавания из Генуи. Я лишился отца, Саммель, но имею еще мать, сестру! о, чтобы я не дал, еслибы мог открыть их пребывание! я чувствую, что они живут в ужасной бедности и может быть питаются подаянием. 
— А как назывался тот корабль, на котором ты ехал? спросиль Ахмет. 
— То была Фелука во имя св. Цецилии. 
— О Аллах! Аллах! вскрикнул Татарин и закрыв руками лице опрокинулся на стоящий около стены диван. 

====page 71====

ГЛАВА IV.

СТАРУХА.

В эпоху, взятую нами за рассказ, город Каффа или Өеодосия был довольно обширен и обнесен толстою зубчатой стеной, по углам которой возвышались четыреугольные башни. Еще и до сих пор остатки этих укреплений представляются взору путешественника, когда он подъезжает, к Өеодосии. 

====page 72====

В старину город бым разделень на несколько укрепленных частей, из которых одна, возвышаясь над прочими, служила цитаделью. 
Там-то находилась ратуша, дом для префекта и замок, в котором жил Менгли-Гирей, захваченный Генуезскими войсками во время небольшой сшибки с Татарами на сухом пути. 
Историки повествуют, что Генуезцы содержали плененного султана с должным уважением к его сану и заботились об образовании его ума и сердца, имея в виду со времянем его освобождение. 
Менгли Гирей не скучал своим заключением, по крайней мере показывал что не скучает. Он был кроток, обходителен с префектом и другими чинами Каффы и 

====page 73====

как уверял, никогда не забудет ихь благосклонности и покровительства, на которое полагался и обещал со временем, если сделается ханом, даровать новые льготы торговле Генуезцевь и подтвердить грамотою их права на владение бергами полуострова. 
Султан мог выезжать из своего замка в сопровождении приставленных к нему Генуезцев и доверенных мурз. В числе первых находился Корчаро, а из последних был Еминек. 
Султан любил прогулки, часто заезжал к префекту, где пил кофе и лакомился шербетами, а еще более лакомился хорошенькими глазками Антонии и не был к ней равнодушен. 
Слабостию Менгли-Гирея никто 

====page 74====

не мог так пользоваться, как хитрый консул Бассано. Он заметил расположение султана к Антонии и строил планы будущего могущества своего, если успеет выдать свою дочь за Гирея. 
Султан, которому нравилась девушка, присылал дорогие подарки ей; но Антония к досаде родителя от них отказывалась. Влюбленный Гирей думал, что эти подарки не имели цены в глазах девушки и заказал, по его словам, такой подарок, который не может не понравиться, именно брилиантовую диадему в виде луны. Антония узнала об этом и говорила своим приближенным: Султан хочет меня купить, но для этого не достанет и всего золота, какое имеют Генуезцы, не только Татары. 

====page 75====

Симеон Формарио не сделам мне никакого подарка. 
Бассано более самого султана огорчался холодностию Антонии. 
Пасмурен вышел он из дома и направил шаги к замку Менгли-Гирея. В глазах его заметно было беспокойство и грудь волновалась как после сильных душевных страданий. 
Бассано зашел в ратушу и взявши с собою допросы, снятые с Татар, выбежавших из кофейни золотого быка, намеревался показать их султану. 
В этихь допросах татарские мурзы показали, что они присланы Гайдер-султаном, братом Менгли-Гирея с тем, чтобы пригласить по какому-то важному делу к нему Еминека. Что не заставши мур-

====page 76====

зы Еминека дома, они привязали своих лошадей, переоделись и пошли в кофейню. 
Бассано вошел в диванную султана. Благовоние от цветов и курильниц разливалось по комнатам и слышалось тихое журчание бьющего фонтана в мраморную белоснежную чашу. Скоро явился Гирей. На голове его была чалма из термаламы и сверх парчевого полукафтана наброшен быль Бухарский халат.
Султан протянул руку Бассано и выслушал его приветствие. 
Пригласив усесться своего покровителя, как называл его Гирей, он спросил о здоровье Антонии, следуя в этом случае Европейскому обычаю, ибо на востоке почиталось предосудительным спра-

====page 77====

шивать о здоровье жены и дочерей кого бы то ни было из знакомых. 
Бассано начал говорить об Еминеке. 
— В ратуше, сказал он, сняли показания с двух мурз прибывших из дворца Гайдера твоего брата. Он требует Еминека. Нет ли тут каких замыслов? 
— Удивляюсь, сказал султан, я не вижу Еминека более суток; не ужели и в самом деле в башке его гнездится лукавство? 
— Мы выведем все его козни наружу. Он опасный человек, он страшный человек, я приказал привести сюда старуху, которой он заплатил двадцать секинов за то, чтобы она достала ему яду... 
— Нужно только уличить его в 

====page 78====

этом и тогда я настою, чтобы его заключили в одну из башень. 
— Прикажи, высокий султан, привести сюда Еминека, но непременно под стражею, потому, что чувствуя свою вину, он может скрыться. 
Менгли-Гирей хлопнул в ладоши и на этот зов вошел Генуезец, одетый в полувосточном костюме и походивший на тех рыцарей крестоносцев, которые в отдаленных странах от своего отечества изменили костюм. 
— Послать сей час за Еминеком и по приказанию префекта и консула привести его под стражею. 
— Необходимо пригласить советниковь и судей, для того, чтобы преступление Еминека сделалось гласным. 

====page 79====

— Попросить и их, сказал Султан. Тогда Генуезець вышел. 
— Вот благодарность за оказываемые милости. Помню, я еще ребенком избавил Еминека от петли, выпросил у отца ему прощение, когда он бросился с некоторыми удальцами в море и разграбил одно Генуезское судно. 
Бассано наморщил брови и не отвечаль ни слова. 
— Мне странно, продолжал Гирей, теперешнее требование брата Гайдеpa. Что ему за польза в Еминеке, когда у него найдется не одна сотня таких головорезов. Отец мой слишком добр, что он, позволяет дурачиться брату, который завладел Инкерманским подземельем и сделал там притон разбойникам. 
Бассано молча слушал Султана 

====page 80====

и не мог выбросить из головы мысли о разграбленном судне. 
Между тем как собирались к Менгли-Гирею совитники и судьи, посмотрим, что было с Еминеком тогда, как он отправил Ахмета, чтобы отпять отданные им Саммелю секины. 
Нужноли говорить, что он не спал до самого утра, теряясь в догадках, что сталось с посланым? Страшно делалось Еминеку, особливо в те минуты, когда ударял гром и молния освещала его жилище. Он покушался было воротить Ахмета, но жажда к деньгам брала перевес и Еминек не трогался с места. 
Было уже довольно поздно, как он приготовился, чтобы выдти из своего жилища в намерении отыс-

====page 81====

кать Ахмета. Тучи рассеялись и солнце во всемь блеске сияло. 
— Как хорошо в природе! думал Еминек, а как тревожно у меня в сердце!... Что за странности! нет посланных Татар, нет Ахмета! он кажется был мне верен, не могу догадаться, чтобы случилось с ним! 
Но раздался стук калитки, Еминек выглянул в окно, надеясь увидеть послаңного им; но к крыльцу его дома подходил человек одетый по армянски. Еминек узнал одного из своих агентов или из агентов Султана Гайдера, начальствующего над отрядом Генуезских солдат, достигшего этого места из низкого звания, но единственно пронырствами и хитростию. Коварный Скварчиафик, так на- 

====page 82====

зывался этоть Армянин, застал Еминека смущенным, и как уже имел известие о цели, с которою были присланы Татары, то отнес беспокойство Еминека к его нерешительности. 
— Тебя тревожить всякая малость, сказал он. Велика беда, что ты должен будешь оставить твою Заиру. Происшествия в Царьграде стоять, чтобы за них скорее всего взяться.
— Я не понимаю тебя, Скварчиaфик, зачем мне оставлять Заиру? 
— Какь? да разве посланные мурзы, с которыми я виделся в кофейне, ничего тебе не отдали? 
— Я их не видель и не знаю, где они. Они остались в кофейне, когда я ушел оттуда. Мне надо бы  

====page 83====

ло написать несколько писеме. Да как же это? Куда же они делись? 
— Я буду сего дня в ратуше, зайду и в кофейню. 
— Так ты ровно ничего не знаешь? 
— Ничего. 
— Такт слушай! Брат Менгли-Гирея Гайдер вступает в переговоры с султаном Магометом вторым. Для этой цели избирает тебя, чтобы ты предложил ему Крымских Татар в покровительство. Турки не замедлят напасть на Генуезцев, и тогда вы избавитесь их Власти. 
— И подпадем под власть Турок! Ну, да это легче сносить, потому что мы соединены одинаковою религией. Знаешь, что, любезный Скварциафик! ведь эта мысль пре- 

====page 84====

красная, удивляюсь как могла она придти в голову Гайдера? 
— Пусть Татары булуть благодарны мне. Я писал об этом Гайдеру. Но посмотри, что это за стража, не за мной ли? 
Еминек увидал нескольких Генуезских солдат, вереди их шель кадий, имея алебарду в руках. 
— Они ищут преступика, сказал Скварциафик. 
— Не Ахмета ли им надобно? Видно не сладил с жидом, подумал Еминек; но вместе с тем переменился вь лице. 
— Сюда, кричам кадий, за мною! и он так сильно ударил в двери, что обе половинки растворились настеж. 
— Еминек! сказал кадий грозным голосом, следуй за мною! 

====page 85====

— Куда? спросил, потерявшийся мурза. 
— В замов султана Менгли-Гирея. 
— Вероятно Ахмет попался, думал Еминек, и взявши что ему было нужно, оставил удивленного Армянина. 
— Если бы это распоряжение последовало не от имяни префекта, то при страже не мог бы находиться кадий, и тогда я бы не посмотрел на Менгли-Гирея и выручил бы Еминека, говорил Скварчиaфико, выходя из дому своего приятеля. 
Те из Генуезцев, которые знали Еминека, встречаясь с ним, окруженным стражею, посматривали с особенным удовольствием, зная, что он не упускал случая

====page 86====

вредить Генуезцам в диване обыкновенно повторяли: попался голубчик, знать пришло время расплатиться за прежния твои разбои! Еминек, как ведомый на казнь преступник, шел с потупленными глазами, нахлобучив меховую шапку на брови. 
Комнаты султана наполнились чиновниками, всякий с любопытством, спешил на такую сцену, которая еще в первый раз должна была случиться в замке Гирея.
Султан просил консула Бaccaно объявить в чем дело. 
— Господа советники и судьи! начал тот. Вам не безызвестно, что высокий султан Менгли-Гирей, шестой сын знаменитого хана Хаджи, находится под покровительством Генуезской республики, и что 

====page 87====

нам вверена его неприкосновенная особа. Мы обязаны заботиться о воспитании и о здоровье султана. Но к крайнему сожалению узнали, что из числа окружающих его чиновников, один, по имяни Еминек, употребил гнусное средство для того, чтобы ввести нас в ответственность перед великим Хаджи ханом, если бы мы не успели сохранить здравия его султанской милости и не открыли бы гнусного покушения на жизнь Менгли-Гирея. 
— Пусть взойдет сюда преступник, сюда, на это возвышение, сказал султан. Невольники послали сверху квадратного возвышения черное сукно и стража ввела на него Еминека, разместясь кругом его по три на каждой стороне. Кадий сел на при- 

====page 88====

готовленное кресло, чтобы записывать ответы обвиняемого. 
— Ты подкупил женщину, сказаль султан, ты дал ей двадцать секинов.
— Правосудный Менгли! это ложь, я дал точно двадцать секинов старухе, которая просила милостыни. 
— Ты мог бы дать секин, а не двадцать. Что за щедрость на тебя напала? 
— Я должен был одному жиду, и эти деньги пошли в счеть моего долгу. 
— Что тут за путаница? спросил султан, где этоть жид? 
Бассано, обратясь к одному из чиновников, сказал: Корнаро! введите сюда жида и старуху. 
Корнaрo вышел, чтобы исполнить поручение. 

====page 89====

— Ты имеешь сношение с моим братом Гайдером? Зачем он прислал требовать тебя к себе? 
Еминек молчал. 
— Он виноват, сказал султан. Неблагодарный! так то ты помнишь оказанные тебе благодеяния? 
Явились жид и старуха в со провожденин Корнаро. 
— Тебя подговаривал Еминек достать яду, старая хрычевка? спросил султан. 
— Я получила вот эти деньги и не знаю как благодарить, потому что лишена дневного пропитания, великий султан; а с тех пор как отняли у меня сына и дочь, я возненавидела самую жизнь... 
Бассано перебил слова старухи, сказавши Султану, что посторонния дела не стоить вмешивать. 

====page 90====

— Но мне хотелось бы знать, откуда она, эта старуха, и от чего пришла в такую крайность? 
— Я родом из Генуи, сказала она, назад тому леть 15-ть, плыли мы к Таврийскимь берегам, и на нас напали разбойники. Злодеи умертвили моего мужа и ограбили наше имущество, меня лишили сына, а после того они похитили и дочь! 
— Как называлось судно, на котором вы плыли, спросиль Султан Гирей, погрозив пальцем обвиняемому Еминеку. 
— Фелука св. Цецилии, великий Менгли-Гирей, произнесла старуха. 
— О Боже! Марго! моя мать! раздался голос Корнаро. 

====page 91====

ГЛАВА V.

ПОДАРОК.

Султан Менгли-Гирей сделался свидетелемь самой трогательной сцены. Старая Марга обливалась
слезами, смотря на Корнаро, который цаловал её руки, произнося: матушка! матушка! как отблагодарить мне того человека, которому я обязан за то, что нашель тебя! Высокопочтенный Менгли! добрый Султан 

====page 92====

мой! дозволь мне взять на свое попечение эту женщину. Она мне не чужая, и я ручаюсь тебе за её невинность! 
Султан согласился на просьбу Корнаро, и узнав еще подробнее о предложении деланном Еминеку
Гайдером, и находя его виновным в измене, приказал посадить под стражу. Консул не замедлил это исполнить и Еминек был заключен в одну из башене городской стены. Узнавши об этом, партия Сейтака восторжествовала, ибо префектство доставалось ему.
В то время как происходили совещания об избрании префекта, хитрый Скварчиaфико отдавал
приказание солдатам и сам назначил часовых, которые должны были караулить Еминека. Все они были 

====page 93====

люди преданные только ему, а не Генуезцам, потому что были такие же Армяне. как и он сам. 
Скварчиафико, выходя из караульного дома, имел в мыслях своих освобождение Еминека и двух
Татарских мурз, присланных от Гайдера. Он дожидался только ночи, чтобы план свой привести в действиe, и, вполне надеясь на успех задуманного им, написал Гайдеру письмо следующего содержания: 
«Высокостепенный Султан Гайдер! Начальник Генуезской стражи в Каффе, желает тебе здравия и 
благополучия. Посланные тобою гонцы к Еминеку были посажены здесь под стражу, и намерение твое покориться Магомету ІІ-му здесь открыто. Но, не смотря на это, я употреблю все меры, чтобы их осво- 

====page 94====

бодить. При этом скажу тебе, что и Еминек находится в заточении. Но, полагаю, можно будет и его избавить. Он совершенно согласен исполнить твое поручение, и при нервом удобном случае, сядет на корабль и отправится в Царьград. о том, что мoжeт случиться в последствии, я не премину тебя уведомить.» 
Письмо это Скварчиафико послал с одним Армянином. 
Арест Еминека наделал шуму в крепости, многие жаловались на несправедливость консула и
уведомляли о самовольных его поступках правителей в Генуи. Может быть, все эти несогласия происходили от корыстолобия, потому, что голоса, как в пользу Сейтака, так и Еминека были подкуплены. 

====page 95====

Консул Бассано знал, что вы Генуе давно составилась против него партия и что в известном уже
нам Симеоне Формарио, он видель себе врага и потому всячески старался восторжествовать над ним. В свою сторону Формарио, страстно влюбленный в Антонию, до некоторого времени являлся в доме Бассано, но теперь, к удивлению Бассано и его дочери, как будто пропал без вести. Антония сильно беспокоилась, а Бассано не разузнавая ничего об нем, утешал себя мыслию, что можеть быть Формарио не существует. 
Онь был убежден в этом до тех пор, пока не нашел в кабинете своем письма. Это письмо
переворотило всю внутренность его. Мы передадим его содержание читателю: 

====page 96====

«Синьор Бассано!» писал Формарио, посвящая всю жизнь свою на пользу соотечественников, я
никогда не думал, что заслужу от кого бы то ни было недоброжелательство. Справедливость моих поступков современем докажется. Напрасно вы старались меня преследовать, делая распоряжения ко вреду моему клонящиеся. Я презираю всем этим. Обстоятельства правда заставили меня скрываться, но не заставили быть в бездействий. Я открыл существование старой Марго и её дочери — вы должны будете выдать ее брату Корнаро или матери. Бедная женщина, которой нужно было достать 20 секинов, чтобы выкупить некоторые расхищенные вещи, принуждена была достать их с опасностию жизни. Вы все это 

====page 97====

знали, не подозревая конечно, что она мать Антонии, так названной вами при её крещении. Что делать, если планы ваши расстроиваются и Антония не будет принадлежать тому, кому вы ее назначали! Знаю, что велик удар будет вашему самолюбию, но отвратить его нет никакой возможности. Я уверен, что никакие драгоценности, ни даже брилиантовая луна не изменят в Антонии тех чувств, которыми исполнено её сердце. Со временем, я надеюсь с вами встретиться. Пpo щайте! 
— He ужели я должен потерять Антонию, думал Бассано, Антонию, которую с пеленок воспитал в
своем доме, как родную дочь. Надо ли мне открыть ей тайну её происхождения? Если я буду скрывать, 

====page 98====

все равно узнает она стороною. И так я должень открыть все. 
Бассано взошел в комнату Антонии. Она занималась работою и когда отворилась дверь, девушка 
невольно вздрогнула и взглянув на Бассано, хотела встать с своего места и подойти к нему. 
— Не беспокойся, произнес Бассано, сядь и выслушай меня. Он поместился подле Антонии и долго 
смотрел в её прекрасные глаза. 
— Что с вами? батюшка! спросила Антония, вы как будто встревожены. замечаю слезы на ваших
глазах. 
— Антония! начал говорить Бассано, едва переводя дыхание. Я должен открыть тебе великую тайну! До сих пор ты считала меня от- 

====page 99====

цемь, Антония, но увы! я должен сказать, что ты мне не дочь! 
— Батюшка! что вы говорите! вскричала испуганная девушка, кто же мой родитель? 
— Он не существует, но у тебя есть мать. Тут сквозь слезы рассказал Бассано приключившееся
несчастие с её отцом и матерью, сказал, что у ней есть еще брат, которого она видела и который называется Корнаро. 
Слезы Антонин мешались со слезами Бассано. 
— Когда я увижу мать свою и брата? спрашивала девушка. 
— Вероятно они не замедлять придти за тобою.
И действительно в смежной комнате послышался шум. 
— Верно они, сказала Антония и 

====page 100====

бросилась к дверям с сердцем трепещущим от ожидаемой радости, но отворив дверь, она вскрикнула и бросилась на кресло закрыв платком свое лице. 
Перед Антонией и Бассано стоял Менгли-Гирей,, в сопровождении одного из своих придворных. Султан держал в руке своей сафьянную коробочку. Бассано догадался в чем дело и попросив
Менгли-Гирея в диванную, запер за собою дверь ведущую в комнату Антонии. 
— Не помешал ли я твоей дочери? от чего она так закричала, сказал Султан. Кажется бы ей надо
было встретить меня как жениха, особливо в то время, когда я принес обещанный подарок. 
При этих словах Менгли-Гирей 

====page 101====

открыл коробочку и брилиантовая луна заиграла радужными цветами. 
Бассано принял из рук Султана подарок и извиняясь, что Антония не может выдти, потому что
чувствует себя не совсем здоровой. 
— Очень жаль, произнес Менгли-Гирей, но скажи ей, что я всегда рад ее видеть, и пусть носит
подаренную мной диадему на своей голове. По этому знаку я буду отличать ее от другихь девиц. 
Менгли-Гирей взглянул на сопровождавшего его придворного и сделал такую мину, которая верно бы
не понравилась Бассано, еслиб, он ее заметил. 
Султан не хотел долее оставаться, и пожелав дому Бассано всевозможных благ, прибавил: ты
кажется достиг чего хотель! 

====page 102====

Бассано проводил Менгли-Гирея до самого крыльца, не открыв ему тайны рождения Антонии. За
воротами Султана ожидали верховые лошади. Он сел на одну из них и злобно улыбаясь, поскакал в замок. 
Никто не мог узнать, что было тогда в мыслях Менгли-Гирея. 
Между тем Бассано возвратился к Антонии с брилиантовой диадемой. 
— Антония, сказал он, я принес твое счастие. Если ты и не будешь называться моей дочерью, то храни
этот подарок. Он со временем возвеличит тебя. Если я ничего не успел сделать для себя, то буду рад, если ты сделаешься Султаншею! 
Антония с видом презрения взглянула на диадему, однакож взяла ее и спрятала в шкатулку. 

====page 103====

— Чтож ты не полюбовалась игрой брилиантов! спросил Бассано. 
— Еще будет время, отвечала она, я найду случай и полюбуюсь ею. 
— Я предоставляю на твою волю, сказал Бассано, не буду тебе мешать ни в чем. У тебя теперь есть
мать и брат, Ты можешь им во всем открыться. Я даже теперь пойду и отыщу Корнаро, ожидай нашего возвращения. 
Антония по привычке хотела поцеловать руку Бассано, но тот не дал ее, и с грустию в сердце 
оставил Антонию. 
— Боже мой! я не дочь его! я не султанша, говорила Антония! и мне открывало это сердце в то время,
когда я должна была выслушивать предложения Бассано. Мог ли настоящий мой родитель жертвовать 

====page 104====

дочерью для своего честолюбия? Я, христианка, могла ли быть женой магометанина? какая мне готовилась будущность? могла ли я когда забыть веру моих отцов и возложить на себя луну — эмблему мусульманства! нет, со мною всегда останется этот крест — в немь я вижу свое спасение! Буду неусыпно молиться ему и он наведет меня на однажды избранный мною путь. 
Откроюсь во всем своей матери, брату. Пусть узнают, что сердце мое избрало спутника в жизни... но
где он? где мой возлобленный Формарио! Меня хотели прельстить драгоценным подарком. Мои соотечественники народ торговый, но не заставят меня торговать своей судьбой. Эта брилиантовая диадема! (Антония достала ее из шкатулки 

====page 105====

и раскрыла). Разве мне дорога она, когда через нее я бы могла на век лишиться своего милого! Кусок золота усыпанный каменьями! ты можешь принести счастие другой девушке, той, которая ослепнеть от твоего блеска; а для меня — ты ничтожная игрушка! 
— Бригита! закричала Антония, и через минуту вошла к ней горничная. 
— Посмотри, Бригита! хорош ли подарок мне сделал Султан, я думаю он тебе понравится?
 — Ах! сударыня, что за игра! что за отделка! 
— Не правда ли, хорош? 
— Ужь известно! 
— Но знай, Бригита, что для меня труднее расстаться с тобой, чем 

====page 106====

с этим сокровищем и потому выслушай, что я намерена сделать... 
Однакож в эту минуту не успела Антония передать своих желаний Бригите, ибо отдаленный шум
шагов заставил Антонию уложить диадему снова в ящик. Девушка предчувствовала, что должна скоро обнять свою мать и брата; ибо голос Корнаро был уже слышен. 
Антония выбежала на встречу к идущим. 
Старушка Марго обезумела от восторга. 
— Вот ваша дочь! говорил Бассано, указывая на Антонию. 
— Сестра моя милая сестра! кричал обрадованный Корнаро. 
Антония была уже в объятиях матери, которой слезы восторга текли на её лилейные щечки. 

====page 107====

Бассано быль сам не мене растроган.
— Возьмите ее, говорил он. Я исполнил долг свой, я выростил и образовал ее. 
Когда прошли первые порывы радости, Бассано достал написанную им тетрадь и отдавая ее Корнаро,
сказал, что в ней заключалась опись вещам принадлежащим Антонии. В числе их было изумрудное ожерелье, которое хотела прежде выкупить Марго и для чего ей было необходимо достать у жида Саммеля двадцать секиновь. 
Как ни тяжело было для Бассано прощанье с Антониею, но он должен был покориться
обстоятельствам.
Экипажи были уже готовы и Ан- 

====page 108====

тония была перевезена в нанятую Корнаро, довольно богатую квартиру. 
Бассано, оставшись один, чувствовал всю тягость своего положения. Ему казалось, что он всего
лишился, расставшись с Антонией. Честолюбивый консул тогда только увидел, что все замыслы человеческие могут разрушиться от одного неожиданного случая! 
Последния происшествия в замке Менгли-Гирея и арест Еминека, доставили Бассано несколько
развлечения. Он должен был чаще посещать ратушу, где уже было совершено избрание нового префекта. Сейтак был возведен в это достоинство, с обычною при этом случае церемониею. 
Все, казалось, были довольны тим избранием, только один хит- 

====page 109====

Скварчиафико, выходя из ратуши, сказал Греку Петрокосу, тому, который был избран матерью Сейтака для образования её сына: «Достанет ли у Сейтака твердости характера, чтобы удержаться на этом месте?» 

====page 110====

ГЛАВА VI.

ДВе ДеВУШКИ.

Поведем теперь читателя к одной из башен городской стены, имянно к той, где содержался 
Еминек. 
— Никогда еще не было подобного приказа, говорил один часовой своему товарищу, стоящему подле
другой двери ведущей в мрачный коридор. По пушечному выстрелу мы должны отворить обе двери и выпустить арестантов. 

====page 111====

— Странно, что нам за это ни чего не может достаться, всю вину берет на себя Скварчиафико. 
— Пускай его и отделывается, лишь бы не пришлось отвечать нам. Вероятно наш Скварчиафико
имеет свою цель. Посмотрим, что он скажет, когда будет обходить тюремные башни. Уже не много часов осталось до выстрела. 
Отдаленность стены, идущей по глухому месту за садами, вдали от городского строенья, позволяла
часовым свободно между собою разговаривать.
— Обе эти темницы сходятся к пролому сделанному в стене. 
— Мне кажется, арестанты могли бы легко разобрать камни и разгрести насыпь. 
— На что им трудиться, когда и без этого их выпустять! 

====page 112====

— Смотри, сказал первый часовой, всходя по узкой каменной лестнице на башню. Я замечаю трех
лошадей. Они кажется оседланы. 
— Покажи-ка где? И в самом деле! произнес другой, кто же держит поводья?
— Татарин. 
— Нет, Армянин. 
— Татарин, в меховой шапке на голове. 
Когда часовые таким образом разговаривали, солнце спустилось за воды Боспора и выстрел грянул 
с гавани. 
— Идем отпирать темницы. 
— Подождем лучше нашего начальника. 
Скоро раздались шаги по мрачным коридорам и явился Скварчиафико. 

====page 113====

— Что же, спросил он, вы не исполняете данных вам приказаний? 
— Господин Скварчиафико! сказал один из часовых, не лучше ли нам вовсе не отпирать дверей. Я
выдумал другое средство. 
— Говори, что ты придумал? Задняя стена темницы полуразрушена, стоит только порыться немного
в мусоре и мы откроем отверстие. Тогда можно будет сказать, что арестанты сами прокопали выход и скрылись. Мы не можем отвечать за то, что префект не заботился ни сколько о поправке этой стены. 
— И в самом деле, сказал Скварчиaфико, принимайтесь же за дело. Кто чем может, кинжалом
или копьем! 
Скварчиафико подал условленные 

====page 114====

сигналы, стукнув по три раза в каждую дверь и вышел за башню к развалившейся части укрепления. 
Часовые принялись за работу. Поощряемые своим начальником они выворачивали огромные камни, и
скоро казематный холод пахнул на ниҳ. 
— Доканчивайте начатое мной, сказал Скварчиафико нагибаясь к отверстию. 
Двое татарских мурз первые выползли на воздух; из другого отверстия явился Еминек. Он обнял
своего избавителя и вынул из за пояса кошелек секинов. 
— Я даю только часовым, сказал Еминек, а ты не прокарауль Ахмета. Можешь допросить об немь 
жида Саммеля. Так прощай, Скварчиафико! служба твоя будет со вре- 

====page 115====

мянем вознаграждена. Время терять не для чего! Вы, говорил Еминек Татарам, скачите прямо к Гайдеру и скажите, что я отправляюсь в Царьград, пусть Гайдер не беспокоится, я съумею исполнить свое дело! 
Еще раз, простившись c Скварчиaфико, Еминек и двое Татарских мурз бросились к лошадям,
поспешно вскочили на них и скоро исчезли в густоте вечернего тумана. 
— Теперь на места! закричал Скварчиафико! я буду осматривать темницы, но чтоб не навлечь на себя
подозрения, попрошу самого префекта или консула, кого застану из них дома, пусть, если им угодно, следуют за мною и поверят мою стражу. 

====page 116====

Часовые встали на свои места, а Скварчиафико быстро пошел в город. 
— Дело плохо! сказал один из часовых. Мы должны чрез каждые полчаса обходить башни. Не
наделать ли нам теперь тревоги; кстати, вон идуть несколько Генуезцев; крикнем им! 
— Кричи, что ушли арестанты, у тебя голос довольно громок. 
И первый часовой закричал: — Тревога! Тревога! поспешите к башне, ушли арестанты! 
— Что там такое? спрашивали друг у друга проходящие. Пойдем! кажется, часовые зовут на
помощь. 
Вслед за тем крики часовых повторились и народ мало по малу начал собираться к башняме. 

====page 117====

— Арестанты выломали стену и скрылись! 
— Какие арестанты? спрашивали Генуезцы. 
— Еминек и двое Татарских мурз. 
— Тревога! тревога! раздались голоса многих. Показался и Скварчиaфико в сопровождении нового
префекта Сейтака. 
— Что там такое? спрашивал первый, как бы ничего не зная. 
И когда Сейтак, войдя в темницу, не нашель Еминека и мурз, и увидел сделанное отверстие, пожал
плечами и сказал: ктож виноват в этом, когда каффския темницы так устроены, чтобы из них бегали арестанты! 
— Надо послать за ними погоню, сказал Скварчиафико. 

====page 118====

— Непременно, непременно, повторял Сейтак, — и не откладывая ни одной минуты! 
Однакож прошло более двух часов пока снарядили конных солдат и выслали их за городскую
стену, не зная наверное, в которую сторону беглецы направили свой путь. 
Но Татарския лошади летели быстро, а Еминек уже садился на приготовленную для него лодку. Следовательно поиск быль безъуспешень. 
Скоро узнал и консул Бассано о бегстве Еминека, и с досады рвал на себе волосы, говоря: Корнаро
прав, надо бы давно заделат эту разрушенную стену. И на другой же день явились рабочие и начали поправлять укрепления. Весь 

====page 119====

город переполошился, в каждом доме только и было толков, что о бегстве мурз и Еминека, но горю пособить было не возможно. Консул и судьи решили, что Каффе предстоит величайшая опасность, если Турецкий султан примет Татар под свое покровительство, а потому начали заботиться о вооружении береговых батарей и об усилении гарнизона. Казалось, что один Только Менгли-Гирей был равнодушным зрителем того, что происходило в городе. Когда ему донесли о случившемся, то он злобно улыбнулся и сказал, что если выпустили сокола из клетки, то он верно полетел за добычей! 
Между тем в совете ратуши распрашивали жида и Ахмета, которым не возможно было утаить дан-

====page 120====

ных Еминеком пяти тысяч секинов, и положили часть денег употребить на содержание войска, а другую на покупку оружия. Ахмет, после добровольного признания, был освобожден. 
Скварчиафико, которому передана была сумма, умел как извлечь из того свою выгоду. Он
самовольно распоряжался покупкою дурного оружия и умел поставить себя на такую ногу, что никто не осмеливался ему делать никаких замечаний. Бассано по вступлении на префектство Сейтака, не мог уже распоряжаться властию и занимался только торговыми делами, а Сейтак был беспечен. Его префектство при других обстоятельствах не повредило бы генуезской промышленности, но когда пришлось ему забо-

====page 121====

титься об охранении города и об отвращении злоупотреблений, вкравшихся в последнее время, то он не показывал никакой деятельности. Его занимали более домашния дела. Мы сказали, что у него была сестра, называвшаяся Заирой. Эта девушка, еще при жизни отца своего Мамая, была назначена в супружество Еминеку. В то время еще Еминек не был врагом Сейтаку. Но и теперь, не взирая на честолюбивые его замыслы и ссору с Сейтаком, Заира не выходила никогда из мыслей Еминека. Сейтак знал, что и Заира любила его. Сколько ни старался брат, чтобы внушить сестре отвращение от ненавистного ему противника, но всякая клевета, делаемая по личной вражде, напротив того еще более 

====page 122====

возбуждала участия в добродушной Заире к судьбе гонимого всеми её возлюбленного. Сколько вздохов вылетело из груди её, сколько слез вылилось из глаз красавицы во время заключения Еминека в башню. Она думала, что готовящееся для ней блаженство принадлежать вечно тому, кого избрало её сердце, навсегда потеряно. Но Заира узнала об освобождении Еминека и вздохнула свободнее. Но когда и где она должна увидаться с ним? Может быть Еминек в политических смутах не избегнет новой опасности, может быть и новые гонения на её брата должны помешать исполнению сладостных надежд! Все эти мысли волновали ее. Как часто Заира, на берегу моря, погружалась в мечты, поверяя 

====page 123====

тайную грусть свою пенящимся и шумящим волнам ни в ком она не могла найти сочувствия к своим страданиям. Ей казалось, что невинная страсть её в глазах других была преступлением. 
Не будем говорить, заслуживал ли Еминек по своим поступкам любви. Заира знала о его
удaльстве, видела в нем юношу, обладающего красотою, слышала от него уверения, клятвы, к тому же в жизни тогдашних Татар наездничества, набеги, даже разбои не считались предосудительными в глазах красавиц. Многия из них гордились привозимыми добычами и надевая богатые браслеты или ожерелья, отнятые у Греков или жидов, не могли нахвалиться храбростию своих избранных. 

====page 124====

В необразованных народах жажда к сокровищам не имеет границ. Мы видим и теперь, что
дикие островитяне готовы жертвовать всем для наружного блеска, в который они считают за торжество облекать себя. Но, увы! если мы взглянем и на других народов, которые вырывают друг у друга куски добытого золота, если мы войдем тогда в нравственный быт человека, то какая горькая истина раскроется перед нами! 
В тогдашнее время Татары походили еще на те необузданные орды, которые подобно урагану носятся 
по степи и предают все гибельному разрушению. Женский пол у них ни во что не вмеишивался, и унизительна картина его существования на востоке! Одна 

====page 125====

страсть к нарядам, добытым грабежем, занимала их женщин и девиц. При дележе сокровищь, каждая любовалась безделушкою, не рассуждая о том, что может быть за нее было много пролито крови! 
И потому не мудрено, что Заира видела в Еминеке юного героя, что все его поступки ей нравились и
беззаботно предаваясь своему сердечному призванию, она более и более его любила. 
Дом отца её Мамая, был один из лучших в Каффе, и как старик занимал должность префекта,
то имел частое свидание с консулом Бассано. Чрез это знакомство сблизилась и Заира с Антонией. Но это были две противоположности, два совершенно различных характера. 

====page 126====

Заира бывала вне себя от радости, когда Антония прикалывала к её груди блестящую брошку. Часто,
сидя с Антонией, которая небрежно разбрасывала перед ней свои наряды, Заира говорила: я удивлялось, Антония, что ты так мало занимаешься своими драгоценными вещами! 
— У меня драгоценность в душе, моя любезная подруга! Эти ничтожные безделицы ничего не значат
против тех достоинств, которые должны наполнять вашу душу и сердце! 
Тогда Заира, уставив на Антонию свои черные глаза, или улыбалась, или показывала вид, что не может
понять того, о чем Антония говорила ей. 
He смотря на то, что Антония жила теперь с матерью и братом, 

====page 127====

Заира являлась иногда к ней по приглашению, и прежняя дружба их не прекращалась. 
Антония часто прогуливалась с Заирой по песчаному берегу взморья, упиваясь тем ароматным 
воздухом, каким только можно упиваться в очаровательном климате Крыма! 
Был вечер, один из тех благотворных вечеров юга, в которые вся природа находится в такой
дремоте. Зеркальная поверхность бухты не была тревожима ни малейшим прикосновением даже зефира и ясно отражала в себе прибрежья и стоящия на якоре суда. В далеке белели паруса и в ожиданий попутного ветра опускались до самой воды. 
Солнце скрывалось как величе-

====page 128====

ственный огненный шар за необозримую равнину морских зыбей. 
Как сладостно бываеть в те минуты душе! какая то нега разливается по всем чувствам. Кажется
никогда бы не надышался таким воздухом! 
— Мы счастливы, Заира, говорила Антония, что можем безмятежно жить в таком климате! Что
значат все наши богатства перед теми богатствами и дарами природы, которые мы видим. Посмотри, как стелется этот изумрудный виноград, отягченный сочными гроздами!... 
— И тебе не жаль, Антония, спрашивала Заира подругу свою, ты расстаешься с этою брилиантовою
луной, как с самой незначительной вещицей. 

====page 129====

— Я дарю ее тебе на память, и очень рада, что могла услужить так кстати. Для девушки твоего
исповедания — луна идет как нельзя лучше! 
— Но какиe брилианты! говорила Заира, обнимая в восторге Антонию за  сделанный ей подарок... 
Уже довольно стемнело, когда подруги расстались. 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

====page====

БРИЛИАНТОВАЯ ЛУНА,
или
ИНКЕРМАНСКОЕ ПОДЗЕМЕЛЬЕ.

====page====

====page====

БРИЛИАНТОВАЯ ЛУНА,
или
ИНКЕРМАНСКОЕ ПОДЗЕМЕЛЬЕ.

ИЗ ПОСЛеДНИХ ВРЕМЕН ВЛАДеНИЯ ГЕНУЕЗЦЕВ В ТАВРІИ.

РАССКАЗ БАЛАКЛАВСКОГО OTCTABНОГО ШКОЛЬНОГО СТОРОЖА.

Соч. И. Николаевича.
156114.

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

МОСКВА.
B Типогрфии М. Смирновой.
1854.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с темь, чтобы, по отпечатании, представлено 
было в Цензурный Комитет узаконенное число экземпляров. 
Москва. Сентября 15 дня, 1853 года.
Ценсор М. Похвиснов. 

====page 5====

ГЛАВА I.

ПИР.

В конце первой части мы видели, что Антония подарила свою брилиантовую  диадему Заире. Она не
только не жалела об этом, по еще радовалась, что сбыла с рук такую вещь, которая напоминала ей готовившуюся участь, ни сколько не свойственную девушке христианке. Теперь Антония чувствовала себя 

====page 6====

свободною и знала, что ни мать ни брат не будуть противиться её вы бору. Может быть счастие её скоро бы совершилось, еслибы не воспрепятствовали к тому обстоятельства. 
Мы сказали, что Еминек имел целию прибегнуть к Султану Магомету II и цель его была достигнута,
когда он явился в Цареграде. Немедленно было принято его предложение и Султан приказал снарядить несколько судов и назначить десантное войско под начальством визиря. Приморские поселения Генуезцев, в том числе и Каффа, должны были подвергнуться нападению. 
Это печалыое известиe для Генуезцев привез один купеческий корабль, который едва мог избежать
плена. 

====page 7====

Скоро после того Каффские жители увидали турецкий флот идущий к стенам города подо всеми
парусами. 
Скварчиафико, которому были вверены войска, составлявшия гарнизон крепости, расставлял орудия,
приготовлял снаряды и уверял граждань, чтобы полагались на его распорядительность и на храбрость вверенныхь ему войск; но граждане видели, что Скварчиафико  не имел той способности, которую должен иметь главноначальствующий и что войска их были составлены кое как, на скорую руку и не были достаточно обучены военным екзерцициям. И в самом деле, Генуезцы, предаваясь одной торговле, мало обращали внимания на организацию своего войска. Оно состо-

====page 8====

яло по большей части из наемных Греков и Армянь, вооруженных кто чем мог и как кто хотел. В рядах его стояли и рыцари в панцырях и шлемах, с самопалами и дротиками; были видны высокия шапки, фески, чалмы; при том же в тогдашнее время редкий гражданин не носиль какого ни будь оружия или сабли или кинжала и пистолет.
Имея такое войско, Генуезцы однакож одерживали победы над Татарами, как на сухом пути, так и
на море. Но на что походили их сражения? на беспорядочные нападения толпы или шайки разбойников. Никогда не брали верх тактикою а одною массою или удальством. Артиллерия их была в самом младенческом состоянии. Ору- 

====page 9====

дия отличались только красивым литьем, стояли на не уклюжих не поворотливых лафетах и перевозились с места на место несколькими парами волов, запрягаемыми цугом и всегда с ужасными заглуишающими криками. 
Такое то войско должно было отразить завоевателей Греческой империи! Многие из богатых
Генуезцев, видя приближающуюся опасность, перепродали товары свои другим и спешили оставить Каффу и скрыться во внутренность Таврии, укрепиться в горах её и потом выждав случая сесть на суда и плыть в Геную. 
Тогда как все это происходило в Каффе, турецкие корабли уже начали открывать огонь по батареям. 

====page 10====

Более суток продолжалась страшная канонада. Отважнейшие из Турок садились на галеры и
подплывали под самые стены. 
Наконец в гавани были подозжены суда. Вспыхнуло пламя и с треском разлеталось по воздуху.
Скварчиафико , видя трудность своего положения и потерю своих единоземцев, тайно отправил к визирю переговорщика с предложением о сдаче крепости. 
Переговорщиком был послан грек Петрокост. 
С корабля, на котором находился визирь, тотчас заметили Генуезскую шлюпку и прекратили пальбу. 
Петрокос по веревочной лестнице, имея на пике белый платок, взошел на палубу и каково было его
удивление, когда он увидел, 

====page 11====

что первый попавшийся ему на глаза был: Еминек. 
— А! приятель, сказал, тот, я полагаю, вы не ожидали меня? 
Петрокос смотрел на него и не верил глазам своим. 
Еминек был одет в турецкое платье, на голове его красовалась узорчатая чалма и за поясом было
воткнуто оружиe. 
Петрокось сказал за чем прислан. 
Скоро его потребовали к визирю. Тот принял предложение Скварчиaфико и спросиль: можноли
захватить Менгли-Гирея? 
Петрокос сказал, что он находится в своем замке.
— Который для него выстроили Генуезцы, добавил визирь. 

====page 12====

— А что ваши граждане? Скажи Петрокось, моему противнику Сейтаку, чтобы принес повинную
голову. Я буду знать, как с ней распорядиться, и поклонись от меня Заире, произнесь Еминек.
— Большая часть из граждань разбежались, отвечаль Петрокос, надо полагать, что и Сейтак оставил
Каффу. 
— Чтобы Заира была отыскана! я пошлю с тобою одного из чиновников, пусть приготовят домь для
визиря. 
— Когда угодно вашему полномочию съехать на берег? спросил Еминек у начальствовавшего
турецким войском. 
— Завтра утром! отвечал визирь. Теперь мы пошлем отряд для занятия караулов. 

====page 13====

Петрокос сел на шлюпку и поплыл к берегу, наполненному народом и солдатами, имея на лике
своей белый платок. 
— Мир! он везет мир! говорили многиe. 
— Но мы не знаем, какие будут условия сдачи. Где наши судьи, советники! отыскать префекта! консула!
но не префекта Сейтака, ни консула Бассано в Каффе — уже не было. 
Весть о покорности туркам пронеслась по всем частям города и во весь тот день не было сделано
ни одного выстрела. В след за тем явились у пристани турецкия галеры с войском, которое с радостными криками сбежало на берег и требовало сдачи оружия. Скварчиафико первый 

====page 14====

с видом покорности положил свою сaблю, за ним последовали другиe. 
Все караулы в городе заняли Турки; но с первым их появлением на берегу, начались грабежи и
опустошения. Некоторые из самовольных бросились грабить лавки, дома — и вопли отчаяния во многих местах оглашали воздух. 
Начальнику Турецких войск высаженных в гавань, дано было приказание визирем, немедленно
арестовать Скварчиафико и тот, который за сдачу города думал получить награду от Турецкого правительства, с изумлением увидел себя окруженным стражею. 
Вечер и ночь прошли в грабежах; раздавались стоны несчастных и неистовые крики Турок. 

====page 15====

Во многих местах кругом города горели разложенные костры и слышались дикия песни новых завоевателей. 
На другой день съехал на берегь и визирь с Еминеком. Богато-золоченый катер, на котором они
плыли, был устлан разноцветными Тканями. 
Визирь был встречень Армянами с криком показывавшим радость.
— Скварчиафико арестован? спро силь визирь уначальника отряда. 
— Арестован, отвечал тоть.
— Я представил его самому султану как изменника и труса, сказал визирь, а для его подчиненных
задам такой пир, которого они уже никогда не дождутся в другой раз. 
Армяне низко кланялись визирю, 

====page 16====

но он не демал никаких приветствий на их поклоны.
— Ведите меня в замок, я хочу видеть Менгли-Гирея! 
Но он предупредил визиря и показался из замка в сопровожде нии некоторых Татар. 
Визирь подошел к Султану и, протянув ему руку, сказал: наконец ты навсегда избавлен из
тягостного плена и Генуезцы никогда более не утвердятся на берегах в Таврии. 
Менгли-Гирей сказал визирю, что он и весь род его будет истинно благодарен Султану Магомету
ІІ-му за оказанное покровительство Татарам, находившимся около четырех веков подь влиянием Генуезцев, которые отнимали у них все способы к промышленности и к существованию. 

====page 17====

Визирь осмотрел город, велел срыть некоторые укрепления и пригласил Менгли-Гирея в
отведенный ему дом, где, говорил визирь, я должен дать праздник храбрым, защитникам Каффы! 
Не понимая, какое торжество готовилось Армянам, арестованный Скварчиафико раскаявался в 
поступке своем против Генуезцев, которые так безразсудно вверили ему участь города. 
В то время, как визирь устроивался в Каффе, множество окрестных Татар нахлынули в город и
заняли оставленные Генуезцами домы; арбы, верблюды наполнили площади и торговое поселение, процветающее богатством и роскошью переобразовалось в какой-то нестройный, дикий табор. 

====page 18====

Визирь должен был чрез несколько дней возвратиться в Царьградь, и потому приказывал, чтобы к
великолепному празднеству, которое он намерен был дать, собрались все почетные его чиновники. 
В комнатах визиря были накрыты столы. Различные кушанья и напитки были приготовлены по
восточному обычаю. Перед домом визиря раздавались бубны, трубы и литавры. Пир готовился на славу! 
Скварчиафико думал, что его забудуть, но и его ввели в залу к пирующим. Визирь обращался с
приветливою речью к Армявам, выхвалял их храбрость и называль героями, а Скварчиафико  достойным их начальником! 

====page 19====

— ешьте, пейте и веселитесь! говорил визирь, сколько вашей душе угодно, я уже сказал, что другого
подобного пиру вы не дождетесь! 
Когда Армяне с жадностию раздирали куски жареной баранины и выпивали полные чаши вина при
безумных кликах, в комнате показались музыканты, набранные из бродячих цыган. Многие выскакивали из-за стола, кружились, плясали с песнями и различными кривляньями. 
Визирь и Еминек были свидетелями этой оргии. 
— Чтож ты ничего не пьешь, Скварчиафико? говорил Еминек. 
— Он выпьет свою чашу в Царьграде! нельзя не показать такого молодчика Султану, сказал визирь. 
Лице Скварциафико было бледно 

====page 20====

и дрожь пробегала по всем его членам. 
Между тем невольники являлись с новыми блюдами, напитками и плодами. 
В отдельной комнате был приготовлен обед для визиря и Менгли-Гирея; но как последний
отказался присутствовать на торжестве, говоря, что он сам современем задаст пир не хуже теперешнего, то его место занял Еминек. 
— Что мы сделаем с Менгли? спрашивал Еминек визиря. Теперь управляет брат его Гайдер, да и
другие острят зубы на ханство. 
— Я повезу Менгли-Гирея в Царьград, отвечам визирь. Что угодно будет Султану, пусть то и
делает с ним. А ты, Еминек, останешься в Каффе и моя единственная прось-

====page 21====

ба к тебе состоит в том, чтобы ты истреблял ненавистных нам этих Гяуров! 
— Я к ним давно питаю ненависть, говорил Еминек и употреблю все средства, чтобы захватить
консула Бассано и его дочь. Тут рассказал Еминек о сделанном ей подарке Менгли-Гиреем и о намереңит Бассано, выдать Антонию за него в замужетво. 
— Не дурного желал Бассано, сказал визирь, и Менгли-Гирей обещал ему жениться на Антонии?
— Вероятно потому, что посещал дом консула, и об этом толковали. 
— Я не верю, сказал визирь, говорят Менгли-Гирей хитeр как змия... Но, чу! мои гости слишком 

====page 22====

расшумелись, надо их отправить на покой. Все ли у нас готово?
— Вероятно, отвечал Еминекь, потому что я слышал уже скрип, видно приехали арбы.
— Пора, сказал визирь, уже почти смерклось, и при этих словах он вошел к пирующим.
— Праздник кончен! произнес визирь: ступайте отдыхать! 
Опьянелые Армяне едва передвигали ноги, но некоторые еще намеревались плясать. 
Визирь сделал знак, по которому явились янычары и начали выпроваживать гостей, почти выталкивая
из одних дверей ведущих на узкую каменную лестницу. 
Мы не выдумываем это, нам говорит история (1), что несчастные 

(*) Истор. о Таврии Сестренц. Богуша. 

====page 23====

Армяне, сходя с лестницы, не выходили уже из сеней на крыльцо, а окровавленные трупы их бросали
в подвезенные арбы. Каждому из них была отрублена голова и с такими дарами возвращался визирь к своему. Султану!... 
На другой день еще видны были ручьи крови около дверей занимаемого визирем дому и кровавая пена
плескалась о прибрежье Каффской гавани!... 

====page 24====

ГЛАВА II.

МОГИЛА.
 
После данного визирем праздника, все жители Каффы и окрестных мест, те, которые были
христианского исповедания, толпами побежали в степи, ища спасения в пещерах и подземельях, некогда бывших убежищем первобытных последователей евангельского учения и также гонимых варварами и язычниками. 

====page 25====

Подземелье, о котором мы будем говорить в последствии, называлось Инкерманским. Может быть
оно образовалось действием самой природы и погасших кругом его волканов, а может быть и сильное стремление к самоохранению, при удобствах местности положило основание тайному убежищу гонимых страдалыцев. 
Нельзя не удивляться, какого труда стоило человеку победить те искушения, которые ему готовились
язычеством, но сила Креста Господня поселила в душе его непреоборимую твердость и он с мученическим венцомь прошел ряд тех искушений и в новом поколении восторжествовал верою своею в спасительное слово! 
Татары ждали только случая, что-

====page 26====

бы перевес силы остался за ними. Еще жажда корысти в других странах, междуусобные войны их владетелей, несколько отвлекали от преследования христиан, но теперь, когда владычество их подкрепилось одноверцами, они возобновили свои набеги на мирных жителей, иногда не разбирая какого они исповедания. Такое время настало в описываемую нами эпоху; соединяясь с Турками, крымские Татары предавали опустошению собственные свои земли. Корысть, добыча были магическими словами, которые заглушали все остальное; ни пол, ни состояние, ни лета не бывали пощажены. Еще умерший Султан, предоставляя права торговли Генуезцам, обуздывал своих подданных, и строго наказывал за делаемые ими беспоряд-

====page 27====

ки и насилия в христианских селениях, но с тех пор как сделался ханом сын доброго Хаджи, и когда несогласия возникли между братьями, Татары потеряли всякое повиновение и действовали как толпы кровожадных орд предводительствуемых ими Аттилою или еще хуже — орд бушующих по собственному произволу. 
Но и в эпоху гонений, христиане действовали сообразно духу святой своей религии; они не только
оказывали друг другу помощь, подавали один перед другим пример терпения и кротости, но — любили врагов своих! исполняя тем данную Спасителем заповедь; любите враги ваша, и добро творите ненавидящим вас! Мы сейчас увидим тому пример. 

====page 28====

Едва проходимыми местами, принимающими к югу полуострова более грозный, но величественный
вид, по краям обрывов или за лесными оврагами можно было заметить робких беглецов, пробирающихся для своей безопасности, чтобы в глубокой расселине, укрываясь от непогод, укрыться и от кровожадных преследователей. 
При внезапном оставлении своих домов скитальцы не могли запастись на кочевую жизнь
достаточным количеством припасов, им оставалось весьма скудное и трудное средство к пропитанию себя и семейств — это охота. 
Вечер был довольно холодный, свойственный тем местам которые идут между высокими горами
тянутся по бокам 

====page 29====

извилистых ручьев к самому взморью, прикрывшись кто чем мог, на мягкой но влажной траве отдыхала толпа Генуезцев вышедших из Каффы. Между ними были заметны и женщины. По некоторым шелковым их уборам можно было догадаться, что они принадлежа ли к семейству некогда богатых негоциантов, но которых нужда и лишения ввергли в настоящую нищету. 
Шестнадцати-летняя девушка, бледная лицом, с выразительными голубыми глазами, заботилась об
одной старушке, не могшей далее следовать от слабости и изнеможения сил своих. Она прикрывала ее плащем, согревала дрожащия руки её и говорила голосом, нежным и трогательным: 

====page 30====

— Матушка! любезная моя матушка! сбери последния силы свои согpейся моим дыханием, еще
несколько минут и он возвратится. Он принесеть нам что нибудь на ужин. Мы разведем огня! 
Здесь мы скажем читателю, что едва дышущая старуха была Марго, а заботящаяся об ней девушка
Антония. Она ждала своего брата, отправившегося в соседний лес за тем, чтобы застрелить на ужин или серну или фазана. Но слишком долго длилось время и ожидаемый Антониею брат, все еще не возвращался. 
Многие из Генуезцев начали подниматься с своих мест, чтобы достигнуть скорее берега или
подземелья. Звали за собою и Антонию. Но как ей идти в дорогу, 

====page 31====

когда на руках её лежит мать при последнем издыхании! Антония обливалась слезами, звала своего брата, но тщетно, ответа не было. Между тем толпы Генуезцев потянулись, по долине и скоро Антония осталась одна посреди дикой и мрачной пустыни. Ужас овладел всем существом её, и она поверглась без чувств на грудь умирающей своей матери. 
Еслиб знал это Корнаро? о, с какою бы быстротою он полетел на помощь к сестре и матери. Но
чтоже задержало его так долго на охоте?
Приказав Антоний не трогаться с места, заметного на белой выдавшейся скале, Кopнaрo взял ружье и 
отправился добыть что нибудь на ужин. Ему казалось, что 

====page 32====

он прошел не очень далеко, как в кустах услышал треск ветвей. Корнаро бросился в ту сторону и открыл серну, которая пробиралась между валежником. Охотник начал ее преследовать, все дальше и глубже в лес. Наконец, он улучил минуту и выстрелил. Серна пробежала несколько вперед и упала, пораженная пулей в самую голову. Корнаро обрадовался добыче, связал ноги застреленной им серне скрученными тонкими ветвями и, взвалив ее на плечо, думал возвратиться, как не в дальнем от себя расстоянии услышал голоса. Сначала расстояние не позволило отличить на каком языке их произносили, но малу по малу можно было разобрать, что наречие говорящих было Татарское. Голос становился яснее. 

====page 33====

— Это голос Сейтака, сказал Корнаро, вероятно он также скрывается от преследований Еминека.
Пойду к нему на встречу! и раздвигая чащу деревьев ружьем и рукою, Корнaрo вышел на небольшую помяну. Тогда он увидел действительно Сейтака, но костюм его был Генуезской. Подле него шла девушка, закутанная в белую ткань — то была Заира. 
Сейтак тотчась узнал Корнаро и начал умолять его о пособии.
— Не вдалеке отсюда, говорил Сейтак, находится моя мать. Третий день мы ничем не питались,
кроме дикого винограда; старушка так ослабла, что не может далее идти. Будь добр, Корнаро, помоги нам! 
Тогда Корнaрo вместо того, что- 

====page 34====

бы с добычею возвратиться тотчас к своей сестре и также больной матери, пошел в след за Сейтаком. 
Скоро дошли они до того места, на котором лежала ослабевшая мать Сейтака. Ее приподняли и
должны были с помощью Заиры нести до ночлега. Корнаро не оставил и добычи своей, приглашая Сейтака разделить ужин. Ты хотя и Татарин, говорил Корнаро, но участь твоя подобна нашей при том же доброе дело надо оказывать и врагам. Мы однакож с тобою не ссорились, Сейтак, а наши сестры были приятельницами. 
— Плохое время настало, любезный Корнaрo! Еминек разогнал всех, и за мною отправлена пого- 

====page 35====

ня. Думал ли я, чтоб в моем сане пришлось скитаться по непроходимым степям и терпеть от холода и голода! но мне не так жалко себя, как больную мать и сестру. 
— У нас одни и теже заботы, сказал Корнаро и со мною сестра и едва дышущая старушка мать. 
— С тобою нет никакого оружия, Сейтак. Без него в такую дорогу пускаться опасно, потому, что на
всяком шагу можно ожидать нападения бродящих цыгань и разбойников. 
— Слава Аллаху! сказал Сейтак, никто не обижал нас в дороге, но не думай, чтобы я был без 
оружия. На всякий случай ношу при себе кинжал, по крайней мере для защиты Заиры. 
— Скажи, что делается в Каффе? 

====page 36====

спросил Корнаро, там я слышал много пролито христианской крови. 
— Визирь, который взял город, наказал только предателей и я нахожу, что он поступил
справедливо; коварный Скварчиафико повезен для казни в Царьград.
— А что сталос с Менгли-Гиреем? 
— Его также увезли к Султану Магомету ІІ-му. 
— Ты это знаешь наверное? 
— Это истина. 
Несколько минут Корнаро был в задумчивости, наконец сказал: Генуезцы не хотели верить 
словам моим: у Тигренка еще не выросли когти!
— Сейтак усталый, утомленный от пути и от ноши не расслышал сказанных слов Корнаро. 

====page 37====

Между тем они достигли того места, на котором были оставлены Марго и Антония. Корнаро сказал
сестре, что привел знакомую ей девушку. 
С первaго разу Антония не узнала Сейтака и Заиры, но когда последняя бросилась к ней и шопотом 
сказала: я храню твой драгоценный подарок! Антония обняла прежнюю свою подругу. 
Мать Антонии согретая дыханием дочери, заснула; Сейтак, набрав листьев и сделав также постель 
для своей матери, начал помогать Корнаро, принес воды, натаскал сухих ветвей и раздул огонь. Убитая Корнаро серна, послужила для вкусного ужина, приправленного нуждой и двух-дневным голодом. 
— Как жаль, что мне нельзя с 

====page 38====

вами следовать, сказал Сейтак, не подалеку от сюда есть Татарская деревня, где живет мой родственник, он уже уведомлен о моем положении и согласен принят нас к себе. Мы останемся здесь до утра и завтра быть может успокоимся. 
— А мы, отвечал Корнаро, еще пройдем несколько миль, мне бы хотелось к следующей ночи 
добраться до Инкерманского подземелья.
— К чему это возразил Сейтак. Ведь ты знаешь, что в странных пещерах разбросанных по всему 
подземелью скрываются разбойники. Разве не слышал о стальном зубе? мне кажется вам лучше всего бы держать путь к Евпатории, там вы можете найти рыба-

====page 39====

ков, которые вас могут приютить. 
— Но если и Евпатория занята Турками? что мы тогда должны будем делать? Ты говоришь отчасти 
справедливо, потому что и наш консул Бассано отправился в Евпаторию. Однакож мы сначала скроемся в подземелье. Разбойники от нас не поживятся ни вещами, ни деньгами, а жизнию своей я не подорожу для спасения сестры и матери. Притом же мы там можем встретить несколько семейств наших Каффских негоциантов. 
— Матушка! сказал Корнаро обращаясь к болезненной Марго, можетели вы теперь идти? 
— Пойду, сколько позволяют силы, сказала старуха, и поддерживаемая дочерью она встала. 

====page 40====

Заира простилась с Антониею. 
— Может быть мы более не увидимся, произнесла Заира, не забудь меня Антония! Сейтак подал руку 
Корнаро и путешественники наши расстались. Антония оглядывалась часто назад и при блеске разгоревшагося пламени увидела, что в руке Заиры что то сверкуло. 
— Будь только счастлива! произнесла Антония вздохнувши, тебе не многaго надобно! тебя занимают 
игрушки... 
До самого рассвета прошли наши путники и остановились на отдых под одной скалой, из которой 
вытекал прозрачный и чистый источник или горный ключ. 
Антония долго не могла заснуть, смотря на алмазную струю, катившуюся по камням. Много ли надо 

====page 41====

для смертного? думала она в ту минуту. Убогая хижина, несколько произведений добытых трудом, да спокойствие совести и рука верного друга — вот все счастие, которое я бы хотела иметь! o, Формарио, Формарио! не ужели я на веки должна тебя лишиться! За чем ты не со мною? теперь ты не отверг бы моего сердца, нет, я знаю благородные чувства твои! Ты не раз говорили, что не богатства ищешь, не тщеславия, а добродетели... 
В таких мыслях Антония заснула. Высоко уже поднялось солнце над Байдарскою долиной, ведущей 
к Инкерманскому подземелыо. Вдалеке начинали показываться грозные и величественные утесы. 
— Там покамест сокроемся от преследований, говорил Корнаро, 

====page 42====

быть может встретим своих единоземцев и вместе будем заботиться о бегстве из Таврии. 
— Генуя! моя благословенная родина! восклицала старая Марго, там я была счастлива: не ужели мне не 
удастся положить свои кости в земле отечества? 
Корнаро и Антония смотрели с сожалением и грустию на свою мать и в потухающих взорах её 
видели, что последния силы оставляют старушку. 
— Ты не можешь идти, матушка? говорил Корнаро, я понесу тебя. 
— Не беспокойся, сказала она слабым голосом. Дайте мне, любезный дети! взглянуть на это голубое 
небо! Мне делается так сладко — и слова старухи замирали. 

====page 43====

Дъти видели приближающуюся кончину матери и плакали. 
Марго протянула к ним свои руки, те осыпали их поцелуями. 
— Матушка! ты оставляешь нас, говорила Антония, всхлипывая от рыданий. 
— Там мы соединимся! молитесь за меня, за мою душу!... 
Марго перекрестилась и хотела благословить детей, но силы её оставили. Блуждающие глаза её 
остановились. Bь них был еще свет, но уже они светились, как прах гнилого дерева в потемах! 
Обливаясь слезами, и целуя охладевшия руки матери, Корнаро силою отвлек от тела умершей, сестру 
и начал кинжалом своим копать могилу. Потом он нарубил вет- 

====page 44====

вей, устлал ими дно могилы и спустил в нее труп. 
Горестные вопли Антонии были прерываемы утешениями Корнаро, который зарывая могилу говорил:
— Скажи, Антония, что мы, слава Создателю, еще счастливы тем, что сами погребаем нашу мать, что 
случай доставил нам возможность отыскать ее и хотя не долго быть попечителями в её старости. Мы остались теперь с тобою сироты, но Бог не оставит нас. Поверь мне, что если он посылает бедствия, то для испытаний, кто перенесет их с верою и надеждою на дни лучшей беспредельной жизни, тот истинный христианин. Утешься, Антония! 
— Я верю твоим словамь! про- 

====page 45====

изнесла девушка, ты высказал мысли моего сердца! 
Еще с дрожащими от горести устами, и с глазами полными слез, Антония сорвала несколько 
цветов и усыпала ими могилу матери... 
— Теперь в путь, Антония! сказал Корнаро, и они пошли поклонясь могиле усопшей. 

====page 46====

ГЛАВА III.

ГОРБУН.

Нет сомнения, что когда своевольства и грабежи считались удальством между Татарами, многие из
Мурз набирали себе шайки отчаянных головорезов и нападали на караваны, отбивали скот и уводили в плен девиц и юношей, торгуя в последствий ими в Царьграде. Об этом удaльстве Крым- 

====page 47====

ских Татар знали и в Генуе на Архипелаге. Пираты, думая, что им можно было попробовать счастья и у берегов Таврии, отправили судно под начальством одного из страшных атаманов, называвшагося Тубальдо, стальной зуб, с тем, чтобы он поискал в Крыму такого товара, который всего легче сбывается в Стамбуле. B это самое время Турки отправляли экспедицию в Крым и нуждались в найме таких людей, которые бы могли соответствовать их цели. 
Тубальдо не хотел потерять выгодного случая, нанялся с своею шайкою служить Туркам, и как
действия его не ограничивались ни какими условиями, то атаман распоряжался как хотель. 
— Могу ли я грабить жителей, 

====page 48====

спросил он однакож у начальствовавшего Турецким флотом.
— Ты для этого и нанят, отвечали ему. 
Тубальдо нигде бы не нашел лучшей службы, и воть этот знаменитый пират понесся на свое легкой
шкуне в те места, которые давно уже заманивали его. С алчностью к добыче, как тигр, бросился он по плодоносным долинам. Шайки его грабили всех, кто им ни попадался и наполняли Турецкия суда теми пленными, которые могли приносить ему выгоду. 
Имя Тубальдо, стальной зуб, разнеслось между всеми жителями Крыма, в особенности между
Греками, Армянами и Генуезцами. 
Теперь мы сделаем небольшой 

====page 49====

очерк того странного подземелья, которое находилось в гористых местах Крыма. 
И в теперешнюю пору путешествующие по Тавриде с удивлением осматривают глубокия пещеры,
как бы высеченные в скалах по протяжению хребта Яйлы и разбросанные около Мангупа, Черкес-Кременя и других мест. Все эти пещеры, говорят, служили входами и выходами из подземелья, имеющего несколько отделений, которые сообщались между собою мрачными коридорами. Трудно поверить, чтобы подземелье занимало пространство на несколько миль! Но если мы перенесемся в ту отдаленную эпоху, когда подземная жизнь только одна была в состоянии принести некоторое спокойствие преcле- 

====page 50====

дуемым христианам, если они в недрах земных могли защищать себя и семейства свои от варваров, то можем допустить и существование такого подземелья и переходов, по протяжению которых были высечены бойницы для более удобной защиты огнестрельным оружием. 
Генуезцы, избегнувшие мщения Еминека и грабительства Турок, положили до некоторого времени
скрываться в Инкерманских подземельях, чтобы после, наняв суда в Евпатории или Балаклаве, отплыть на всегда от береговь Тавриды. 
Корнаро и Антония уже входили в одну из пещер, отыскивая следов идущих перед ними
соотечественников. 
Антония почувствовала невольный 

====page 51====

страх, когда вступила в длинный и мрачный коридор. Глыбы земли и камни часто преграждали дорогу нашим путешественникам; но они пробирались ощупью все дальше и дальше в подземелье, и преодолевали всгречаемые препятствия. 
По ращету времяни они должны были пройти извилистыми коридорами уже около мили, не слыша ни 
голоса ни шаговь человеческих. 
В некоторых местах слабый лучь света проникал сверху и тогда воображению путников 
представлялись образовавшаяся сталактиты, настоящими видениями. Камни обросшие мохом, корни вековых дерев, наконец, затверделые натеки представляли картиные группы! 
— Мы зашли очень далеко, сказа- 

====page 52====

ла Антония, если не отыщем наших Генуезцев, то придется возвращаться; притом же я устала, любезный брат. А здесь не совсем темно, и потому не так страшно оставаться одним. В таких расселинах, я думаю, живут змеи и скорпионы. 
— Посиди, Антония, на этом камне, а я посмотрю нет ли где близко источника. Мне кажется, я слышу 
журчание. 
— Не отходи только от меня далеко, Корнаро! Но Корнаро сделал несколько шагов вперед и 
почувствовал дымный запах. 
— Вставай, Антония! закричал он; здесь близко должны находиться люди. Пойдем в это отверстие! 
Между камнями поросшими мо- 

====page 53====

хом, заметент был проход, но такой узкий, что в него с трудом можно было пролезть человеку. 
— Постой, Антония! я пойду вперед, сказал Корнаро, отсюда выходит тонкая струя дыма. Там 
вероятно остановился кто нибудь из наших. 
Корнаро пролез в отверстие и ощупал каменные ступеньки, которые вели вниз.
— Дай мне руку, Антония становись осторожнее на этот камень. 
Антония исполнила это, и когда они сошли со ступенек, то снова очутились в мрачном и длинном 
коридоре, теряющемся вдали подземной пропасти. 
— Чу, Антония! я слышу голоса, сказал Корнаро. 
— И мне так кажется, отвечала 

====page 54====

она. Тут, начали они снова прислушиваться; чрез несколько секунд Корнaрo произнес радостное: это наши! и повлек Антонию за собою в глубь подземелья. 
Запах дыма становился чувствительнее.
— Мы напали на след, еще несколько поворотов и вероятно увидим огонь и вокруг него 
согревающихся странников. 
Слова Корнаро оправдались на самом деле. Вдали показалось пламя и несколько человек, в 
различных позициях, окружали его. 
Посмотрим теперь, кто такие были эти люди и послушаем, что они разговаривали между собою. 
По их костюмам можно было заключить, что они принадлежали к числу Греков островитян. Смуг- 

====page 55====

лыя их лица и грубые черты физиономии доказывали, что они были закалены южным солнцем, находясь почти беспрестанно под влиянием жарких его лучей. 
— А что? говорил одинь из пих, не ужели наш атаман не доволен вчерашним днем? несколько 
секинов, добытых без ножа и выстрела, да пять шесть пленниц кажется порядочное приобретение. 
— Их повели на корабль, сказал другой, а секины остались в кармане у атамана. Так может ли он 
быть недовольным? 
— Из них есть Армянки и Гречанки, а ни одной нет Генуезки. Надо бы подкараулить и такую 
пташку. 
— Теперь это кажется не трудно сделать, потому что Турки и Тата- 

====page 56====

ры выгнали их из гнезд, так шляются без приюта. Вчера наши видели, что их более пятидесяти 
семейств проходило мимо подземелья. 
— Чтож не напали на них? 
— У мущин было оружие, сражение могло кончиться ко вреду нам, как ужь и было раз. 
— Ну что? приготовил ужин, Кино! произнес голос из глубины пещеры. 
— Приготовилт, отвечал тот, вставай атаман. 
Тубальдо, стальной зуб, громко и протяжно зевнул. 
— Вино есть? спросил он. 
— Вдоволь. 
Тубальдо хотел было приготовляться к ужину, как стоящий на 

====page 57====

часах за одним камнем, вдруг выстрелил из пистолета. 
Все разбойники вскочили с своих мест, чуть не опрокинув котел с огня. 
Тотчас каждый из них схватился за оружие и вместе с атаманом бросились по коридору. 
— Добыча! добыча! кричали некоторые, вот вам и лакомый кусок, вот и Генуезская пташка! 
— Сюда их! ведите сюда! не думает ли молодчик защищаться? 
— У него отобрали ружье, сказал одинь из разбойников. 
Корнаро быль бледен. Он боялся более за Антонию, чем за себя, потому что бедная девушка при 
первом выстреле лишилась чувств. 
— Кладите сюда красавицу кричал атаман, брызните ей в лицо 

====page 58====

холодною водой! ничего, опомнится; у нас бывали такие случаи! А ты, брат, спрашивал атамань Корнаро, муж её или родственник? 
— Я брать её, отвечал Корнаро, и не видя никакой возможности освободиться из плена, начал 
рассказывать о бедственном своем положении. 
— Я для тебя могу сделать только одну милость, говорил Тубальдо, что ты вместе с сестрою доедишь 
до Стамбула, а уж брать там, что с нею станется, ну, это дело другое!
— Кто же ты? спрашивал Корнаро разбойника, христианин или мусульманин 
— До этого тебе нет дела, любезный, а лучше похлопочи около твоей сестры. Видишь она бледна 

====page 59====

как смерть! предложи ей кусок жареного фазана да несколько вина — это подкрепит её силы. Да поворачивайся живей! что ты остолбенел ведь уж все кончено! Ты теперь наш! не вырвешься! не даром называют меня стальной зуб. 
Корнaрo вспомнил слова Сейтака и готов был придти в отчаяние. 
— Слушай же, говорил Тубальдо, если будешь послушен, то руки твои и ноги останутся без браслет 
и никто не обидит твою сестру, а если посягнешь на свое освобождение, и это заметят мои, ну, тогда узнаешь и то как болтаются в воздухе! 
Корнаро обещал быть покорным, только бы сестре его не было делано никаких неприятностей. 
Атамань запретил чем бы то 

====page 60====

ни было огорчать пленницу и велел оказывать ей даже особенное уважение. 
— Мы должны сберечь её здоровье, потому что за нее Турки не дешево заплатят. 
— Больно худа! отвечал один из разбойников, смотря в лице Антонии. 
Атаман сильно толкнул дерзкого, так что он ударился спиною о противоположную стену, и от этого 
удара посыпались мелкиe камни в пещеру. 
— Завтрашний день, я их сам отведу на корабль, произнес Тубальдо и потом ни сколько не медля 
отправимся в Царьград. 
Между тем Антония открыла глаза и увидев брата, спросила его 

====page 61====

дрожащим голосом: где мы? что с нами делается? 
— Мы в плену, любезная Антония. Покоримся судьбе своей, отвечал Корнаро. И как они не могли 
между собою откровенно разговаривать, то одними взглядами изъявляли надежду на промысел Всемогущего. 
— Наши скоро должны воротиться, сказал Тубальдо, без этого горбуна они бы опять заблудились. 
— Никакь он тоже Генуезец? спросил Кино. 
— Кто, горбун? настоящий жид, отвечал другой разбойник. 
При этих словахь Корнаро и Антония переглянулись. Не прошло и полчаса времени, как часовой, 
стоящий на одном выступе и смотревший в расселину 

====page 62====

закричал: идут наши, вон бежить и горбунчикь! 
Корнаро и Антония угадывали кто был он, и с нетерпением дожидались его появления. 
— Все ли наши? спрашивал атаман у часового. 
— Четверо, пятый горбунь. 
— Ну, ладно, а то я думал, что и сегодня не досчитаюсь одного. 
— Тогда наши ходили без проводника, да к тому же и развесили уши. А ведь как себе хочешь 
атаман, выстрел был молодецкий. Попасть в самое сердце на расстоянии более двух сот шагов! 
— Неслыханный выстрел! но как другиe не могли даже хорошенько рассмотреть того, кто 
выстрелил? 
— Они все сделали по нем залпы, думая хоть одна пуля да попадет, 

====page 63====

а не тут-то было! Тогда услышали только хохот, да им показалось что на выстрелившем был наброшен черный плащь. Показавшись на одну минуту он скрылся между скал. 
— Нечего делать! а мы потеряли одного из самых отчаянных головорезов, сказал атаман, я бы 
отдал половину своих сокровищь тому, кто бы привел ко мне этого страшного Генуезца. 
Последния слова сказал атаман так громко, что их могли слышать, и возвратившиеся разбойники и 
даже горбатый проводник. 
— Что, сегодня не случилось с вами никаких приключений? 
— Никаких, отвечал горбатый жид, но мы будем его называть Саммель, ибо то был он. 

====page 64====

— Только мы опять видели Генуезца в черном плаще, Саммель провел нас окольным путем, 
уверяя, что с ним должно быть много и других вооруженных людей. 
— Саммель! сказал атаман, даю половину сокровищь, кто приведеть мне того Генуезца. 
— Я это слышал, сказал жид, но несколько трудно за это взяться. 
— Посмотри-ка сюда! продолжал атаман, не узнаешь ли моих теперешних пленников. 
Саммель тотчас узнал Корнаро и Антонию; но смотря на атамана, отрицательно покачал головой. 
— Они говорять, что из Каффы. Этоть молодчик насказал таких историй, что мудрено поверить, что 

====page 65====

будто бы они скрылись от преследований, что дорогою похоронили мать. 
— Что-ж вы хотите господин Тубальдо с ними делать? 
— Отвезу в Царьград. Его отправлю к рыбам, а эту красотку продам. И если бы мне удалось 
поразквитаться с этим Генуезцем, который убил моего храбрaго сподвижника и тем придал столько бодрости своим, что наши не могли с ними вступить в такое, какое было нужно, сражение, то я бы не медленно сел на корабль и с моими пленными отправился в Стамбул. 
— Ступайте! садитесь на корабль, произнес жид твердым голосом и отпустите меня с кем угодно 
из ваших молодцев, не буду я горбун Саммель, если вы не уви-

====page 66====

дите на вашему корабле страшного для вас Генуезца. 
— Атаман не мог верить словам жида, но когда тот произнес, что клянется могилою своего отца 
исполнить, что сказал, тогда Тубальдо оборотился к Кино, и велел взявши оружие следовать за жидом. 
— Мне хотелось бы не много поесть, господин Тубальдо! с голодным желудком не весело 
работать; а ведь я тебе откровенно говорю, тут работы будет много! произнес жид. 
— У тебя достанет на это хитрости, сказал атаман. 
— И хитрость не пойдет на голодный желудок! 
— Ну, садись сказал один из разбойниковь, отрезывая ломоть пшеничного хлеба испеченного в 
золе. 

====page 67====

Жид начал есть, поглядывая на Корнаро и Антонию, и делая такие гримасы, от которых пленники, 
будучи не в таком положении, давно бы расхохотались. 

====page 68====

ГЛАВА IV.

МЕДУЗА.

— Ты должен меня во всем слушаться, Кино, говорил Саммел, да переоденься хоть Татарином, а 
то платье твое может навлечь подозрение. 
Кино нарядился как было ему приказано и вышел из подземелья в боковое отверстие, от которого 
разбойники отворотили огромный камень. 

====page 69====

— Дни через два, а может и ранее, я буду на вашем корабле, атаманы! что отзыв? 
— Медуза! 
— А флаг? 
— Красный, на нем белая луна со звездой. 
Саммель покатился с гористой местности как шар, так, что Кино едва успевал за ним.
— Смотри, Кино, сказал Саммель, спустивишись в долину, не мешай мне действовать, не проболтайся 
чего нибудь, и тогда как успеем обманом заставить страшного Генуезца за нами следовать, то я тебе сделаю наставления и ты отправишься вперед на шкуну. 
— Хорошо, отвечал Кино, только поделись со мною. 

====page 70====

— Ужь непременно, ты в этом положись на меня. 
Таким образом, они шли целый день, и остановились ночевать под одним выдавшимся камнем. 
Между тем в ту же ночь атаман Тубальдо со своею шайкой и пленниками оставил подземелье и 
направил путь на ту часть берега, против которого стояла его шкуна. 
Почти в то самое время он садился на шлюпку, как Саммель подходил к той пещере, в которой 
укрывалась толпа Каффских выходцев. 
Жида скоро заметили и некоторые не могли не закричать: Саммель! Саммель! 
Раскланявшись с прежними знакомыми, жид искал между ними того, кого ему было нужно. 

====page 71====

На одном утесе, облокотясь в раздумье о камень, Генуезец одетый в черном плаще, смотрел 
вдаль. Прекрасное его лицо было освещено лучами заходящего солнца и черные его кудри распадались по могучим плечам. 
Жид приказал Кино не вступать ни с кем в разговоры, а если кто спросит, то говорил бы, что с 
рыбацкого судна; и тотчас пошел к Генуезцу. 
— Добрaго здоровья, господин Формарио! сказал он. Я пришел за вами, пригласить вас побывать 
на разбойничьем судне!
— Почему-ж и не так? возразил Формарио, я готов, лишь бы посадить на дно эту сволочь. 
— Нет, есть и другая причина, 

====page 72====

для которой вы вероятно не откажетесь от делаемого предложения. 
— Что такое? 
— Вы давно не видали господина Корнаро и его сестрицы? 
— Давно и жду их с, нетерпением. Мне сказали наши, что оставили их не далеко от Инкерманского 
подземелья. У Корнaро занемогла мать.
— Ничего не знаю о матери, только выслушайте, господин Формарио; тут жид начал говорить 
шопотом: прекрасная Антония и её братец находятся в плену у разбойника Тубальдо, которого шайку вы так напугали. 
— Как? вскрикнул Формарио, и я не могу их освободить? 
— Теперь я полагаю их уже нет вь подземелье, потому что 

====page 73====

атаман хотел нагружаться и они вероятно переведены в другое место. 
— Куда же? 
— На его шкуну, вместе с другими пленниками. 
— Ты не знаешь, какие там еще пленные и сколько их? 
— Полагаю что в половину менеше числа разбойников и все пленные христиане. 
— Тем лучше, сказал Формapиo. Когда же мы отправимся? и тебе известно, где находится шкуна 
атамана? 
— Пойдемте хоть сейчас, завтра к сумеркам мы должны быть на месте, потому что атаман спешит 
в Царьград. 

====page 74====

— Кто же это с тобой? спросил Формарио жида. 
— Я вам скажу всю истину. Mеня одного не хотели пустить, так дали провожатого, но он малый 
послушный, что прикажу, то и делает.
— Ты можешь меня уведомить про Антонию?
— Я ее видел, сказал жид, надо полагать что Корнаро не даст ее в обиду. 
— Изверги! я докажу вам как умеет мстить благородный Генуезец Симеон Формарио! 
Саммель дернул его за руку, и просил, чтобы он был осторожнее. Однакож шедший за ними Кино, 
напеваль песни и не слыхал ни одного слова из их разговора. 

====page 75====

В это время на жида напали самые беспокойные мысли. Жаль, думал он, видеть погибель прежних, 
моих знакомцев, и также неприятно лишиться обещанного атаманом сокровища. Зло тянет в одну сторону, а добро в другую. Не знаешь на что решиться! Но жизнь... как не весело расставаться с нею! и я это испытал, когда был в рукахь у Ахмета. Помню как я упрашивал его о пощаде, и Татаринь сжалился надо мною... Нет, прочь злые помышления! Саммель не сделается предателем, он исполнит только данное атаману слово, что черный плащ будеть на его шкуне! 
— Как же мы устроим наши дела? спросил Формарио. 
— Воть как придем к берегу, 

====page 76====

то подумаем. А что, Кино? спросил жид у проводника, мы найдем лодку, чтобы переехать на судно? 
— Найдем, да и рыбаки перевезут за самую бездельную плату. 
— Скорей бы, скорей, к цели моих желаний! говорил Формapиo. 
Вот и море открылось перед ними серебристою полосой и шум волн его уже доходил до их 
внимательного слуха. 
Подойдя к берегу Саммель приказал Кино ехать на шкуну, которая была заметна по наклонным 
мачтам и красному лагу. Она стояла на якоре не далее полумили от берега. 
Отведя в сторону Кино, Саммель говорил: я хотел тебе сделать несколько наставлений. Ты я думаю 

====page 77====

видишь, что я молодец, скоро успел надуть голубчика, скажи атаману, что в эту ночь мы пристанем на лодке. Чтобы на судне было все спокойно. На оклик, часового я отвечу: Медуза, и пристану кълместнице, а когда велю одному кому нибудь выстрелить из пистолета, то в ту минуту вязали бы Генуезца, ранее же этого отнюдь не делать ни какой тревоги, иначе атаман может потерять свою добычу. Смотри же все передай как следует. 
Жид заставил повторить сделанное Кино наставление и потом поворотил его и толкнул рукою. 
Кино спустился к берегу. Еще можно было видеть, как он садился в лодку и как отплыл от берега и 
исчез в пелене тумана. 
— Теперь погорим г. Формарио, о 

====page 78====

том как действовать. Слушайте! мы подъедем к шкуне, я отвечу нa оклик часового, взойдем по веревочной лестнице, прямо в трюм, где находятся пленные, я постараюсь отвлечь часовых какими нибудь выдумками об вас же, a вы в это время освобождайте Корнаро и других пленников. Прикажите хватать какое встретится оружие и тогда шкуна ваша! 
Половинное число отважных людей желающих избавиться от плена, могут победить вдвое 
сильнейшего неприятеля. Я предвижу, добавил жид, что резня будет самая ужасная! Два раза я избегал смерти, не знаю что будет со мною в третий раз? 
— Кажется твой план хорош, сказал Формарио и осмотрел крем- 

====page 79====

ни своего ружья и пистолетов. Что? я думаю пора; почти совсем смерклось. 
Не много стоило им труда спуститься к рыбакамь и нанять лодку. 
Трудно описать положение человека готовящагося на явную опасность! кажется для него 
сосредоточивается весь мир в его душе, во взорах его видна отвага, а уста раскрываются для того, чтобы шептать молитву! 
Формарио ехал на великий подвигь, который обезсмертила история.(*). В памяти Генуезцев долго 
сохранялось имя этого героя и передавалось в песнях новому поколе- 

(*) Об нем и ни о другомь каком Формарио упоминается в Истории о Таврии Сестр. Богуша. 

====page 80====

нию. Не знаю, в теперешнее время, кто нибудь в Генуе произносить ли его, а если помнить, то и произносит с, особенным чувством признательности. 
Море волновалось довольно сильно и пенистые волны его разбивались об утлую ладью рыбаков, на 
которой сидел бесстрашный Формарио. Гребцы напрягали все свои силы, особливо при приближении девятого вала. Лодка то исчезала в бездне моря, то являлась на поверхности седых волны. Шкуна пирата качалась посреди бушующей стихии. По небу носились тучи и с быстротою бежали мимо златовидной луны.
— С какого судна? раздался голос часового, стоявшего на шканцах. 
— Медуза, отвечал Саммель и 

====page 81====

снова один только шум разбивающихся волн о медную обшивку, нарушал тишину. Гребцы притянули лодку посредством багра к борту и схватились за веревочную лестницу. 
— За мною, сказал жид и вскарапкался на палубу как кошка. 
Скоро и Формарио был уже на судне. А между тем как они сходили в трюм, рыбаки отчалили и 
затянув песню пустились снова кь берегу. 
Формарио при свете фонаря, увидел что в трюме находилось довольно людей и слышались тихиe 
разговоры на знакомом ему наречии. В той части, около которой стоял часовой, висели ружья и другое оружие. 

====page 82====

Саммель подошел к часовому и спросил: атаман спит? 
— Спит, сказал часовой 
— Так не будить его! я скажу когда это будет нужно. 
— Это тот самый? спросил часовой. 
— Молчи! сказал Саммель, а выдь на палубу, если хочешь послушать моих рассказов. С этими 
словами Саммель потащил за собой часового. — Здесь одни пленные, спросиль Жидь так громко, что Формарио это слышаль. 
— Одни. 
— Так как же ты их оставишь? 
— У них связаны ноги и руки, отвечал часовой, что они могут сделать? 
Лишь только что часовой скрылся из глаз Формарио, он спросил 

====page 83====

близь сидящего Грека: почему они не сделают нападения на разбойников? 
— Мы не можем сделать шагу, отвечал Грек. У нас так туго стянуты ноги и руки, что онемели от
боли. 
Не долго думая, Формарио обнажил свой кинжал и перерезал веревки у разговаривающего Грека. 
Тот вскочил на ноги и бросился снимать со стены оружие. Мало по малу и другие были освобождены 
от оков и снабжены оружием; так, что весь трюм наполнился вооруженными людьми. 
— Кто же ты, наш избавитель? спрашивали пленные, 
— я Формарио, Генуезец, произнесь он. За этим словом раздался женский голось. Казалось Форма-

====page 84====

рио узнал его, потому, что бросился в ту сторону, из которой он послышался. 
— Защищайте выход! говорил Формарио, ни одного разбойника не впускайте в трюм. Я могу вас 
поздравить, что судно наше! 
Тогда на шқанцах сделан был выстрел; это тот самый сигнал, который должен был подать 
Саммель и по которому должны были связать Генуезца Формарио. Но дело было поздно. 
Первый, кто бросился в люк, пал от руки Формapиo. 
Тревога поднялась по всему судну, разбойники пытались сходить в трюм, но все делались жертвами 
вооруженных пленников, иные бросали оружие и сдавались. 

====page 85====

Крики усиливались, но выстрелы не были слышны до тех пор, пока явился атаман. 
— Измена!предательство! кричал он в неистовстве! Эй! где мои молодцы! спускайтесь в люк! 
стреляйте залпом. 
В след за тем раздались снова крики и последовало несколько выстрелов, но никто не решился 
сойти в тром. 
— Половина наших сдались, дpyгиe убиты, мы пропали атаман! говорили разбойники. 
— Взорвать судно! Фитиль! Фитиль! сюда! кричал Тубальдо, огня в кают-камору! 
Формарио и Корнаро слышали приказание атамана и полагали, что он иснолнит это последнее 
средство, 

====page 86====

чтобы погубить их и самому погибнуть. 
— Мы должны броситься на атамана! закричал Формapиo. Ты, Корнаро, защищай пленниц, а пусть 
несколько Греков вломаются в каюту капитана и не допустят поджечь порох. 
С страшными криками выбежали Греки, предводительствуемые храбрым Формарио, на палубу и 
жаркое дело завязалось между ними и разбойниками. 
Порывы сильного ветра, страшные крики, стон раненых и стук оружия наполняли воздух. 
При блеске пистолетного выстрела Формарио узнал атамана и бросился на него с кинжалом, крича: 
сдавайся! но Тубальдо вступил в бой с Формapиo. Кинжалы их извле-

====page 87====

кали искры. Долго они пробыли в некотором оцепенении, пожирая один другого глазами, и держа один на другом скрестившиеся кинжалы. Каждый выжидал случая нанести смертельный удар противнику. 
В то время послышались крики победы: мы спасены! вяжите злодеев, раздавалось на палубе. 
Тубальдо, пользуясь темнотою, хотел увернуться от удара и отскочил к мачте. Формарио бросился 
за ним. Атаман начал карабкаться на мачту, втыкая кинжал в дерево. Он полагал, что необычный к тому Формарио не полезет за ним. 
Атаман бесстрашно встал на рее, одной рукой держась за снасти а в другой имея кинжаль. 
Уже первые лучи денницы на- 

====page 88====

чинали освещать синеющий в тумане берег и кровавое побоище, как Тубальдо увидел, что Формарио не оставляет своего преследования. Хотя и с трудом, но он начал влезать также на мачту. 
Зверски смотрел на него атаман, и когда Формарио очутился с ним на одной рее, он замахнулся,
имея намерение бросить свой кинжал в Формарио, но тот, ухватясь за веревку, наклонился и кинжал просвистел над его головою. 
Формарио, в пылу горячности схватя зубами кинжал, бросился на Тубальдо и обвил его мощными 
руками. Атаман все держался за снасти.
— У тебя нет оружия, сдайся! кричал Формарио, но Тубальдо, выпучив страшные глаза, не отвечал 

====page 89====

ни слова. Он взглянул на бушующее под ним море и тотчас бросил веревку, за которую держался. 
Тогда, потеряв равновесие, оба противника стремглав полетели в пенящаяся волны. 

====page 90====

ГЛАВА V.

У ТИГРЕНКА ОТРОСЛИ КОГТИ.

Конечно сильный и здоровый Тубальдо увлек бы Генуезца вместе с собою на дно моря, если бы тот 
не вонзил своего кинжала в грудь его. 
Немедленно к Формарио был брошен канат, за который он схватился и с помощью избавленных 
им Грековь, избежал неминуемой 

====page 91====

опасности. Измокший, окровавленный и ушибленный от падения, он был вытащен на палубу. 
Труп атамана вместе с другими убитыми разбойниками был поглощен волнами. 
Таким образом окончилась страшная схватка. На шкуне водворялся новый порядок. Греки и другие 
христиане, бывшие в плену, заступили место матросов и, приобыкшиe к морскому делу, начали работать как самые искусные моряки. 
Оставшихся разбойников перевязали и посадили под строгий караул. 
Формарио перебрался в каюту Тубальдо, где нашел много запасов и других сокровищь, которые он 
разделил между своими товарищами. 

====page 92====

Здесь трудно выразить всю признательность избавленных им жертв! Формарио не мог удержаться 
от слез, заключая в свои пламенные объятия Антонию. 
— Ты навсегда теперь мой! произносила она. 
— Да, теперь мы не расстанемся болеe! говорил Формарио. 
Корнaрo принял звание помощника капитана судна. Красный флаг пирата был заменен флагом 
Генуезской республики. 
При первом попутном ветре шкуна снялась с якоря и скоро понеслась стрелою по зыбкой равнине 
Евксинскaгo пoнта. 
Здесь мы должны проститься с некоторыми нашими героями — я выражаюсь языком романиста, да 
простят мне эту слабость! 

====page 93====

Шкуна Медуза благополучно приплыла к Генуезской гавани. Формарио явился в совет, рассказал о 
постигшем нещастии Таврских Генуезцев, о случившихся с ним произшествиях и сдал привезенных разбойников правительству. 
Устроив дела свои, Формарио вступил в брак с любимою им Антониею и в ней он нашел — 
истинного друга! Не ужели мы ничего не скажем читателю про Бассано? Спустя несколько времени в Константинополе было получено письмо. 
Из числа лиц, подписавшихся, на нем стояло имя и Бассано, о содержании этого письма мы 
поговорим скоро. 
Да, я было и забыл, сказать, что один из Греков, в то самое утро, когда окончилось сражение на 

====page 94====


шкуне, багром достал плавающую красную феску с голубой кистью, эту феску носил горбун Саммель — и это было все, что от него осталось! 
Формарио однакож хотел узнать, каким образом, жид Саммель достался в руки атаманской 
шайки? и во время плавания своего, услышал об нем от захваченных разбойников следующий рассказ: 

Когда они явились на берегах Таврии и разбрелись шайками для того, чтобы предаваться грабежу, 
нашли около одного источника спящего жида. Обшарив его карманы, они вынули несколько секинов и полагали оставить его, но некоторые головорезы принялись связывать ему ноги и руки. Тогда жид проснулся 

====page 95====

и пришел в страх. Он хотел кричать, но голос его замер. 
Немного опомнившись, он хватился своих секинов и когда показали ему с насмешками и угрозами 
отобранные деньги, жид сказал, что теперь он умрет с голода, не имея на что купить и куска хлеба! 
— Если ты хочешь, чтобы тебя кормили, то пристань к нашей шайке, возразили пираты, ты знаешь 
хорошо эту страну? 
— Как свои пять пальцев, отвечал жид. 
— В таком случае будь нашим проводником, право ты не станешь расскаяваться. 
— А кто такие вы? спросил жид, недоверчиво посматривая на разбойников. 

====page 96====

— В Архипелаге звали нас пиратами, а здесь кажется называют братьями стального зуба. 
— Этого страшного рабойника, вскричал жид, который на своем судне уже ограбил не одну 
Генуезскую фелуку! 
— Положим хотя и так, но по пустому разговаривать нечего, вскричали разбойники, и повлекли за 
собою Саммеля. 
Хитрый жид вкрался в доверенность к пиратам и к самому их атаману. Он даже мог отлучаться 
один, потому что угрозы и обещание повесить, если его настигнут бежавшего, устрашали жида. 
Саммель имел однакож возможность предуведомить некоторых Каффских выходцев, чтобы они 
были осторожнее, и те, иногда па- 

====page 97====

стигаемые разбойниками, имели всегда наготове оружие и удачно отделывались от них; даже мы видели, что один из Генуезцев навел такой страх на пиратов, что Тубальдо обещал богатую награду тому, кто приведет к нему этого отчаянного Генуезца, ходившего в черном плаще или Формарио, от руки которого в последствии должен был пасть сам этот ужасный атaман Тубальдо. 
Во время сражения на палубе несчастный Саммель был брошен ве море и погиб в нем. 
Мы сказали, что Генуезцы писали в Царьград и хотели передать содержание их письма. Теперь мы 
можем это выполнить. 
— Великий повелитель правоверных! писали они к Магомету ІІму. 

====page 98====

С тех пор как победоносный твой флот явился у Таврии, чтобы разгромить твердыни наши, служащия нам защитой оть набегов Татар, мы сделались скитальцами. Не знаем вины своей, а видели одну только пользу, которую мы приносим Европе своею торговлей. Только клеветы мятежных Татар, могли направить гнев твой на нас, как на людей беспрестанно боровшихся с их предразсудками и справедливо защищавшихся от грабежей. Мы предлагаем дорогой выкуп за право нашей торговли, и если нам запрещено будет снова селиться в Таврии, то иметь там в некоторых пунктах наши складочные магазины вероятно будет позволено. При этом убедительно просим возвести в Ханское досто- 

====page 99====

инство Менгли-Гирея, которого способности уже увидела высокая Порта, и с которым сами Генуезцы могли ознакомиться. Исполнением этих просьб великий Султан можeть доставить значительные денежные выгоды своему государству, не пролив для этого ни одной капли крови своих подданных. 
Письмо это было подписано знатными негоциантами, в том числе и консулом Бассано. 
Без всякого сомнения Султан приказал собрать значительную подать с Генуезцев, а как посадить 
в Крыму на Ханское достоинство кого бы то ни было из сыновей Хаджи-Гирея было ему все равно, то в диване положено было возвести в этот сан торжественно Менгли-Гирея. 

====page 100====

В Стамбуле пронеслась об этом весть и многие из знатнейших Турок явились присутствовать на 
этой церемонии. 
В зале избрания был сделан трoн украшенный эмблемами Мусульманства, на бархатных 
подушках лежали доспехи, чалма и мантия подбитая богатым мехом. 
Никогда еще Крымские Ханы не налагали на себя так торжественно ни оружия ни одежды, по крайней 
мере историки передали нам первый установленный Султаном Магометом II-м обряд, совершившийся при возведении Менгли-Гирея в Ханское достойнство. 
Султан со свитою находился на особенном возвышении. Ряды вооруженных Турок тянулись от э- 

====page 101====

того возвышения до самых дверей залы. 
Главный Муфти с старейшими Муллами приготовлялся к чтению некоторых глав корана, 
приличных для этого случая. 
Два сановника, исполнявшие должность Министров, ввели Менгли-Гирея. При входе в залу он 
сделал поклон Султану до самой земли, показывая этим что находится в полной его власти. 
После того ввели Менгли-Гирея на ступеньки трона и облекли в мантию. Султан произнес к нему 
несколько слов, которых главное значение было в том, чтобы новый Хан не щадиль Гяуров т. е. Христиан, и способствовал всеми мерами к их истреблению. Приняв драгоценную сaблю, поднесенную 

====page 102====

ему каймаканом или главноначальствующим над войском, Менгли-Гирей произнес клятву в том, что все условия делаемые с ним Портою будут выполнены и что он будет стремиться всеми способами к достижению той цели, которая предначертана основателем Мусульманского закона. 
Менгли-Гирей не столько оправдал клятву свою в отношении к Порте, сколько к Гяурам. Страшное 
его возвращение в Крым передает нам и история. Едва ли остался один изе Христиан, который избежал oт его преследования. Со всем изуверством предался новый хан гонению тех самых Генуезцев, которые полагали надежду на его покровительство. Поздно увидали они свою ошибку. У тигренка отросли когти! Поселившись в Бахчисарай- 

====page 103====

ском своем дворце, Менгли-Гирей предался не столько роскоши, сколько безумным стремлениям страсти. Повествуют, что при нем Крымские татары совершенно изменили прежний нрав свой. При отце нового хана они походили на народ, который хотя сколько нибудь вел оседлую жизнь, но при Менгли-Гирее они составляли орду страшную, неукротимую! 
Часто посягая на собственность своих единоверцев, они истребляли целые семейства и стоны 
повсюду раздавались в прежних мирных селениях плодоносных долин Крыма. 
— Теперь настало время моему мщению, говорил грозный хан, я никогда не забуду своего плена! Из 
меня Генуезцы хотели сделать игру- 

====page 104====

шку, но вместо ее приготовили самый острый кинжал! И этот низкий купец Бассано простер замыслы свои до того, что решился мне предложить руку своей дочери! О! если бы он теперь явился ко мне с таким предложением и если бы я мог увидать свою нареченную невесту! Правда, я сделал ей богатый подарок... но может быть эта самая драгоценность откроет её присутствие и насытить мое мщение! 
Бассано! я знал тайные намерения твои, ты хотел чтобы твоя дочь принесла мне яд вместе с 
брачным поцелуем! (*) Да, я это знал и теперь настал случай отблагодарить коварную Антонию, еслибы толь-

(*) Обь одном подобном произшествии упоминается в истории о Таврии. 

====page 105====

ко я узнал ее в числе пленниц, которых приводят ко мне. Но к досаде я не мог до сих пор ее увидеть! 

По прибытии Менгли-Гирея в Бахчисарай, тотчас явились к нему отдельные владетели и богатые 
Мурзы, каждый с подарками, состоявшими из лошадей, оружия и чернооких пленниц Кавказских. Новый хан, насмотревшись в Стамбуле, какую жизнь проводит Султан в только что устроенном дворце, в подражание ему, начал заводить и в Бахчисарае подобную же роскошь. Были выстроены киoски с разноцветными стеклами, проведены фонтаны, над которыми заблистали золоченые надписи. Еще и теперь вы можете все это 

====page 106====

видеть, если случай занесет вас в бывшую столицу Крымских ханов. 
Можно справедливо сказать, что ни один памятник тех времен так не сохранился, как этот
узорчатый лабиринт жилища ханов — дворец, со своими стрельчатыми сводами, фонтанами, минаретами и садами.
Не знаю по чему, какая то грусть пробегaeть по сердцу, когда, осматривая опустелые комнаты дворца, 
переносишься в эпоху варварства, и напротив какое то сладостное чувство разливается по всему вашему существу, когда вы узнаете, что Великая Монархиня имела здесь свое пребывание и что при ней все дышало здесь радостию и щастием. 
Так и в простом быту нашей жизни: дом красен хозяином! а 

====page 107====

не мрамором и золотом обольщающими глаза одного только невежи, не фарфором и хрусталем или бронзою! от всего этого, в мусоре, на развалинах попадаются только обезображенные временемь черепки! А, Одни достоинства в ряд с вечностью идут! 
В числе прибывших в Бахчисарай сановников Татарских, явился и прежний знакомец наш
Еминек, которого Менгли-Гирей принял весьма ласково. 
— Я помню как меня хотели с тобою поссорить, сказаль хан, и всем этим ты обязан Бассано. 
Еслибы ве толпах скитающихся Генуезцев ты мне мог отыскать этого негодяя или его дочку, то я бы 
умел как отблагодарить тебя! Вообрази что я услышал, о Аллах! 

====page 108====

Аллах! эта девчонка сбиралась отравить меня! 
— Не ужели, великий Менгли-Гирей! возразил Еминек. 
— Да, это такая же правда, как то, что гроб Магомета висит на воздухе. 
— Ну в таком случае надо стараться отыскать преступницу. 
— Я слышал, что некоторые из Генуезцевь скрываются еще по горам и в деревнях, и как все они
знают наш язык, то переменили и платье, так что их трудно узнать, сказал хан. 
— Прикажи приводить к тебе всех подозрительных людей. Но Антония, полагаю, бережет еще твой 
подарок 
— О! еслибы только его открыть, тогда эта змия не увернется от ме-

====page 109====

ня. Пускай теперь же едут сыщики в Байдарскую долину, к Инкерманским пещерам, пусть заглядывают в деревни, ищут в домах и объяви им, Еминек, если схватят где нибудь девушку с брилиантовой луной, прямо бы ей аркан на шею, да тянули бы в Бахчисарай или туда, где я буду находиться. 

Я назначу таких людей, которые употребят и кинжалы и хитрости, чтобы исполнить твою волю, мой
повелитель! и если розыски наши увенчаются успехом, то не оставь меня!... Ты можешь объявить прощение Сейтаку, который неизвестно где скрывается. Но я уверен, что если радостная весть достигнет до него, то он падет пе- 

====page 110====

ред великим ханом на колени и облобызает туфли твои. 
— Мне и самому пора перестать на него сердиться, потому что в груди моей чувство любви к сестре его Заире давно заглушает силу гнева. 
— Без сомнения Сейтак явится, и тогда ты получишь сердце возлюбленной, сверх того я дарю ей
наперед ту брилиантовую луну, которую мы снимем с головы преступной Антонии, только бы отыскать ee! Ступай же, мой любезный Еминек! сделай все нужные распоряжения, назначь таких людей, которые бы имели самое верное чутье и чтобы хитростию походили на того горбатого жида, помнишь, которого звали Саммель. 
— Да, да, помню, произнес Еми-

====page 111====

нек, проклятый жидь, говорять, онь попался разбойникам вместе и сь моими секинами. Ты еще не слыхал о проявившихся в Крыму пиратахь? 
— Нет!
— Они сражались вместе с Турками и навели ужас на Генуезцев. Атаман разбойников прибыл к берегам нашим на шкуне Медуза, но после того, что с ним случилось, никто ничего не знаеть.
— Как он назывался? 
— Тубальдо, стальной зуб. 
— Я слышал это имя, его знают и в Стамбуле.
— Только говорят, он потерпел от одной толпы Генуезцев, которой начальствовал Черный плащ. 
— Черный плащ? спросил сул-

====page 112====

тан. Не тот ли, о котором так много толковали в Каффе? 
— Его иначе звали Формapиo... 
— Да, он избавил Антонию оть наших наездников. Лучше, если бы погибла эта негодная
девчонка!... 
После этих разговоров, Еминек простился с ханом и отправился набирать таких людей, которые
бы могли удачнее выполнить злодейский умысел Менгли-Гирея. В голове Еманека опять явились честолюбивые мечты. Он радовался, что прежнее его желание могло совершиться. Брилиантовая луна, подарок хана, так бы пышно украсила хорошенькую головку его возлюбленной Заиры! 

====page 113====

ГЛАВА VI.

ПРЕКРАСНАЯ ГОЛОВKA.

Еминек не отдавал гласно приказаний. Он полагаль, что в этом случае надо действовать в тайне, и
потому пригласиал к себе отчаянных клевретов своих и сказал им:
— Ваши дела известны только, мне, но согласитесь, если их выставить наружу, пустить в огласку то
нам не будет житья, ни в Бахчисарае, ни в Карасу-базаре, и ни 

====page 114====

в какой деревне, потому что вряд ли где есть место в Крыму, где бы не было вами пролито крови. Я был виновник ваших преступлений и чувствую угрызение совести, но покамест еще нет в душе моей раскаяния. Придет это время или нет, не знаю! 
Тут Еминек рассказал им поручение хана, и вызывал на исполнение его воли. 
Татары молчали. 
— Говорите же, продолжал Еминек, можете ли вы поймать генуезца Бассано или Антонию, при ней
должна быть брилиантовая луна. 
Тогда один из клевретов Еминека, сказал: я слышал об этой луне от одного приятеля, он 
говорил, что где то видел девушку с такой луной скрывающуюся в окрестностях Инкермана. 

====page 115====

— Так привести ко мне этого человека, возразил Еминек. Ступай-ка, я ожидаю. 
По дороге из Бахчисарая к Инкерману есть каменный мост и около этого моста, за чащею орешника
полевых жасминов, сокрыта глубокая пещера. 
В ней, на разостанных ветвях лежаль больной татарин, который выползал покаместь доставало
ему силы на мост, и согреваясь лучами солнца ожидал, что кто нибудь из проходящих подаст ему кусок черного хлеба. 
Об этомь несчастном знали и жители окружных деревень. И как сострадание скорее всего является
между женщинами, то некоторые татарки приходили сюда ранним утром, иногда и вечером, и приноси- 

====page 116====

ли хлеба и плодов страдальцу; в числе их была одна молоденькая девушка, которая принимала особенное участие в изнемогающем. Она спускалась по камням к прозрачной речке и черпала там воду для нещастного. Но в то время когда она нагибалась, отбрасывая свое покрывало, в реке изображалось её прекрасное личико. 
Больной татарин не спускал тогда с нее глаз и однажды онь увидель, что девушка надела на голову
что-то блестящее и нагнувшись к воде долго любовалась своим нарядом. 
По уходе её он передал то, что видел, первым проходящим татарам, те стали догадываться,
начали распросы, и узнали, что у той де-

====page 117====

вушки есть драгоценная брилиантовая луна. 
Довольно с тех пор прошло времяни, как в пещеру, где лежал больной, вошло несколько
вооруженных Крымцев.
— Мы имеем до тебя просьбу, Ахмет, сказали они. Мы слышали, что сюда приходить татарская
девушка, у ней есть брилиантовая луна, которую надевает эта красавица на грудь или на голову. Мы бы хотели ее видеть! 
Больной был при последнем издыханий: он произнес несколько невнятных слов, но можно было
только разобрать: вечером. 
Тогда вооруженные татары спрятались в кусты и ожидали свою жертву, полагая наверное, что она
придет. 

====page 118====

Ожидание их не было напрасно. 
При последних лучах догарающего солнца, они увидели трех татарок, из которых одна была
впереди, и спускаясь с извилистой тропинки, как беспечное дитя, играла своим покрывалом и срывала по сторонам растущие душистые цветы. 
Так же как и в прежния прогулки красавица спустилась к речке, и надев свою драгоценность 
любовалась ею смотря в прозрачную струю. Не теряя минуты времяни, злодеи устремились на нее с криком и ухватив ее повлекли в чащу леса. Бывшия тут другие татарки со страхом разбежались, а умирающий, собрав последния силы, выполз из пещеры, но до его слуха доходили только жалобные 

====page 119====

вопли. Он силился приподняться, напрягая все мышцы, но последняя борьба с смертию паступила, он хотел еще произнести несколько слов, даже вдруг закричал пронзительным голосом: злодеи! пощадите эту девушку, она... но с этим словом покатился на траву и захрапел, умирая в су дорожных движениях. 
Между тем похитители девушки донесли ее до того места, где ходили их лошади и тогда один из
них, перевалив свою жертву через седло, помчался с нею по дороге к Бахчисараю. 
В то время хан выехал на охоту и как было уж довольно поздно, то положил пробыть за городом
и следующий день. 
Богатый шатер хана быль рас- 

====page 120====

кинуть на высоком холму не далеко от дороги, он вышель из него, что бы посмотреть на сложенную дичину и зверей, которые состояли из красивых фазанов, лисиц и диких коз, из последних некоторые еще были живы, но скоро по приказанию хана были за колоты. 
— Завтра мы займем этот лес, говорил Еминек, может быть встретим и волков, там они
водятся и еще не давно делали нападение на пасущееся в долине стадо. Великий Менгли-Гирей кажется не дал ни одного промаха, в особенности бросая с искусством дротик, всегда нанасил им смертельные раны.
— В метании дротика я упражнялся сь малолетства, сказал Хан, на 

====page 121====

одном ристатище в Стамбуле, я на всем скаку вонзил его в цель выставленную на пике и заслужил одобрение Султана. 
— Такие ристалища мы заведем и в Бакчи-Сарае? не правда ли, великий Хан? 
— Если нам будет доставать времени и не пойдем на Кипчаков или куда подальше. Брат
приглашает меня выступить в Польшу и соединиться с ним. Мне давно хочется привезти оттуда хоть одну красавицу для гарема. Ты знаешь, Еминек, Полька не то что Черкешенка. Еслибы я не был достаточно образован, то конечно рассуждал бы иначе; а то я бы хотел полюбоваться и речью и пением, каким отличаются Европейки от 

====page 122====

наших Азиаток, которые кроме кривляний не имеют ничего заслуживающего внимание. 
— Все, что ты говоришь, великий хан, должна быть несомненная истина, но мне кажется на один
взгляд своей красавицы я бы не променял и тысячи этих образованных Европеек. 
— Ха, ха, ха! Еминек! Это от того, что ты влюблен в свою Заиру, сказал Хан, кстати ты знаешь,
что я приказал разгласить прощениe Сейтаку и что он скоро должен явиться.
— Я бы ничего не хотел, как поймать Антонию с её брилиантовой луной. Слухи об её скрытии, где
то не далеко Инкермана, оказались справедливыми, и я надеюсь, что 

====page 123====

мои пролазы не воротятся с пустыми руками. 
— Тем лучше для них, произнес Хан, тогда я буду иметь их на счету самых лучших и
исправных головорезов. 
При этих словах послышался отдаленный лошадиный топот. 
— Кто-то скачет по дороге, сказал Еминек, и сердце его как бы защемил кто в тиски. 
Менгли-Гирей начал прислушиваться. Конский топот становился все ближе и ближе. 
Наконец с холма можно было усмотреть всадников. 
— Я вижу что то белое у одного на седле, сказал Хан. 
У Еминека захватило дыхание. 

====page 124====

Скоро всадник, у которого лежала поперег седла полуживая от страха красавица, отделился от
других и пришпорив коня понесся к тому месту, на котором стоял Менгли-Гирей! 
— Кого ты везешь ко мне? закричал Хан. 
— Девушку с брилиантовой луной, отвечал всадник, и остановив коня начал спускать похищенную
красавицу с лошади. 
— A! вскричал Менгли-Гирей с каким-то зверским восторгом и в одну секунду вырвав дротик 
у стоящего близ него Еминека, бросил им в мнимую Антонию.
Кровь хлынула из раны — дротик пронзил на вылет грудь несчастной девушки.  

====page 125====

Не произнося ни одного крика, она упала на окровавленный песок. 
— Где луна? спросил Хань, и всадник сорвав с головы девушки диадему вручиль ее Хану. 
— Бросьте куда нибудь это негодное творение! Пойдем Еминек в шатер! при свете лампады или 
факела ты увидишь что за игра в этих брилиантах. 
В шатре быль зазжен огонь. 
— Смотри, какая чудная игра! эту диадему будет носить твоя невеста. Но послушай, я хочу насладиться
еще одной картиной. Мне пришла странная идея. Не можно ли мне принести голову этой Антонии! Вели-ка распорядиться или сам принеси! 

====page 126====

Еминек немедленно вышел. Не терпеливый Хан показался в дверях шатра и когда в темноте
Еминек подносил к нему отрезанную голову, Хан наложил на нее брилиантовую луну, сказавши: ну теперь вноси в палатку. 
— Какая прекрасная головка! но это не Антония! произнес удивленный Хан. 
При этих словах Еминек задрожал как осиновый лист, выронил блюдо с прекрасною головкой
и с ужасным криком: Заира! это моя Заира! выбежал из шатра. 
Менгли-Гирей с недоумением смотрел в след его. 
Сняв луну, он приказал убрать все в шатре и вышел чтобы по смотреть, что происходило с
Еминеком. 

====page 127====

— Изверги! злодеи кричал он в исступлении, бросаясь на труп обезглавленной невесты. Аллах
наказал меня! я чувствую теперь, что достоин этого наказания. Пусть разразится небо на главу мою! пусть раскроется земля, чтобы принять, меня преступника! 
Не успел Менгли-Гирей дойти до Еминека, как уже вырвался последний стон из груди его, пронзенной гибельною сталью. 
Два трупа зарыты были в одну могилу и по распоряжению Хана на том месте быль поставлены столп,
увенчанный чалмою, на нем была высечена луна и следующая надпись: 
Велик Аллах и все дела его! Он никогда не оставляет без на- 

====page 128====

казания преступника. Смертный! пом ни это, и веди себя так, чтобы роса жизни твоей была подобна росе па дающей с облаков... ... ...
Менгли-Гирей приказал позвать к себе похитителя Заиры и разузнал об обстоятельствах дела. 
— Ктоже такой был этот больной Татарин? спросиль он. 
— Бывший слуга Еминека, тот самый, который с ним вместе ограбил Генуезскую фелуку C.
Цецилии, великий хан! 
Проведя ночь в своем шатре, хан не мог однакож ни минуты заснуть. Ему чудились страшные
видения, как человеку, которого совесть не могла быть спокойною. 
На другое утро он не занимался охотой, но приказав снимать шатры, 

====page 129====

со своею свитой возвратился в Бахчисарай. 
Не станем следить более за действиями одного из замечательных Крымских ханов, одного из
воинственных полководцев и одного из самых жестоких гонителей Христианства. Нам расскажеть подвиги его история — это верное зеркало минувших веков! 
Скажем только, что произшествие, случившееся с Заирой и Еминеком, еще поется в Татарских
песнях. И редкий из путешественниковь, проезжающих верхом Байдары и Инкерманскупо долину, не услышит ее от своего проводника. 
Таврида есть страна истинно поэтическая; при начале нашего повествования мы набросали легкий очерк 

====page 130====

тех исторических событий, которые требуют своего Нестора. Что же касается до поэзии и романтизма, то для них Крым есть неизчерпаемый источник; в каждой развалине можно отыскать целый ряд приключений, потому что век крестовых походов, век героизма имем влияние и на обитателей полу острова — и там кипела брань за святую веру, за права собственности, и там с силою развивались страсти! 
Еще скажем, что при Менгли-Гирее почти прекратилась Генуезская торговля в Крыму. Хотя очень
редко заходили купеческия суда их в таврския гавани, и даже однажды Менгли-Гирей получил письмо из Генуи. 
Воть оно: Повелитель Крыма! до меня дошли слухи, что ты желаешь 

====page 131====

знать, где Антония называвшаяся дочерью Бассано. Я тебе скажу это. Она сделалась моею женой,
желает тебе всякого благополучия и просит, чтобы ты выбросил из головы мысль, будто бы она хотела отравить тебя. 
Я тебе скажу истину, что Автония никогда и не мечтала сделаться Ханшею. Она любила одного меня и
принадлежит теперь тому, кто назывался в Каффе: Формарио или Черный плащ. 
NB. Бассано тебе нечего преследовать, он погиб в одной схватке с Турками. 

====page 132====

В закллочение романа, позвольте принести мою благодарность вам, любезные читатели! Не хочу
хвалиться тем, что более 3000 экземпляров пред тем вышедших моих сочинений розошлись в несколько месяцев; по крайней мере вижу, что люди, читающие русския книги, читают и мой сказки. 

В них конечно есть много недостатков, но исторические факты довольно верны и цель моя занимать
читателей минувшими произшествиями, отчасти достигнута. 

Конечно критик на рассказы мои может делать много замечаний полезных автору, и удерживаясь от 

====page 133====

патетических возгласов, вспомнить пословицу, что по одежке протягивают ложки! 

Балаклавский отставной школьный сторож. 

КОНЕЦ</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
