<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="mech_i_nishij_ili_izbavlennaya_zhertva_1853">Нищий, или Избавленная жертва. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Из времен князя Пожарского</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Илья</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Меч</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Николаевич И.</name>
      </author>
      <title type="main">Нищий, или Избавленная жертва</title>
        <title type="sub">Из времен князя Пожарского</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1853" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1853">1853</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

ГЛАВА I.
ВСТРеЧА.

В то время, когда войска Сигизмунда, вторгнулись в наше отечество, имея целию возвести на престол Московский юного Владислава, буйный стан Заруцкого тянулся от берега Москвы реки вдоль по Воробьевым горам. Уже над большею частию нашей столицы развевались знамена Польския и даже в одной из частей города жила пружина злодейских помыслов, честолюбивая Марина Мнишек. 

====page 4====

Дом, в котором она остановилась, принадлежал одному Русскому боярину Петру Михайловичу Хабалину, оставившему его по приближении врагов и поступившему в ряды защитников отечества. Еще прежде отправив свое семейство в Ярославль, Хабалин, кипя желанием отмстить врагам за учиненные ими хищничества, по приказанию Князя Пожарского, как мы увидим после, явился к предводительствовавшему тогда Русскими войсками Князю Трубецкому. 

Переговорив с Хабалиным, Князь поручил ему передовой отряд, состоящий по большой части из казаков, и приказал тревожить неприятельские пикеты. Хабалин готовился ежеминутно поражать врага, 

====page 5====

не щадя собственной своей жизни; и потому не удовольствовавшись одними нападениями на слабые и почти всегда беспечные пикеты, он решился под кровом ночи прорваться чрез линию неприятельских окопов и распространив ужас между ними устлать себе дорогу трупами супостатов уже терзавших грудь его любезного отечества. 

Спустилась мгла на сырую землю, но еще виднелись златоверхие храмы белокаменной, все было тихо в лагере Кн. Трубецкого. Воины его, о кроме цепи и караульных посменно предавались сну: они знали что без ожидаемых Князем подкреплений из других городов России и без спасительных пожертвований 

====page 6====

бессмертных мужей Св. Троицкой Лавры, не возможно будет сломить Кичливого врага, и потому были уверены, что их не двинуть пока на несметные полчища Поляков, занимавших столицу и многия из её окрестностей. 
Один только Петр Михайлович Хабалин думал иначе. Окруженный полковниками и эсаулами, он представлял им возможность нанести удар супостатам и нечаянным нападением привести их в страх и трепет. 

Одни были на стороне Хабалина, но как то неохотно вызывались, другиe вовсе опровергали план его и предчувствовали одну неудачу; Тог да Хабалин, огорченный нерешительными ответами обратился к 

====page 7====

охотникам и в несколько минут его окружила толпа отважных молодцев.

Вскочив на черкесского своего коня сорока летний воин, добрый и сильный духом, понесся к неприятельской цепи. 

Между тем туман, наполняя более и более темноту ночи, в двух шагах не позволял различать предметов. 

Скоро послышались оклики неприятельских часовых. Хабалин приказал подвязать ножны сабель, чтобы не слышно было ни какого дребезжания и рысью подвигался вперед. 

Когда храбрые наездники Русские были в нескольких шагах от 

====page 8====

 неприятелей, им приказано было остановиться. 

Едва храбрый начальник их в полголоса объявил, чтобы по первому оклику часового лететь во весь карьер к его дому, превозмогая все что ни встретится на пути, как почти перед самою лошадью его раздалось: кто едет? Вследь за тем последовал выстрель. 

Хабалин с дружиною конных как вихорь внесся в улицу города, между тем в тылу возникала перестрелка. 

В окопах неприятельских поднялась страшная суматоха: кто седлал коня, кто хватался за оружие. Около дому занимаемого Мариной собрался отряд и поскакали гонцы в стан к Заруцкому с вестию, 

====page 9====

что Москали вторгнулись в город; устрашенная Марина немедленно с приближенными своими, в ночном костюме, устрашенная нечаянною тревогой выбежала из покоев и под защитою, пана ротмиста Руткевича, на таратайке заложенной на скорую руку, помчалась к Москве реке, желая достигнуть главного лагеря расположенного на Воробьевых горах. Кучер её, как говорится, беспрестанно палил с бича. Марина испускала крики боязни и отчаяния, страшась ежеминутно выскочить из неудобного экипажа. 

Между тем, как вдали слышались выстрелы, Заруцкий с гусарами спешил на выручку и встретив конвоировавшего. Марину Польского ротмистра, просил поместить ясно- 

====page 10====

вельможную пани у него в палатке. Потом поравнявшись с Мариною, поклонился ей и сказав, чтобы она была покойна, исчез во мгле тумана. 

— Ах! то Заруцкий, то храбрый мой генерал, что будет с ним, что будет со мною! повторяла Марина. 

Скоро заблестели огни в лагере Польском и когда кучер остановил запыхавишихся лошадей, Руткевич пособил Марине сойти с тележки и ввел ее в палатку Заруцкого. 

Едва переводя дыхание, Марина дошла до складного стула и в отчаянии бросилась на него. 

Руткевич, поручив ее ординарцам, немедленно отправился назад, 

====page 11====

принимая направление в ту сторону откуда слышались выстрелы. 

Heпpиятели со всех сторон насели на отряд Хабалина, который поразив своей рукой уже не одного врага, думал как бы к утру выбраться под выстрелы своих пушек. 

Уже слышались крики: сдайся безpacзудный! Уже подоспела артиллерия Заруцкого и наконец сам он явился, воодушевляя своих к уничтожению гoрсти отважных.  

Когда Хабалин увидел, что ему трудно будет пробиться и что занявшаяся заря обнаружила пред врагом незначительную его силу, он бросился в монастырскую ограду и открыл сильный огонь по неприятелю; но что значит ружей- 

====page 12====

ный огонь нескольких только отважных храбрецов, противу тысячи озлобленных неприятелей! 

Правда, Хабалин удовольствовался своим подвигом, он думал, что жизнь ему была только дорога до отмщения грабителям и что теперь он готов принести ее на жертву им, удовольствовавшись сделанным поражением. Неприятельские трупы, падшие от мощной руки Хабалина, устлали улицы. Уже он сам изнемогал от множества нанасенных ему ран и лишившись более половины храбрых своих сподвижников, выдерживал последнюю борьбу, как всадник на сером коне, тот самый, который конвоировaл Марину, бросился к ослабевшему от ран Хабалину и пистолетным выстрелом поверг 

====page 13====

его на землю. B это время Хабалин, взглянув на всадника, громко сказал: верно для того ты прежде спас мне жизнь, чтобы принести эту вторую благодарность за мою хлеб соль, Руткевич! Поляк, увидав знакомые черты, задрожал всем телом...

После того оставшиеся воины из дружины Хабалина были обезоружены, и сам он еще с признаками жизни был положен на носилки и отправлен в лагерь Заруцкого. 

Ночное нападение Русских, хотя кончившееся не совсем удачно, стоило однакож Полякам многих потерь.

Покамест очищали улицы, приводили в порядок войска, Заруцкий осмотрел цепь, окопы и, разгневанный оплошностию своих ча-

====page 14====

совых, возвратился в лагерь и был встречен Мариною. 

Уже на Флоровской башне в Кремле пробило восемь часов утра, когда Заруцкий велел позвать к себе ротмистра Руткевича. 

- Что наши пленные? - спросил он, мне бы хотелось чтобы начальник их был приведен в чувство, я поручаю его вашим попечениям. Смотрите лишь только он в состоянии будет передвигать ноги как привести его ко мне; не обходимо нужно по поручению Гетмана Хоткевича разузнать о приготовлениях Русских, я слышал что многие из непокоренных городов ставять ополчения, которые сбираются под знамена Князя Пожарского. 

- Это слышно и во всем нашем Лагере; рассказывают еще про ка- 

====page 15====

кого-то мещанина Минина, что он набрал полк мужиков и хочет напасть на нас, сказал ротмистр, но ни мы, ни Король наш не дремлет, скоро последует провозглашение Владислава. 

Заруцкий усмехнулся. — Да, да, я это знаю, произнес он иронически, только без нашего голоса не достанет целого аккорда. Так идите, Господин ротмистр и исполните, что вам приказано. 

Ротмистр поклонился Заруцкому и дорогою, идя от него думал: всякий козак хочет хитрить в нашем войске. Давно ли этот Заруцкий помогал москалям, а тут как ясневельможная Мнишек оставила царские чертоги, принял ее под свое покровительство и вступил в союз с Хоткевичем. И говорит 

====page 16====

еще без нашего голоса не достанет целого аккорда, посмотрим чем все это кончится! 

Между тем Заруцкий, отдавши нужные приказания, вошел в свою палатку. Марина Мниншек, казалось, ждала его появления, ибо черные глаза этой женщины были устремлены на отверстие палатки еще до прихода Заруцкого. 

- Сын мой! сын мой! сказала она со вздохом, не ужели надежды мои должны рушиться! Что слышно нового, мой друг, спросила она, у вошедшего Заруцкого.

- Теперь есть случай узнать всю истину. Ты знаешь, что готовит партия Сигизмунда, но мы до этого не допустим. И моя партия сильна, ты знаешь, что около Коломны ожи-

====page 17====

дает меня довольно сильная дружина. Посмотрю, что окажется из допросов, быть может нам придется отсюда выехать, но ужь конечно с тем, чтобы снова возвратиться,… не сюда, а вон - в эти чертоги. Заруцкий показал рукою на Кремль, который быть виден сквозь отверстие палатки. 

Марина Мнишек глубоко вздохнула. 

- Я могу тебя уверить, мой друг, продолжал Заруцкий, что без значительного пособия и при таком разнoглaсии, какое находится в стане Князя Трубецкого, Русские нам вредить не могут, уже у них не много осталось городов, почти все побраны или мной или Сигизмундом. Действуя когда то за одно с Московскими Боярами, я более сделал 

====page 18====

им зла, нежели Войска Хоткевича, и пусть перестанут крутиться мои усы, если сын твой Марина!... 

Заруцкий не договорил слов и Марина Мнишек с жаром схватила его за руку. 

====page====

ГЛАВА II.
ПЛеННИК. 
Лагерь Заруцкого или лучше часть лагеря Хоткевича, порученная им одному из переметчиков и одному из самых беспощадных грабителей нашего отечества, примыкала с Восточной стороны к глубокому оврагу, по обрывам которого стояли отдельные землянки, окруженные двойными острыми палисадами и стражниками. 

====page 20====

В одной из таких землянок, вырытых глубоко в землю, под нависшими балками, уложенными дерном и грозящими ежеминутным падением, содержался пленник. На нескольких клочках полусгнившей соломы, лежал израненый и готовящися умереть храбрый вождь дружины Русской, Петр Михайлович Хабалин, но при всех его страданиях телесных, и самый наблюдательный взгляд не открыл бы в лице его даже тени горести. Oн лежал с спокойным челом, как будто вопрошавшим: довольно ли я отмстил врагам за раззорение родины?

Уже целые сутки прошли с тех пор, как он попал в это душное жилище. Всю ночь провел он 

====page 21====

в размышлении о том, что станется с его родиной и скороли сбудется надежда истинных сынов отечества, вступить под знамена всеми любимого вождя Князя Пожарского? Погрузясь в такую думу раненый пленник не обращал внимания на текущую свою кровь. В таком положении застал его первый гость небесный, благотворный луч восходящего солнца, скользнувший в небольшое отверстие. 

- Порадуй меня! восходящее солнце! произнес слабым голосом пленник. Да вместе с тобою, радость засияет на лицах моих соотечественников; пусть совокупятся они в единый оплот и низвергнут врагов лютых! 

В это время и снаружи послышались голоса. Скоро спали железные 

====page 22====

запоры, отворилась дверь душной землянки и лекарь родом из немцев, в сопровождении Ротмистра Руткевича приблизился к больному. 
- Что? или враги не дадут и умереть спокойно? 
- Покажи твои раны, перебил его лекарь и началь их осматривать.
Сделавши необходимые пособия, он просит, чтобы доставили пленнику удобное помещение и когда обращался к ротмистру Руткевичу замечал на лице его судорожные движения и что при каждом взгляде его на раненого, он изменялся, и отвечал на вопросы лекаря рассеянно. 
По уходе лекаря, ротмистр остался на едине с Хабалиным. 
— Не твоя ли пуля сразила меня, дорогой приятель, который под личиной кротости скрывал змеиную 

====page 23====

наружность? сказал пленник, обратя открытый, благородный взгляд на Руткевича.
- Безмолствую перед тобою, произнес ротмистр, мог ли я ожидать что встречу тебя? 
- Находясь в рядах моих противников, ты всегда мог надеяться меня увидет, ты знаешь привязанность к родине и жажду отмстить супoстaтaм…
При этих словах, пленник сделал усилие, но снова изнеможение овладело им. 
Между тем участь насчастного была облегчена; ему переменили солому, дали другую одежду вместо оборванного казацкого чикменя и стараниями лекаря, через несколько дней он мог подниматься на ноги. 

====page 24====

Тогда доложили об этом Заруцкому и он приказал Хабалина привести к себе. 
Поддерживаемый двумя польскими рейтарами и окруженный часовыми, опираясь рукою на костыль, израненый витязь предстал пред изменника русских, Заруцкого. 
Окруженный своею свитою, в числе которой находился и Руткевич, Заруцкий вышел на площадку, находившуюся перед своей палаткой и увидав пленника, сказал громко: - Мы кажется знакомы, и потому надеемся поговорить откровенно. 
- Вызывать на откровенность можно только друга, сказал Хабалин. Что касается до меня, то я не изменю своему слову, не так как вельможный пан Заруцкий... 

====page 25====

- Я призвал тебя не для того, чтобы ты мне делал упреки, сказал тот. Я вижу, что ты и побежденный не хочешь сдаться, послушай! ты здесь в моей власти, ты знаешь, что от меня зависит сохранение твоей жизни. 
- Мою жизнь дал мне Бог, Он и отнимет ее. Если ты совершишь новое злодеяние, то конечно окажешь мне милость, особливо если не суждено мне более сражаться среди соотечественников.  
- Непреклонный человек! произнес Заруцкий; отворотясь от него, послушай. Хабалин! сказал он, тогда никаких ответов более не потребую от тебя, как только того, чтобы ты уведомил: справедлив ли слух, будто в степях вашего оте- 

====page 26====

чества, где то за нижним городом сбираются полки и что будтобы, их ведет Князь Пожарский? 
- Скрывать это я не имею никакой надобности. Не ужели ты, находясь столь долгое время под знаменами Князя Трубецкого, не мог заметить, что каждый истинно Русский жаждет сразиться с врагами отечества.
- Я видел много раздоров, а со стороны Поляков несметную силу. На неверное променял верное. 
- Ты ошибся. 
— Да, судя по твоему отважному подвигу, за который, правда стоило бы тебя повесить; но я вижу, что ты не дорожишь своею жизнию. Здесь Заруцкий подошел к своим приближенным, поговориль с ними в 

====page 27====

полголоса, пожал плечами и вызвав ротмистра Руткевича, отдал на его попечение пленника. 
Ротмистр предлагал свою палатку, свою кровать Хабалину, но тот с гордостию отказался, после того Руткевич не осмелился делать ни каких предложений… Что делалось с ним в эту минуту! что происходило в его душе!... 
Снова душная землянка приняла пленника, снова лекарь начал его посещать, но иногда искусства человъческия так бывают ничтожны противу действий природы, не смотря на то в дурную или хорошую сторону они направлены.
Лекарь хотя и вынул две пули из страдальца и перевязал три сквозные раны, но не надеялся на 

====page 28====

совершенное восстановление его сил. С Хабалиным сделалась лихорадка. Может быть не имение всех нужных средств под рукою, или самый характер больного раздражительного свойства, переменили болезнь в самую жестокую горячку. Прошло три дня, Хабалин не узнавал даже и Руткевича. Когда тот подходил к изголовью его постели, больной гнал врагов и только произносил; не щадите их! 
Наконец перед последним своим вздохом, Хабалин как бы пришел в чувство и крикнул: — Руткевич! тот подошел к нему и приготовился услышать отрадное ему слово: прощениe! Но умирающий произнес: поезжай к моей дочери, поклонись ей от отца! и отдай это письмо. Хабалин, выронив запеча-

====page 29====

танное письмо, испустил дух, а рыдающий ротмистр схватил бумагу упал к его ногам, но чтобы не показать никакого вида своим товарищам, что он жалеет врага, вытер текущие из глаз слезы и отправился известить об умершем, Заруцкого. 
Он застал его уже готовым ехать к Хоткевичу. Однакож Заруцкий выслушал, что пленник умер и, махнув рукою, поклонился сидевшей около палатке Марине Мнишек. После того на борзом коне понесся он в сопровождении несколько гусар и казаков. 
Неизвестно в чем состояли переговоры его с Хоткевичем, только в эту же ночь Заруцкий, как беглец, выехать из лагеря с Мариною Мнишек в Коломну. 

====page 30====

История нам говорит чем окончились замыслы честолюбивого казака; а мы отдалимся теперь несколько назад от времени нашего рассказа. 

====page====

ГЛАВА III.
ЯРОСЛАВЛЬ. 
Тот человек по моему без души, который не любит родины, который не дарит горячей слезы сладостному о ней воспоминанию. 
А ведь есть же такие люди, право есть. 
B милом отечестве нашем много городов, обильных историческими воспоминаниями. Не буду исчислять их, а прямо обращусь к 

====page 32====

родине одного моего приятеля — к Ярославлю. Приятель мой обыкновенно говаривал: я люблю свою родину и скажу прямо, что родился не в Риме, не в Париже, даже не в Петербуге и не в Москве, а в Ярославле, в этом гостеприимном, красивом городе, который славится по всей святой Руси, полотняными фабриками, колокольным заводом, писчею бумагою и народною пословицею: Ярославль городок - Mocквы уголок. Он славится еще, оборотливыми малыми трактирщиками, которых встретите в обоих столицах, во всех городах, во всех городках, во всех селениях, где только существуют трактиры и рестарации, и наконец Ярославль славиться Романовским луком.(1) При-
_________________ 
 (1) Уездный город Ярославской губер-

====page 33====

ятель мой при этом обыкновенно распространялся о разных достопримечательностях города, не говоря уже о Демидовском лицее — этом святилиище наук, ни о монументе, который красуется на Ильинской площади, ни о быстрых и чистых струях Волги, ни о мутных волнах Костросли, все это описано даже в Географии незабвенного учителя моего К. И. Арсеньева. Он т. е. приятель мой, рассказывал и то чего нет ни в одной Географии: в Ярославле подле Волжских ворот, есть небольшой палисад, среди этого палисада возвышается каменный столб 
_______________________
нии Романо-Борисоглабске, в простонародии называется Романов и славится луком, а жители его в шутку имянуются: луковниками. 

====page 34====

(который нельзя назвать памятником) он возвышается над хребтом засыпанной речки Медведицы. Говорят, на этом месте в. Князь Ярослав, убил медведицу, которая и поныне составляет герб Ярославской губернии. Впрочем, мой приятель говорил при том, что это самое было описано когдато в отечественных записках покойного П. П. Свиньина, и когда я его просил рассказать что нибудь новинькое про родной город, он описывал какой то мост, с высоты которого любил восхищаться картинными берегами Волги, что в Ярославле есть сплетница Анна Егоровна, которая знает все семейные и кабинетные тайны, что в Ярославле было Рыбинское Подворье, в котором на самом верху жил восмидесяти-

====page 35====

литний поэт, что в Ярославле поется песня: 

«Ах ты батюшка, Ярославль город, 
Ты хорош, пригож, на горе стоиш, 
На горе стоишь, на всей красоте, 
Промеж двух то рък промеж быстрых, 
Промеж Волги реки, промеж Костросли, 
С луговой было со сторонушки, 
Протекала тут Волга матушка, 
С нагорной де со сторонушки 
Пробегала тут речка Костросля!... 

Наконец, приятель мой сказал, что в Ярославле действительно есть Стрелецкая улица: ее то нам и надобно. 
Эта улица названа, так говорят, потому, что на ней жили когдато и какие то стрельцы.

====page 36====

Во время взятое мною за канву Романа, Стрелецкая улица была совсемь не та, что теперь. Тогда не было на ней ни давок, ни каменных домов, ни мостовой, ни театра, которыми оканчивается бульвар, но существовали еще Семеновския ворота, служившие въездом внутрь каменной зубчатой стены, которая окружала город, именовавшийся тогда крепостию. 
Не вдалеке от этих крепостных ворот, стоял небольшой, но красивый деревянный домик — он принадлежал боярину Петру Михайловичу Ҳабалину. Семейство которого долго жило в Ярославле; в последствии оно приезжало и в Москву, где как мы видели, Петр Mихайлович имел свои палаты, в которых после жила Марина Мни-

====page 37====

шек. Женившись в молодых летах, Хабалин не долго наслаждался спокойствием в кругу своего семейства. Войны c Литвою и Шведами отторгнули его от любимой жены и единственной дочери, которая служила утешением тоскующей матери. Разве по окончании какого нибудь похода успевал Хабалин навещать свой домик и то на весьма короткое время.
Мирно и кротко жило его семейство в Ярославле; жена старелась, а дочка достигала шестнадцатой весны. 
Почти каждый день можно было заметить у окна домика хорошенькую девушку, которая плела кружева, перебрасывая ловко своими 

====page 38====

розовыми пальчиками коклюшки. Эту девушку звали Сонюшкою — она то была дочь боярина Хабалина. Против Сонюшки обыкновенно сиживала еще довольно свежая и красивая женщина повязанная по туземному тогдашнему обычаю большим кашемировым платком с распущенным назад концем — это была жена Хабалина, она обыкновенно вязала чулок и читала наставления своей дочери, иногда занималась и хозяйством. 
В праздничные дни в доме Хабалина являлось третье лице: писарь Аполинарий Кузмич Митюрин. Марья Семеновна Хабалина любила беседовать с ним о суете мира сего. Писарь перечитывал ей старые грамотки, которые присылал к ней 

====page 39====

муж, и между прочим однажды принес новость, что из Литвы пригнали к ним в Ярославль пленных. 
- Чай нехристи, мой батюшка, говорила Хабалина, не стоят никакой жалости. 
- Мне кажатся на против гововорил писарь. Они теперь лишены отечества друзей и помощь им необходима. Когда мы и пленным татарам оказывали пособия по долгу христианскому, то кольми паче верующим Во Христа Католикам. 
Хабалина долго спорила с Митюриным; но под конец согласилась что приведенным в полон надо оказывать вспоможение и даже

====page 40====

обратясь к Сонюшке прибавила: смотри моя косатычка, если увидишь на улице, что какой пленный будет просить милостыни сошли подачку, Аполинарий Кузмич говорит, что так надо по долгу христианскому. 
- Действительно так, сказал Апол. Кузмичь. 
На другой день последовало от воеводы объявление, чтобы жители Ярославля по возможности оказали вспоможение полоненным из войска Сигизмундова. Множество любопытных толпилось около городской расправы, желая посмотреть ратных но безоружных людей иноземных. В том числе находился и Аполинарий Кузмич. 
Увидев одного из своих знако-

====page 41====

мых служивших в приказе Митюрин поклонился и подошел к нему. 

- Здравствуй Аполинарий Кузмич сказал тот, никак желательно и тебе посмотреть приведенных к нам гостей. Пойдем я введу тебя в светлицу куда их поместили. Воевода приказал раздать их на поруки, не хочешь ли и тебе достанется. 
- Чтожь, посмотрим сказать Аполинарий Кузмич если понравится, то не откажу и не другу в нужде. 
Они вошли во внутренность двора, обнесенного палисадом. Приказный Tиун переговорил с караулыным 

====page 42====

и их впустили в светлицу в которой были расположены пленные. 

Многие из них были ранены, и лежали на разостланной соломе, другие ходили взад и вперед по комнате и останавливаясь перед решетчатым окном задумчиво смотрели в даль. Костюмы пленных были разнообразны, тут встречались и красные суконные куртки и синия чекмени с откидными рукавами, вышитые золочеными шнурками и усаженные множеством пуговиц и мохнатые черкеския шапки и Турецкия чалмы. 

Аполинарий заметя одного раненого гусара, у которого была перевяза на руке белым платком, и которого благородные черты лица распо- 

====page 43====

лагали в его пользу, переговорил с Tиyном. Тот дал знать в присутствие и между тем как добродушные Ярославцы приносили разные подаяния, монетoй и съестными припасами; Аполинарий уже раскланявался с Tиуном, и обещая кров и пищу раненному гусарскому офицеру просил его знаками за ним следовать. 

====page====

ГЛАВА IV.
ГИТАРА.
Аполинарий Кузмич для тогдашнего времяни был человек достаточно ученый и сведущий в судейских делах. Его называли во всем околотке писарем — грамотеем и советывались с ним в многих обстоятельствах жизни, даже дворяне разных статей и сверстные и младшиe, Князья простые и служилые, останавливались в его домике и 

====page 45====

часто делили с ним беседу. Да на что лучше рекомендации для Кузьмича когда и боярин Петр Михайлович уезжая на ратное дело поручал ему свое семейство, а в бытность свою в городе редкий праздник не приглашал его к столу. 

Сверх того Аполинарий Кузмич при атлетических своих формах имел предобрую душу. Если ему случалось встречать несчастного, то он нетратив пустых слов сожаления, прямо помогал ему и не смотря на частые подаяния свои, жил достаточно, и еще кормил старушку свою мать, которая прежде покамест не сделалась больна, сама доставала копейку, занимаясь знахарством и нося название - бабушки повитушки. 

====page 46====

Взявши на свое попечение пленного, Кузьмич неусыпно старался излечить его рану, в этом ему не мало способствовала и мать. 
Вацлав Руткевич так назывался пленнный, увидел, что он и его собратия весьма ошибались рассказывая о грубости нрава тогдашних Русских, и удивлялся, что ему впервые встретилась такая жизнь с тех пор как он оставил порог родительский. 
Сначала он был застенчив, но потом мало по малу начал понимать язык своих хозяев применялся к их нраву, и во все продолжение своей болезни проводил время с добрым Аполинарием, рассказывая ему про свою веру, про 

====page 47====

обычаи родной страны, не касаясь тех предметов, которые бы чем нибудь огорчили его хозяина. — Политика-политикой говорил Кузьмич, есть у нас бояре, воеводы сановитые лоди, не наше дело мешаться, но он всегда прибавлял, что не сдобровать в матушке России Королю Сигизмунду. 
B продолжение этого времении Аполинарий конечно навещал и Хабалиных, которые распрашивали о пленнике. Мать Сонюшки, наслышавшись о прекрасном и благородном характере Руткевича, просила Аполинария Кузмича познакомить его с ними. Обласкать странника - не худое дело. 
Аполинарий Кузьмич должен был 

====page 48====

согласиться на это желание и в один праздник привел его в дом Хабалиных. 
По тогдашним обычаям редко какой мущина, мог находиться в присутствии женщин или девиц, но этим правом пользовался Аполинарий, как человек преданный и полезный для боярина Петра Михайловича. 
Конечно Сонюшка не вдруг показалась пленному офицеру, сначала посмотрела на него в щелочку двери, потом с позволения матери выслала ему серебряную кружку меду, после того матушка ее Марья Семеновна изволили пригласить гостей усесться. 
Не знаю от чего, сердце так и хотело выскочить из груди не- 

====page 49====

винной Сонюшки, когда она встречала хотя издали быстрый и проницательный взор Вацлава. Болезненные черты его лица юного, не омраченного страстями вселяли к нему еще более участия; наконец его речь не совсем хотя понятная, но плавная скромная, выказывала хорошее происхождение. 
И точно, как рассказывал Вацлав он происходил от богатых и благородных родителей, и был воспитан в одном монастыре. 
Как удивился наш Аполинарий Кузьмич, что товарищ его по жительству, не только обладал науками, но еще был смышлен и в мастерствах. На пример: он превосходно вырезал из кости напер- 

====page 50====

сточик для Сонюшки и просил своего хозяина достать ему столярный прибор и когда это было исполнено, то в несколько дней Вацлав сделал инструмент, на который навязав шелковые струны, просил Аполинария выслушать, одну песенку. 
Услышав не ожиданные звуки, Аполинарий Кузьмич вскочил со стула, вытянулся во весь рост и пришел в такой восторг, что бросился обнимать гусара, называя его чародеем. — Ну что если эту песню услышит Сонюшка произнес он.
- Я для ней сделал и этот инструмент, думал Вацлав. - Да oт чего она так дичится меня? спросил он Аполинария, разве я не такой человек как и вы? 

====page 51====

- Что делать, что делать, отвечал обыкновенно Кузьмич, нельзя изменить характера наших Русских девушек, они страшатся всего к чему не присмотрятся. Погоди, в следующий праздник пойдем к Марье Семеновне в дом, с нашей музыкой. 
Вацлав нетерпеливо дожидался назначенного праздника, и каждый вечер услаждал слух хозяина своими песнями и игрой на сделанном инструменте. Сядит ли Вацлав у открытого окна и разольются его звуки в тишине вечернего воздуха, всегда сберется около дома Кузьмича несколько соседей и соседок, и не зная сами откуда прилетел к ним заморский соловей, на другой день распрашивают Аполинария и пожимая 

====page 52====

плечами сравнивают звуки инструмента с гуслями, в то время уже начинавшими проявляться в России. 
Аполинарий Кузьмич был очень доволен своим гостем, ему одно только казалось странным: оть чего Вацлав в самой средине игры, когда звуки струн и голос достигнут самой выразительной мелоди, вдругь опустит гитару, голос его замолкнет и он oбoтрет рукавом своего чикменя ручьи слез, выкатывающиеся из черных глаз и глубокий вздох вырвется из мужественной груди его. 
— Что с тобою? спрашивал добрый хозяин Вацлава. О чем ты плачешь как ребенок, разве тебе дурно у нас в гостях? Бог даст 

====page 53====

окончится война, ты возвратишься на родину. 
Устремив свои глаза на утешителя, Вацлав силился преодолеть свои слезы; но влажные покраснелые веки его вызывали новые ручьи… Тогда обыкновенно Вацлав бросал свою гитару.

====page====

ГЛАВА V.
СВИДАНИЕ. 
Настал наконец давно желанный день для Вацлава. Он был приглашен в дом Хабалиных и уже Сонюшка слушала звуки его гитары и с позволения матери сняла свое покрывало или тонкую кисею, которой обыкновенно девушки закрывали свое личико в присутствии незнакомого мущины или нового гостя. 

====page 55====

Вацлав увидел дивные черты русской красавицы и запылал к ней страстию. 
Посещения его учасчались, какое то расположение вместе с чувством сострадания, возродилось и в душе Марьи Семеновны к пленному офицеру она обещалась по приезде мужа поговорить об нем и весьма была довольна, когда Вацлав благодаря ее в лестных выражениях цаловал руку. 
А что делалось с Сонюшкой! 
С некоторого времяни мать и знакомые ей боярыни начали примечать в Сонюшке большую перемену, и нрав не прежний и обычай небывалый. Куда девалась веселость.  

====page 56====

Бывало Сонюшка запоет хоть песенку, хоть порезвится с подружками; а теперь и этого с ней не случается. 
Уж чего не придумывала Марья Семеновна, советовалась с Аполинарием и с соседками. Первый много и умно толковал о сердечной кручине не редко приключающейся красным девушкам. Марья Семеновна хоть во всем с ним согласилась, но ничего не поняла. 
Соседки говорили что это с глазу; старушка мать Аполинария принесла наговоренной водицы. Но ни от этого, ни от других средств Сонюшка веселее не сделалась, а только из подтишка посмеявалась над лекарствами старушек и называла их колдуньими. 

====page 57====

Все себе скучнехонька девушка, её мать думает, догадывается, философствует Аполинарий Кузьмич а помощи нет никакой. Одна только соседка Егоровна кажется знала лучше всех истину, да помалчивала... 
Она видела Сонюшку в огороде. Войдет, озирается на все стороны, легонько прокрадется под высокую рябину и спрячется за кустами. Ей казалось, что никто не смотрит, не следит за нею, а Егоровне чудилось, что она с кем то разговаривала.
Правда Егоровна женщина скромная, лишнего слова не вымолвит, а при встрече с кумой разве только потолкует кое о чем да и то под 

====page 58====

строгим запрещением никому не рассказывать в особенности наблюдений её над Сонюшкою. 
- Вишь ты! восклицала тогда кумушка, обратившись вся в вопросительный знак, чтож бы это значило?
- Уж будто и недогадываешься, говорила Егоровна, вестимо навождение нечистого. 
Сделавиши подобного рода заключения и давши друг другу слово не рассказывать и не разглашать тайны, Егоровна и кумушка расстались. 
В тот же день вечером вся Стрелецкая улица толковала, что к дому боярина Хабалина летает ог-

====page 59====

ненный змий и беседует с Cонюшкой. Мало ли что еще говорили соседи, всего не переслушаешь, довольно того, что молва эта и речи — были все таки тайною, то есть их знал весь город, кроме Марьи Семеновны и Сонюшки. 

====page====

ГЛАВА VI.
И РАДОСТЬ И ГОРЕ. 
Мы сказали прежде что Петр Михайлович Хабалин иногда приезжал к своему семейству. Так случилось и теперь. 
Когда все дремало еще в Ярославле, к городским воротам быстро подъехали два всадника. Один был в соболей шапке

====page 61====

и в богатой ферязе накинутой на бархатный чекмень. Он был опоясан турецкой саблей, а за поясом его стремянного одетого, по казацки были воткнуты два черкеские пистолета.  
— Кто едит? спросил стрелец стоявший на часах у крепостных ворот.
- Боярин Хабалин, был ответ и в след за тем кони пронеслись через мост. 
- А что Иван? спросил боярин, у меня дома чай все спят, мне нехочется их тревожить, заедим к приятелю Кузьмичу. 
- Как угодно вашей боярской милости, отвечал стремянный.

====page 62====

Скоро они приехали к воротам Аполинария Кузьмича. 
Брякнуло несколько раз железное кольцо о дубовую калитку и сам хозяин дома явился, чтобы встретить нежданных гостей. 
Аполинарий обрадовался приезду Петра Михайловича, засветил светоч и просил своего благодетеля в покой. Аполинарий заботился о нужном гостеприимстве, которое он оказывал не только близким, знакомым, но и всякому страннику, случайно заходящему в его дом. 
Утомленный от дальней дороги, боярин Петр Михайлович, успел только сказать Аполинарию, что он прибыл в Ярославль повидаться 

====page 63====

с своим семейством и намерен его перевести в Москву, если говорил он Бог поможет одолеть врага. Тогда же носились слухи что Сигизмунд нейдет далее Смоленска, так что Ярославлю предстоит опасность оте Просовецкого, посланного злодеем Заруцким осадить город и полонить Князя Пожарского, которого сюда ожидали. 
- Как! говорил тогда Аполинарий, мы Ярославцы допустим до этого? О, верно и мне приходится опоясать саблю; мы все готовы жертвовать за любимого Князя.
- Сюда направлено войско можно быть уверену, что замысел врага не удастся. Но поговорим завтра.

====page 64====

Усталый витязь заснул, а Кузьмич уже не смыкал глаз. Его тревожило привезенное известие боярином. 
Руткевич, проснувшись утром, узнал что здесь остановился боярин Хабалин, отец Cонюшки; сердце его сжалось. Он не мог никак себе вообразить, что выдет из его любви, также из любви к нему Сонюшки? Мог ли он надеяться получить её руку, будучи в таком состоянии? Но для ней он готов был пожертвовать всем, готов был даже записаться в ряды Русских воинов и на всегда остаться в России.
Между тем уже взошло солнце. Петр Михайлович проснулся. Тогда 

====page 65====

Аполинарий подвел к Хабалину Вацлава и объяснил его положение. Хабалин обошелся очень ласково с молодым человеком и просил посещать его дом. 
В физиономии Руткевича, Хабалин прочитал добродушиe, ум и благородство. Поговорив с ним несколько времяни и оставшись довольным его ответами, боярин послал известить жену о своем приезде и вскоре отправился к себе в дом. 
Но посмотрим теперь что там происходило. 
Марья Семеновна давно уже встала и очень удивилась, когда услышала, что Сонюшка еще не просыпалась. Немедленно вошла она к ней в спальню. 

====page 66====

Марья Семеновна приблизилась к её постели. Она прислушивается — нет дыхания! нагибается к самому изголовью красавицы и с криком: она умерла! бросается вон из комнаты.  
Няня Сонюшки и другие сенные девушки вбегают на крик боярыни и скоро суматоха делается общею. 
Марья Семеновна залилась горючими слезами. В это время ей доложили о приезде мужа. 
И радость и печаль в одно время! 
— Что он застанет здесь! что он увидит! у себя в доме! кричала Боярыня. - Сонюшка! Сонюшка! что с тобою? пошлите за Егоровной попросите старушку Митюрину! 

====page 67====

 Но прежде прихода соседок явился Хабалин. 
— Чем бы радоваться моему приезду, сказал он, а ты плачешь, что это значит? 
- Ах, мой ненаглядный сокол Петр Михайлович, поди взгляни на родимую свою дочку! 
— А где моя бесценная Сонюшка! что с нею? и Хабалин поспешно вошел в её спальню. Неужели она спит? спросил Боярин. 
— Спит? Бедная уже не дышет. Умерла! 
— Умерла! моя милая дочь, умерла! так вот какие радости я встре-

====page 68====

тил дома! Сонюшка! Сонюшка! проснись! — но ответа не было... 
Слезы рыдания наполнили весь дом Хабалиных. Пришли и Старушки знахарки. они посмотрели на Сонюшку — бледную как смерть, лежащую на пуховой постеле, с закрытыми глазами. Мать Аполинанария сложила на груди лилейные ручки Сонюшки и сказала: - они теплы! 
- Eще не остыла видно моя голубушка — не чарыли какие нибудь? добавила мать Аполинария Кузьмича. 
Между тем и Митюрин узнал 

====page 69====

что Сонюшка в эту ночь умерла скоропостижно и передав это известиe Вацлаву, заметил, что он был поражен как громовым ударом. — Что нибудь да не так подумал Аполинарий Кузьмич. 
- Послушай сказал он трепещущему от волнения чувств пленному. Я должен кое о чем тебя распросить. Не выходи ни куда из дому, я скоро возвращусь. 
Пленный остался один. 
- Она умерла! моя жизнь! мoe счастиe! думал Вацлав и я буду свидетелем этой горестной процес-

====page 70====

сии. Как я выдержу! Все потерено теперь для меня! но перенести эту сцену я не в состоянии!... A! прекрасная мысль! — при этих словах Вацлав схватил свою гитару, разбил ее об cтену и выбежал как сумашедший на крыльцо. 
В караулке бывшей у задних ворот и ведущей в тенистый сад висел мужицкой кафтан и шапка. Вацлав в одну минуту накинул их на себя, бросился в сад и побежал что было силы чрез вскопаные гряды и скрылся в чаще дерев. 
Долго бежал он как робкий 

====page 71====

беглец, думая что отправят за ним погоню; пробираясь самыми уединеными местами, Вацлав оставил уже за собою город, Он оглянулся на мерцающия в дали здания, вздохнул глубоко и взяв направление к Москве, пошел далее. 
Ему попалось несколько крестьян, но ни один его неостановил, а только встретивишие поговорили промежь себя. 
- Знать нищий, из Цыган сказал один крестьянин другому, 

====page 72====

который был по моложе, за деревней их целый табор. Верно что нибудь подтибрил в город. 
- Стянул чай, какие нибудь лохмотья. Эка мы его не остановили, дядюшка!
- Велика корысть! Да и больно какое нам дело! теперь не до того в головушке. Чай слыхал, что поджидают в Ярославль дружину, чтоб не пришлось и нам из забороны да за пику взяться! 
- А чтожь, дядюшка! меня давно 

====page 73====

берет охота. Только подумаю что одалевают наших, так бы кажись и бросился на супостата! 

Конец первой части.

====page====

НИЩИЙ, или ИЗБАВЛЕННАЯ ЖЕРТВА. 
из времен Князя Пожарского.
Соч. И. Николаевича.

Часть вторая.

MOСКВА,
в Типографии И. Смирнова.
1853.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва. 2 Января, 1853 года. 
Ценсор В. Флеров

====page====

Часть вторая.
ГЛАВА I.
Литаргия.
 
Весть о смерти Сонюшки разошлась по всему Ярославлю. Дом Хабалиных наполнился любопытными, иные принимали однакож живое участие в горести уважае-

====page 4====

мых всеми Бояр. Грустный Петр Михайлович, утирая слезы, в молчании смотрел на свою недвижимую дочь. Жена его рыдала без утешно. Соседка Егоровна и мать Кузьмича сидели около постели Coнюшкиной и делали различные догадки о её положении. 
— Тепла, матушка, право тепла, говорила Егоровна, уж не напал ли на нее какой волшебный сон, ведь говорят, такая оказия бывает, если только не какие нибудь чары. 
- Ктож бы мог это над нею сделать? сказала мать Сонюшки. 

====page 5====

- Ох, матушка, для темных людей часто становится загадкой то, что другим оченно ясно; например, не о себе говорю, а уж несколько времени я таки кое что замечала, произнесла Егоровна довольно значительно. 
- Что такое? моя родная, спросила Хабалина, поведай мне причину, сгубившую мою Сонюшку? 
— Не смею матушка перед тобою лгать, продолжала Егоровна, но мне кажется ее сгубила сердечная зазнобушка. Не виноват ли тут приятель нашего Аполинария Кузьмича. 

====page 6====

- Неужели пленный офицер Вацлав? спросила Хабалина. 
— А почему же и нет, моя матушка, долго и приглянуться девушке. Я видела что твоя дочка частенько с ним разговаривала, даже прогуливалась по огороду. 
Услышав эти слова, Петр Михайлович послал за Кузьмичем, желая от него, кое что разузнать о пленном.  
В это самое время, Сонюшка зашевелила кончиками пальцев своей правой руки, лежащей на груди у ней.

====page 7====

Все пришли в изумление. 
— Это сон, наверное сон, сказала мать Кузьмича, оставить ее в покое; но красавица, в лице которой начинал показываться румянец, улыбнулась и минут чрез пять открыла глаза. 
Все вскочили с своих мест. Отец подошел к её изголовью. 
- Вацлав! произнесла девушка, как сладко и умилительно ты беседовал вчера со мною? 
- Сонюшка! опомнись, что с тобой? какой я Вацлав, ты неузнаешь отца. Здравствуй Сонюшка! 

====page 8====

- Ах! неужели это сон? Батюшка! закричала девушка и протянула руки к своему отцу. 
Мать и отец обнимали очнувшуюся свою дочь и орошали чело её радостными слезами. Сцена совершенно изменилась. 
- Вставай, одевайся сказал Хабалин, и расскажи мне, что ты видела во сне. После этих слов он вышел из её спальни. 
- Боже мой! подумала Сонюшка, я открыла свою тайну, произнесла имя любезного Вацлава, знаю что мне за это достанется. - Ах! Ма-

====page 9====

тушка! матушка! произнесла она, после обыкновенной молитвы, - вместо доброго утра я прошу вашего прощения, будьте милосерды! не погубите меня... 
Между тем в зале Хабалина слышан был довольно громкий разговор, Аполинарий Кузьмич явился по призыву Боярина и на вопрос его: скажи сделай милость, почему ты водил ко мне в дом этого Вацлава Руткевича? отвечаль: 
- По приглашению Марьи Семеновны. Он так был скромен, так почтителен но... его нет, он скрылся, не знаю что это зна-

====page 10====

чит! представьте! гитара лежит на полу, разбитая в дребезги. Сторож Терентий не найдет своей шапки и кафтана. 
- Что ты городиш Кузьмичь? какая там гитара, какой кафтан? 
- Кафтан моего сторожа, он ушел, вероятно ушел, нам всегда такая благодарность за добрые дела, говорил довольно скоро Кузьмичь, размахивая своими длинными руками и, ходя по комнате скорым шагом. 
— Да не горячись, скажи толком, в чемь дело? 

====page 11====

- Ах! батюшка ты мой кормилец, Петр Михайлович, видишь ли, прихожу домой и не застаю Руткевича. Бог весть куда скрылся! А какой он был человек! редких правил, как играл на этой гитаре, знаешь, он сам сделал инструмент и назвал его гитарой. Какой был искусник! выточил из кости игольничек для дочки твоей. Скрылся да хоть ты что хочешь делай! Недаром слезы текли из его глаз, видно соскучился по родной сторонушке. 
- Ну, ушел, так невелика беда, вперед будешь осторожен, но я удивляюсь Сонюшке, не ужели он

====page 12====

ей мог понравиться и вскружить голову. Сонюшка? выдь ко мне! крикнул Хабалин.
Двери из комнаты отворились и наша красавица показалась.
На голове её была надета парчевая лента, унизанная бурмидекими зернами, из за которой виднелись каштановые локоны, собранные, назади в длинную косу, перевитую розовой атласной лентой. На груди её сиял изумруд и кисейная рубашечка с роскошными прозрачными рукавами пряталась под узорчатую ткань сарафана унизанного золотыми пуговками. 

====page 13====

Опустив, свои голубые глазки, она медленно подошла к отцу. 
- Здравствуй Сонюшка! сказал он, обойми меня, мы давно невидались.
Дочь с чувством поцеловала руку своему родителю и, обняв его, припала к могучему плечу.  
- Что делается се тобою, Сонюшка? какая напасть тебе приключилась? Поведай мне. 
— Батюшка! драгоценный батюшка! не вели казнить, а вели миловать! Во всем признаюсь чистосердечно.  

====page 14====

— Говори говори, я слушаю. Xaбалин сел на бархатный стул. 
— Вчера, я увидела проходящего Вацлава который живет у Аполинария Кузьмича и долго заговорилась с ним в огороде! 
- Сонюшка!
— Прости мой родитель! Весь мой проступок состоит в том, что я вышла к Вацлаву, и молча слушала его дивные рассказы, о тех польках, которые живут далеко, далеко. Он говорил что намерен остаться у нас, не смотря, что в его стороне много красавиц, он говорил, что я ему нра- 

====page 15====

влюсь, что еслиб он мог достигнуть счастия... То просил бы у тебя руки моей. 
- Какие желания! говори, говори... 
— В этих разговорах длилось долгое время; наконец он ушел от меня. Мной овладела какая то таинственная сила. Едва я успела раздеться, как глаза мои сомкнулись, я все думала о нем и мне казалось, что он не прерывал своих рассказов. Ах мой дорогой батюшка!... я проснулась и крикнула его... 
Хабалин засмеялся. - Ну послу- 

====page 16====

шай, любезная дочь из всего этого я вижу, что молодой человек, с которым тебе ненадо бы и видеться, наговорил тебе много глупостей; ты по своей неопытности приняла его слова за сбыточное дело, а я скажу тебе, если ты хочешь, чтобы я тебя любил, выбрось из головы этого Вацлава, вспомни, что в тебе течет благородная кровь Русской дворянки, что тебе готовится совсем другая участь. Притом же я скажу тебе, что Вацлав ушел из Ярославля. 
- Как? 
— Расскажи ей Аполинарий Кузьмич. 

====page 17====

Тут Митюрин повторил свой рассказ. Девушка выслушала его с глазами полными слез. 
Долго еще разговаривали между собою Хабалины, о случившемся чуде с их дочерью. Потом гости и другие старушки, покачивая головами, разошлись по своим домам. 

====page====

ГЛАВА II.
САРМАТЫ.
Целый день шел Вацлав по дороге на Ростов. Настали сумерки. Ослабевши от пути и чувствуя голод, он не знал на что решиться, куда приклонить на ночлег голову! с ним было только несколько алтын деньгами, которыми снабжал его добрый Аполинарий. От-

====page 19====

дохнув немного на берегу небольшой речки, Вацлав обмыл потное чело свое и в раздумьи пошел далее. Скоро он увидел в стороне окола леса огонек выходивший из окна хижины и направил туда путь свой. 
Подойдя ближе, он увидел старуху подбирающую сухой хворост. 
- Здравствуй голубушка! сказал Вацлав, поклонившись ей, скажи не можно ли у тебя переночевать? 
— Милости просим, прохожий, ко мне зоходят добрые люди. Да что это ты, никак мычешь горе по 

====page 20====

миру. Уж не нищий ли? так уделю и хлебушка. Экой на тебе изорванный кафтан! 
- Я точно теперь нищий бабушка, великое горе посетило меня, кажется я лишился всего на свете. 
— Кудаже ты пробираешься? уж не в Белокаменную ли? не ходи туда, кормилец, говорят басурманы завладели тамошней сторонушкой. 
Вацлав вошел в хижину и попросил хлеба. 
— Я тебе заплачу хозяюшка, сказал он. 

====page 21====

- И, куда тебе, кормилец, не раззоришь, на вот покушай, да отдохни себе. 
Старуха отрезала ломоть хлеба и налила чашку молока. 
Вацлав утолил голод и поблагодарив старушку, улегся в угол за большую выступавшую до половины покоя печку. 
Он думал уснуть, но сон бежал от его глаз. Мысли о рушившемся его блаженстве, о смерти дочери Хабалиной, о гостеприимном крове Аполинария, столпились в голове его. Что оставалось ему де- 

====page 22====

лать? Одна надежда теперь светила ему еще - пробраться к своим и вступить снова в ряды Сигизмундова войска... Мечтая таким образом, он услышал стук в окно и за тем грубый голос кричал: — эй господыня! отомкни дверь, не то слетит с крючъевь! 
Хозяйка выскочила из своей клетушки и отперла хижину. 
Скоро показались два сармата. 
— Господыня! начал один, мы тебе ничего не сделаем, если ты позволишь нам отдохнуть здесь какой нибудь денек другой, покамест подъедут наши товарищи. 

====page 23====

Оробевшая хозяйка, не знала сама что делать. — Вот если бы мой хозяин был, сказала она. 
- На что нам он, ведь тебе толком говорят, что мы пробудем небольше двух дней, а за постой на! пожалуй вперед. При этих словах Сармат вынул из за пояса кожанную кису и бросил на стол несколько серебряных злотых. 
- Ну Шарка! дело наше кажется пойдет, сказал один из сарматов, когда хозяйка пошла запирать двери, первого убьем боярина Хабалина, а там как подос- 

====page 24====

пеют наши и Князю Пожарскому достанется. 
- Ни кто из них не уйдет от нас, только бы собрались соколы в Ярославль. Пан Просовецкий близко, у него удалец на удальце. А что, нечего терять по пустому время, не достать ли заветную, как ты думаешь Кирч? 
- Давай! 
Шарка достал плетеную сулею и передал в руки Кирча. 
- За чье здоровье пить? спросил тот, за Владислава или за... 

====page 25====

Пей за себя, еще не известно кто будет, вишь и Заруцкий подбился к Марине. 
— Уф! славно! гуляй душа!
Шарка потянул также из сулеи. И когда сарматы порядком угостили себя, то подослав свои плащи под головы, улеглись на лавке и скоро захрапели. 
Во все это время Вацлав не спал и даже затаил дыхание, чтобы неоткрыть свое присутствие. Слышав о том какую имели сарматы цель по прибытии в Ярославль и предвидя опасность боярина Хабалина, которого в последствии пора-

====page 26====

зил сам так нечаянно и что мы уже видели в начале романа, Вацлав возымел желание тогда спасти отца своей любезной. 
Тихо прокрался он из хижины, разбудил старуху, простился с ней и предложил последнюю гривну. Хозяйка отказалась от денег, прибавя что у ней теперь гости богатые, что от них она поживится. 
Вацлав быстро удалился. Но как ему предупредить боярина Хабалина? как его спасти? Воротится самому? горько - Сонюшки уж нет. Послать письмо не с към! 

====page 27====

так рассуждая, он был уже на большой дороге, которая в то время уподоблялась теперешней проселочной. 
Пройдя верст около пяти, при утреннем рассвете он увидел постоялый двор и около крыльца двух привязанных лошадей, принадлежащих вероятно ратным людям; ибо на них были казацкия седла. 
На одной лошади збруя была выложена серебром, а чепрак вышит золотыми шнурками. 
Назовусь нищим, подумал Вац- 

====page 28====

лав и узнаю кто едит и куда держит путь. 
Подойдя к дому, он увидел полулежащего человека, в одежде стремянного, какиe обыкновенно в то время сопровождали служилых боярских детей. 
По приближении Вацлава, стремянный вскочил на ноги. 
— Позволь добрый человек узнать: не в Ярославль вы держите путь? 
- Хоть бы и туда, какое тебе дело, иди своей дорогой. 

====page 29====

- Нет пожалуйста скажи, мне необходимо знать: не в Ярославль ли вы едите?
— В Ярославль. 
— Не знаете ли там боярина Хабалина? 
- Эк ты, не знать? кто его не знает! 
- Так послушай, приятель мой, отвези ему грамотку. 
- Если прикажет его милость Андрей Сергеич Плещеев, господин мой, который почивает теперь в светлице. 

====page 30====

- Он верно позволит. Но слушай! и ты чаю, умная голова, передай ему, что по этой дороге когда минуете лесок, в левой стороне стоит хижина, в ней теперь двое сарматов убийц, подосланных вашими врагами. 
- А! так вот что... 
- Я слышал разговор их. Первого сбираются они убить боярина Хабалина, а второго Князя Пожарского...
- Надо разбудить моего господина... 
- Напрасно, передай ему эти слова и отвези грамотку. 

====page 31====

Вацлав бросился к близ растущей березе, оторвал лоскут белой коры и вынув из бокового кармана кусок красного карандаша, написал следующия строки: Аполинарий! береги Хабалина — его сбираются убить и скажи что таже участь готовится Князю Пожарскому. Вацлав. 
- Вот любезный, этот лоскут березовой коры покажи своему господину, если он знает в Ярославле Аполинария Кузьмича Митюрина, писаря, то пусть передаст ему или самому Хабалину. Теперь прощай! Вацлав пошел далее и 

====page 32====

почувствовал какое то облегчение, какую то отраду. 
Так всякий человек после доброго дела получает как бы другое бытиe! 

====page====

ГЛАВА III.
УБИЙЦЫ. 

Догадливый стремянный боярского сына Андрея Плещеева тотчас вошел в горницу и разбудил своего господина. 
- Вставайте Андрей Сергеевич, уже поднимается солнышко, пора в путь, к полудню прибудем в

====page 34====

Ярославль, если что на дороге не задержит? 
— А чтож бы могло задержать? спросил проснувшийся Плещеев. 
- Умойтесь, да прочтите вот эту грамотку. Плещеев прочел написанное Вацлавом. 
- И в самом деле надо поспешить, сказал он. 
— Да сударь ваша милость, от сюда недалеко остановились два сармата, подосланные убийцы; как бы нам осторожнее с ними поуправиться? 
- Надеюсь на мою саблю, ска- 

====page 35====

зал Плещеев. Но как же подпись на записке не Русская? Дивные дела делаются! Лошади оседланы и ты знаешь где остановились сарматы? 
- Знаю боярин. И лошади готовы. 
Молодой Плещеев, статный красивый блондин, ловко вскочил на коня и приказав стремянному спрятать под кафтан пистоли, понесся как стрела по Ярославской дороге. 
- Вот боярин и лесок, а за тем лесом в левой стороне и хижина. Там должны быть убийцы. 

====page 36====

- Слушай же Федор! надо взять сперва ласкою, вызовем сарматов на двор как бы смотреть лошадей наших; они охотники; а там узнаем, что делать. 
Когда Плещеев подъезжал к хижине, один из сарматов, одетый по-казацки стоял у дверей. 
- Здорово приятель! сказал Плещеев, ты видно хозяин, впустика в горинку хоть напиться. И с этими словами он быстро соскочил с коня и видя возможность одолеть убийцу, нисколько немедля выхватил острую свою саблю и бросился на злодея. Одним уда-

====page 37====

ром он поверг его на землю. Раненый Кирш, один из сарматов застонал, между тем Шарка в испуге выбежал на крыльцо. Увидав плавающего своего товарища в крови и прибывших двух вооруженных Русских всадников, он нерешился сопротивляться. 
Стремянный Федор тотчас связал Шарке кушаком руки. 
— Теперь вы скажете всю правду, сказал Плещеев, но здесь я вас небуду допрашивать. Вас спросят в Ярославском приказе. 
Пораженные, изумленные сарматы молча покорились воле пюбедителя. 

====page 38====

Хозяйка хижины удивилась, когда узнала какие люди остановились у ней.
Оружие сарматов было отобрано, а кису с деньгами найденную за поясом раненого Кирша, Плещеев отдал хозяйке. 
За полторы версты от этого места была деревня, куда Плещеев отправил Федора и приказал имянем наместника, вытребовать двух лошадей с конным проводником, а сам остался караулить сарматов. 
Из человеколюбия Плещеев приказал обмыть рану Кирша и вы-

====page 39====

нув шелковый платок из кармана, перевязал ее. 
- Вы не даром ехали в Ярославль, говорил он, замысел ваш стоит виселицы.
- Пане! змилуйся, говорили сарматы, всех наших товарищей выдадим. 
- А сколько вас? 
— Да человек до пятидесяти. Все одетые казаками, под видом желания вступить в полки Князя Пожарского... 
— И умертвить его в Ярослав- 

====page 40====

ле, и боярина Хабалина. А кто подослал вас? конечно Заруцкий? 
— Известно, пан Заруцкий, чтоб его... 
- Боже мой! как благодарить тебя, что ты посылаешь мне неизреченное счастие быть спасителем жизни моих благодетелей! Хабалин... это достойнейший друг моего дяди, а Князь - надежда России! 
Не много прошло времяни, как явился и Федор, а за ним проводник с двумя лошадьми запряженными в телеге. 
Я взял сударь с телегою, полагаю лучше уложить обоих. 

====page 41====

— Кладите их ребята! 
Сарматов уложили в плетеную телегу и пыль заклубилась по извилистой дорожке. 
Уже начал показываться Ярославль. B дали заметить можно было какое то движениe около города. Пушки блестели, лошади с всадниками носились около ворот города. Стрельцы и другие ратные люди расположились табором(1) на возвышенностях идущих к песчаному берегу Волги. Шум и ржание лошадей достигали до ушей Плещеева. Рети-
___________
Так назывался воинский стан. см. летоп. о мятеж. стр. 251. 

====page 42====

вое в нем сильно билось. Он неошибался в своем заключении. Он думал — то собрались полки для освобождения отчизны от врагов... 
Миновав лагерь, поезд наш промчался прямо в ворота города, опережая толпы ратных людей, блестящих доспехами и оружием. Было около четырех часов вечера. В соборный колокол ударяли к вечерни. 
Плещеев остановил поезд около крыльца приказной избы. Караульный и тиун вышли к нему на встречу. 

====page 43====

- Извольте принять подкупленных убийц... Тут он рассказал в чем дело и сдавиши злодеев на руки караульному и получив росписку, отправился к боярину Хабалину. 
Тот радостно встретил племянника своего друга и заключил его в объятия. 
Когда Плещеев рассказал ему о случившемся, Петр Михайлович не мог удержать слезь и пригласил избавителя своего на половину жены. 
— Просимь милости, Андрей Сер- 

====page 44====

геевич, говорил Хабалин, избавитель есть тот же родственник. Жена! Марья Семеновна! Сонюшка! угощайте сына, моего благоприятеля — он избавитель мой. 
Сонюшка первая увидала Андрея и смутилась. 
Плещеев вежливо поклонился и когда его попросили сесть, он рассказал все произшедшее с ним. Когда дело дошло до записки, то Хабалин послал за своим соседом Митюриным, тот скоро явился и каково было его удивление, когда он прочел на записке подпись Вацлава. 

====page 45====

При этом имяни вздрогнула и Сонюшка... 
- Гдеж он теперь? этот Вацлав? спросил Митюрин, у Плещеева.
- Об нем я ничего не могу сказать. Мой человек принял его за нищего. 
- Но в нем заметно благородное стремление, сказал Хабалин, другой бы того не сделал, будучи на его месте. 
Между тем дорогому гостю, который не спускал глаз с Сонюшки, подали лапши, и в сереб-

====page 46====

ряном кoвше, ароматного малинового меду. 
Хабалин узнавши, что молодой Плещеев еxал под знамена Князя Пожарского, сказал, что сюда ожидают его завтрашний день, и что от сюда он двиинет под матушку Белокаменную. 
Какое то торжество настало для Ярославцев. Видя необозримую рать стекающуюся из разных городов, большая половина жителей вооружилась и в ограде соборной церкви, наложены были кучи серебра, золота и драгоценных камней. 

====page 47====

Так было и в Нижнем Новгороде, когда раздался голос освободителей отечества. Говорить ли что в это время пожертвованиям не было границ, всякий нес что имел. Русския девы вынимали из ушей золотые серги, юноши покупали оружие, опоясывались саблями. 
И наш Аполинарий Кузьмич преобразился в трех аршинного казака, привесил тяжелый меч, купил винтовку и поклялся невозвращаться, пока оружие его не обaгрится неприятельскою кровью. 
В это время и женщины показывали себя героинями: матери благо- 

====page 48====

словляли образами своих детей, жены надевали кресты на шею мужей своих и слезно обнимая их, приговаривали: «идите касатики на защиту родины, не дайте нас на посрамление врагу — мы будем за вас молиться в церквах Божиих!».  
И так мы сказали, что завтрашний день приезжает вождь назначенный самим Провидением для избавления России от супостатов. В ожидании его, Аполинарий пригласил к себя юного героя Плещеева. 

====page====

ГЛАВА IV.
КНЯЗЬ ДМИТРИЙ МИХАЙЛОВИЧ ПОЖАРСКИЙ.
С рассветом следующего дня закипел народ по стогнам Ярославля. Все спешили за город на встречу именитого Князя. Головы становили свои полки в порядок. Дети Боярские, в богатых 

====page 50====

платьях, вооруженные чеканными доспехами, на удалых конях радостно выстраивались по обоим сторонам дороги. Семейства Бояр и граждан, выезжая в колымагах, спешили насладиться желанным зрелищем. Многие везли богатые дары. 
Скоро дали знать, что приближается поезд Князя Пожарского. Сердца всех кипели радостию и крики: избавитель ты наш! раздавались по всюду. 
По приближении к городу, Князь Дмитрий Михайлович, сел на вороного коня. Глава героя была украшена позлащенным шлемом

====page 51====

обронной работы, с изображениями святых покровителей России, Бориса и Глеба; на мощной груди его сияла стальная броня и на златой кольчатой цепи висел булатный меч. Щит и копье Князя вез один из стремяных. 
Подле него, с правой стороны ехал Нижегородский гражданин Козьма Миничь Сухорукий. На нем был простой кафтан синего сукна опоясанный кушаком, за которым были воткнуты черкасские пистолеты; а чрез шею на кольчатой же цепочке, висела сабля турецкая. Козьма Миничь часто снимал свою соболью шапку и кланялся на обе сто-

====page 52====

роны приветливым посадским людям и другим гражданам Ярославля. 
Князь ехал с поднятым забралом, и всякий мог видеть в благородных чертах его лица, в орлином его взгляде — благодетеля. 
Около городских ворот встретило Князя Духовенство, с хоругвями и крестом. 
Князь приложился к распятию. Соборный протоиерей окропил витязей святой водой и таким образом они вступили в город. 
В это время поезд Князя пред-

====page 53====

ставлял настоящее торжество. Во всех церквах неумолкал звон колоколов и в народе раздавались радостные восклицания. 
Князь подъехал к Собору, куда и вошел для совершения благодарственного молебна. Бояре, головы Стрелецкие и дети Боярские окружали Князя. 
- Смотри же они должны быть здесь, я заметил два, три подозрительных лица, говорил в полголоса, юный Плещеев, подле него стоящему витязю огромного роста, одетому в чикмень и опоясанному тяжеловесной саблей. 

====page 54====

— Не отойдем от Князя и сделаем наше дело. Я пойду по правую, а ты по левую сторону Андрей Сергеевич. 
- Наблюдай за этими двумя казаками, которые остановились у дверей, Аполинарий Кузьмич, следи за каждым их движением — эти люди подозрительны! 
Между тем окончился молебен. Князь выходил из церкви. Уже он становился на последнюю ступеньку паперти, как вдруг, чья то сильная рука быстро увлекла его в сторону; и в тоже самое время блестнул нож направленный в него; 

====page 55====

но адское оружие миновало Князя, а остановилось в груди другого злодея. 
В тесноте произошло смятение. Убийцу и пораженнный труп повлекли в приказ. Князь обнял своих избавителей, и хотел продолжать путь, но народ, видя, что враги хотели убить его, бросился к нему и понес на руках до приказа. 
Немедленно были приняты предосторожности. По показанию убийцы, было схвачено до пятидесяти человек подосланных Заруцким. Все 

====page 56====

они были перевязаны и заключены в темницу. 
Войско и народ требовали немедленной их казни, но милосердый Князь простил злодеев, и приказал их только сослать в отдаленные страны. Эта черта доказывает великодушиe героя! 
Сделав надлежащия распоряжения, Князь Пожарский отправился на обед к Боярину Хабалину, где несколько раз обнимал спасителей своей жизни: Аполинария и юного Плещеева. 
Во время стола, под окнами гремели трубы и литавры, а в боль- 

====page 57====

шом снаряде при тосте за матушку Русь, раздались выстрелы. 
Радушный Боярин Хабалин угостил дорогих гостей отборными блюдами и заветными винами. Золотая стопа переходила из рук в руки. 
Благодарный Князь в коротких словах изъяснил состояние отечества, надеюсь, говорил он, что каждый из нас скорее ляжет костьми на поле ратном, чем переживет бесславие отечества! — Петр Михайлович! произнес он Хабалину, ты отправишься в стан к Князю Трубецкому, скажи, что я в след за тобою приведу свежия дружины.  

====page 58====

Зная твою отвагу, я уверен что ты выведешь подмосковную рать из бездействия, и если представит случай, непожалеешь супостатов... 
Хабалин с низким поклоном принял повеление Князя и указывая рукой на Аполинария и Плещеева, о поступе которого уже был известен Князь, прибавил: — неоставь их своею милостию! 
Тут же были подарены им обоим статные кони, дорогое оружие и Князь сказал, что отныне они будут находиться при его особе. 
После стола, Князь пожелал ви- 

====page 59====

деть семейство Хабалина, и поручился быть ему покровителем. - Выгоним из Москвы врага и попируем в вашем доме, сказал Князь. 
- А дочку отдадим замуж, прибавил Минич, кстате и жених не далеко. 
— Да, Андрюша Плещеев, сказал Князь, чтож? Петр Михайлович, верно не будет противиться. 
Можно ли мне противиться, Ваше Cиятельство, сказал Хабалин, когда Андрюша племянник моего доброго приятеля, да и дворянин он первостатейный... 
- Так с Богом! Если дела на- 

====page 60====

ши окончатся счастливо, то я у вас посаженый отец сказал Князь, раскланяваясь радушным хозяевам. 
От Хабалина он отправился в приуготовленные хоромы и остановясь с своим сотрудником Козьмою Мининым, принимал многих Бояр и голов ратных и занялся различными распоряжениями. 
Скоро пришло известие к Князю, что Заруцкий изменил, что Сигизмунд, собрав несметную силу из Поляков, Литвы, Венгров и Немцев, послал ее с гетманом Хоткевичем под Москву, что сила эта 

====page 61====

где ни проходила, оставляла всюду страшные опустошения. 
Между тем как отправлялися разные отряды под Москву и к Новгороду, прискакал в Ярославль ревностный блюститель спокойствия отечества бессмертный муж Келарь Св. Троицкой Лавры Авраамий Палицын. 
После краткого совещания с ним, Князь Пожарский выступил с своими дружинами к Москве. 
Дорогой везде жители стекались под начальство Князя и воодушевляемые Келарем Авраамием, стремились вооружаться, кто чем мог и

====page 62====

умереть или поразить супостатов земли Русской. 
Наконец и Святые врата Троицкой обители отворились пред защитниками отечества; и из стен недавно отразивших кичливого врага Сапеrу, показался Архимандрит Дионисий с братиею. 
Он окропил войска Русския Святою водой, и трогательными словами возбудил дружины к единодушию и согласию.
Отдохнувши под стенами монастыря войска двинулись к Москве. Неизвестность ли успеха, говорит 

====page 63====

один историк, убийство ли Ляпунова, совершенное изменнически и некоторые другие причины, посетили робость в рядах предводительствуемых Князем. 
Только что двинулись войска, поднялся противный ветер. Суеверные сочли это дурным предзнаменованием. Немедленно известили об этом Князя Пожарского. Тогда он обратился к Архимандриту Дионисию. Этот благовеститель слова Божия, со всем духовным собором, предстал пред воинством и торжественное псалмопение пронеслось по рядам его. С вершины одной высоты, он благословлял и обод-

====page 64====

рял проходящее войско. Повествуют, что бывший в то время сильный противный ветер утих и даже переменился в попутный. 
- Видите ли, воины! говорил Дионисий, сам Бог благим знамением являет вам помощь свою, пред вами победа! 
Тогда каждый из воинов, обнажая главу, крестился, и питая в груди своей надежду, дал обет исторгнуть матушку Москву из рук супостатов или положить свой живот на роковом поле. 
Мы знаем, что Князь Пожарский

====page 65====

приказал Хабалину отправиться под Москву. Он это исполнил тотчас же. Простясь с своим семейством, помолясь Св. Иконам, он полетел с избранною им дружиною к рядам войск, бывших под начальством Князя Трубецкого.
При самом начале нашего романа уже описана участь этого храбрaгo Боярина. Теперь следует сказать о Вацлаве, который вступив снова в ряды иноплеменных врагов Poccии — не мог превозмочь своего желания, может быть постыдного желания, сражаться противу тех, в кругу которых он был так обласкан и даже противу тех, кото- 

====page 66====

рые могли бы назваться его искренними друзьями! Но посмотрим, что происходило в его душе, когда он принимал оружие от врагов наших, и когда сделался почти виновником в смерти Хабалина.

====page====

ГЛАВА V.
СРАЖЕНИЕ.

Не без опасности пробирался Вацлав под видом нищего, в стан единоземцев своих. Тогда подступал под Москву надменный Гетман Хоткевич, и он явился к нему. 

====page 68====

- Что ж ты хочешь? спрашивал Гетман. 
- Отпусти меня, вельможный пане, на родину, говорил Вацлав, я не в силах поднять руки на тех, которые уделяли мне покровительство. 
- Малодушный мальчишка! я должен тебе сказать одно: или ты немедленно будешь расстрелян, или назначен ротмистром - выбирай любое.  
Видя ужасное свое положение, подстрекаемый буйными товарищами, Вацлав согласился наконец остаться в войсках Хоткевича, и стесняемый грустью, дал обет бро-

====page 69====

сившись в опасную схватку, положить свою жизнь. 
Мы видели, что во время ночного нападения, действуя с казаками Заруцкого, ему не только не удалось исполнить своего намерения, но еще он должен был сделаться убийцею отца своей возлюбленной. 
В то время: когда умирающий Хабалин отдал ему письмо к своей дочери, Вацлав скрыл его на груди своей и носил как заветную тайну.  
— Кому я передам его? думал Вацлав, когда Сонюшка уже не су- 

====page 70====

ществует! это должен быть предсмертный бред несчастного отца - с этими мыслями он находился в кругу ратных товарищей, и при разгульной их жизни, ожидал своей участи. Скоро для меня, говорил он, пробьет час, зазвучат трубы, и тогда окончатся мои страдания! 
Товарищи его смеялись. Пробовали развлекать его песнями, подносили кубки с Венгерским вином, но Вацлав отказывался. 
- Да расскажи нам твое горе? Что с тобой сделалось с тех пор, как побывал в плену? 

====page 71====

 — Ах, мои други приятели! говорил тогда Вацлав. Пригнали нас в Ярославль город, там живут Бояре Русскиe, добрые, богатые, много получал я от них помощи и увидал я у одного Боярина дочку, дивную красавицу, какой в целой стране нашей не найти. Приглянулась мне эта красная боярышня; казалось мне, что непроч был её внимания и товарищ ваш. Для нее готов бы я был на всегда остаться на чужбине, лелеял бы ее как заветную саблю, берег бы как бесценную жемчужину, да лихая беда приключилась... Накануне страшного дня беседовал я с нею, не смея 

====page 72====

прикоснуться к руке красавицы. Слушала она со вниманием рассказы мои... Так прошло время, я оставил милую, а поутру узнал, что нечаянная смерть приключилась с ней. Что мне оставалось делать? скажите, друзья мои! скажите!
Слушающие Вацлава молчали. 
Я как сумашедший оставил Ярославль и пробрался к вам. Кипит, бушует в груди моей, сам незнаю, какое чувство!... Здесь я был свидетелем смерти отца её. 
— Залей лучше горе! говорили товарищи Вацлаву.

====page 73====

— Ах, оставьте меня! оставьте, произносил Вацлав, и предаваясь горестным мыслям, бросался на сырую траву и обливался слезами... 
В это самое время раздался трубный звук в стане Хоткевича. Отдан сигнал приниматься за оружие. Во многих местах неприятельского табора раздались крики: Русскиe! Русскиe! 
Вацлав быстро вскочил на ноги, а чрез пять минут уже был на сером коне и в вороненом шлеме, опустив забрало которого, он понесся с сотнею своих ратников к назначенному зборному войску. 

====page 74====

В полках Хоткевича пронеслась весть о приближении полчищ Русских, ведомых Князем Пожарским. 
Нельзя не сказать, что Князь Трубецкой, встретил Нижегородское ополчение с недовольным видом, более потому, что Князь Пожарский с полками своими остановился отдельно от полков Князя Трубецкого, казаки которого осыпали вновь прибывших ратников насмешками; а Трубецкой жаловался на неповиновение Хабалина, который будто бы погиб от своей запальчивости. 
Пожарский, осведомившись о смер- 

====page 75====

ти храброго Боярина, воздал должную дань его душе, и нежелая терять время, приказал своим полкам двинуться и атаковать неприятеля, не ожидая помощи от казаков. 
Загорелась жаркая битва(1). Кровь Русских проливалась рекою. Князь Пожарский находился там, где опасность была сильнее. Он воодушевлял примером своим дружину; наконец, видя, что неприятели его одолевают, приказал отважнейшим из всадников спешиться, и когда сеча возобновилась сь неймоверною 
___________
(1) Сражение продолжалось с 22 Августа по 25-е. 

====page 76====

яростию, воины Князя Трубецкого, до сих пор только свидетели битвы, внезапно бросились на помощь изнуренным соотечественникам. 
Тогда воины Князя Пожарского с новою силою устремились на врага и вогнали его в окопы. 
Темнота ночи прекратила кровопролитие. В стане Пожарского засверкали огни и воздух оглашался благодарственным пением Вседержителю.
Наступило утро. С обоих сторон загремели громы. В густых колоннах Литовская рать нагрянула на 

====page 77====

полки Русских. Гордый Гетман сам вел ее. Сеча началась ужасная. Дружина Пожарского захватила окопы и оттеснила Литовцев к церкви Св. Великомученицы Екатерины... тогда казаки, увидя на храме Божием развевающееся Сарматское знамя, бросились на неприятелей и поразили их, Гетман Хотткевич заперся в укреплении, Воины Князя Пожарского бросились на него и непременно бы успели овладеть окопом, если бы казаки не обратили тыл. Увидав это враги, ободрились, нахлынули из за укрепления на Пожарского и нанесли бы ему поражение, еслибы не знаме- 

====page 78====

нитый сподвижник Keлaрь Авраамий. Он, презирая смерть, с знамением Спасителя, остановил бегущих казаков и воодушевил их верою, на избавление Московского Царства от супостатов. 
Тогда казаки соединились с полками Пожарского и успех перешел на сторону Русских. Окруженные враги решились хитростию восторжествовать, отвлекши отряды Князя Пожарского, они переправили сильную рать через Москву реку, в намерении с тылу ударить на Русскихь. Князь Пожарский, усмотрев это движение, обратился кь знамени-

====page 79====

тому сотруднику своему Козьме Миничу, предоставя ему взять в свое распоряжение кого пожелает. 
Минин взял с собою знаменитого витязя, богатыря Хмелевского, Андрея Плещеева и Аполинария Митюрина, и вверивши каждому под начальство по сотне дворянскихь детей, пустился на Литовцев. Движение это устрашило Хоткевича. Тогда поднялся и Князь Трубецкой, выступили из засады прочия войска и смяли полчища Хоткевича. Во время погони, сеча была страшная. 

====page 80====

Груды тел покрывали путь, и реки крови лились по долинам. 
Не говоря уже о действиях исторического героя Хмелевского, скажем, что Андрей Плещеев оказал также отчаянную храбрость. А наш Аполинарий, превышая целой головой своих воинов, уподоблялся грозному чудовищу, которое на все стороны сыпет смертельные удары. Его сабля заплывала кровью. 
В то время, когда Литовские всадники окружили его, и когда пронзен- 

====page 81====

ный гибельным свинцем, верный конь его пал, Аполинарий сражался как лев. Трех всадников он положил на месте. Остался четвертый на сером коне, в вороненом шлеме с опущенным забралом. Отчаянный Митюрин, увидав, что ему готовится помощь от Плещеева, и что соперник его один отделился от толпы Литовских всадников, бросился к нему и с такою силой ударил саблей по голове рыцаря, что тот закачался и упал с своего коня, который разметав гриву понесся по трупам убитых. 

====page 82====

Единоборство Аполинария с Литовским всадником было последним делом. Всюду слышались победные клики Русских. 

====page====

ГЛАВА VI.
МСТИТЕЛЬ. 
Остановив преследования врагов, и желая дать отдых изнуренным войскам трехдневною битвой, Князь Пожарский остановился на местах 

====page 84====

неприятельского табора, на Воробьевых горах. 
В продолжение двух часов, Князь приказал стрелять из всех орудий, в знак торжества своей Победы. Этот гром потрясший воздух, говорят историки, так устрашил Гетмана, что он с Войсками своими предался бегству, и преследуемый на другой день войсками Русскими, претерпел жестокое поражение. В это время войсками Князя Пожарского взято одних пленных тьма тысяч, не говоря уже об убитых. 

====page 85====

Так кончилась знаменитая битва, избавившая Россию от готовящейся ей гибели! 
По окончании Великого дела, Князь Трубецкой начал действовать согласно с Князем Пожарским. Тогда же был взят Китай город и скоро стены Кремля покорились. - Томимые голодом Поляки отворили ворота и предались покровительству Русских Вельмож. 
Зрелище неописанное! тысячи пле- 

====page 86====

ненных Бояр Русских, спешили на сретение своих избавителей. В стане Князя Пожарского они нашли отраду и спокойствие. 
Провидение ниспослало в Пожарском - благодеяния народу Русскому. Он был спасителем родоначальника ныне благополучно царствующего дому Романовых.
Военачальники: Князь Трубецкой и Князь Пожарский, вступили в опустошенный Кремль, в коем оста- 

====page 87====

вшиеся граждане, увидя своих избавителей, бросались на колени и рыдали от радости. 
B Успенском соборе совершен был благодарственный молебен. 
И так Москва очищена oт врагов. Пожарский и Минин спасли Россию. 
Но обратимся к Аполинарию, который, видя вокруг пораженного неприятеля, пожелал увидать лице поверженного им рыцаря. 

====page 88====

Забрало его шлема было поднято, и когда ратники обмыли окровавленное его лице, Аполинарий воскликнул: - Вацлав! за что я убил своего друга? 
- Судьбы Божии неисповедимы, сказал Андрей Плещеев, растегнув убитого и подавая прочтенную им записку: ты узнаешь этот почерк? 
- Боже мой! благодетеля моего Хабалина. 
- Читай Аполинарий, читай! это 

====page 89====

письмо вероятно Ҳабалин писал к своей дочери. 
Аполинарий Кузьмич прочел следующия строки: милая Сонюшка! мой убийца тот самый, который, может быть клялся тебе в любви... Не тужи обо мне, потому, что я положил свой живот за веру и отечество. Твой отец Петр Хабалин. 
Так ты Вацлав был его убийцею, и Провидению угодно было чрез меня послать мстителя; — о! неисповедимы судьбы Господни! сказал 

====page 90====

Аполинарий, и приказав труп Вацлава предать земле, поскакал вместе с Плещеевым к храбрым своим сподвижникам. 
_____________

Когда cпокойствие в Москве восстановилось, и когда отражены были последния усилия Жолкевского, поколебать твердыни Русския, Сигизмунд должен был удалиться в Полышу. Ответы взятого в плен стольника Философова, убедили в твердости духа Русских, кичливого Короля и подвиги Воевод: Карамы- 

====page 91====

ниева, Чемезова и Казацких Атаманов Маркова и Епанчина, доказали, что на Руси есть много сынов, готовых умереть за честь и славу родины!
Не последуем за дальнейшими произшествиями и скажем только, что в Москву съехались Бояре и Иерархи, и составя совет, положили избрать Самодержца. Святому промыслу Всевышнего, угодно было избрать на престол Российский Михаила Феодоровича. 
По вступлении своем на престол, 

====page 92====

юный Михаил вознаградил освободителей отечества богатыми дарами и вотчинами; а Козьму Минина(1) пожаловал в думные дворяне. 
Князь Пожарский, совершив еще несколько подвигов, уничтожил замыслы Владислава и возвратил из плена престарелого Филарета, отца Самодержца. Заседая в Царской думе и будучи советником Царя, он испросил многие милости Бо- 
_________________
(1) Минин скончался в Нижнем Новгороде, и погребен в тамошнем соборном храме. 

====page 93====

ярам находившимся под его начальством. Андрей Плещеев сделан был окольничим, Митюрину подтверждено дворянство, а вдове Хабалиной, подарена богатая вотчина. 
Марья Семеновна с дочерью приехала в Москву, погоревала о потере мужа, но утешаемая своими родными и близкими, через год отпраздновала свадьбу.
Князь Дмитрий Михайлович по обещанию был посаженым отцом у её Сонюшки, Митюрин быль дру-

====page 94====

жкою. На свадебном пиру много было Бояр и Боярынь именитых, пили из золотых кубков меды Русские и вина заморские; а красные девушки пели песенки подблюдные, величали молодую: Софья Петровна, а молодого Андрей Сергеевич. 

Конец.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
