<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="miller_f_zyganka_1839">Цыганка. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Федор</forename>
         <forename type="patronym">Богданович</forename>
         <surname>Миллер</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Миллер Федор Богданович</name>
      </author>
      <title type="main">Цыганка</title>
        <title type="sub">Роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1839" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1839">1839</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Je jette mes idées sur 
le papier et elles devиеn-
nent ce qu'elles peuvent.
 
Diderot.


ЧАСТЬ І.

МОСКВА.

В ТИПОГРАФИИ ЛАЗАРЕВЫХ ИНСТИТУТА 
ВОСТОЧНЫХ ЯЗЫКОВ.
1839.

====page====


====page====

ЦЫГАНКА.

====page====

====page====

ЦЫГАНКА.

ГЛАВА I.

СЦЕНА НА БУЛЬВАРе.

Ты нельстишь ли мечта?
Мое имя уста — 
Шепчут нежные... 

Ознобишин.
 
Где стол был яств — там 
гроб стоит. — 

Державин. 

Еще новый сочинитель, еще новый роман! закричат, может быть, Господа Журналисты, и возмут этот новый роман, и 

====page 6====

станут перелистывать его с насмешливой улыбкой на устах, в надежде отыскать в нем погрешности, с едкой критикой, готовой вылиться из под летучего пера их на мой несчастный роман. Но я предупрежу Господ Журналистов; я скажу им, что они не обманутся в своей надежде; я уверен, что мой роман не без погрешностей, и очень буду благодарен им, ежели они мне откроют их. — Я не Булгарин, не Загоскин, не имею их волшебного дара, не гонюсь за славой, которой уже достигли эти сочинители. Имея привязанность к Словесности, я пишу для своего удовольствия, выдаю в печать, с усердным желанием, чтобы мой роман 

====page 7====

понравился благосклонным читателям и еще благосклоннейшим читательницам. — Это первый плод трудов моих; я еще слишком нов на поприще Словесности — мои ошибки мне простительны. 

Обращаюсь к вам, прелестные читательницы, вы чувствительны, вы снисходительнее Господ Журналистов; в часы досуга возмите роман молодого сочинителя, если достанет у вас терпенья (в чем не сомневаюсь, потому, что мой роман довольно короток) прочтите его и наградите меня — одной улыбкой: — вот мое единственное желание. 

Приятный весенний день оканчивал свое течение; последние лучи 

====page 8====

заходящего солнца играли на позлащенных главах Кремлевских соборов, отбрасывая исполинскую тень их на гладкой поверхности площади. Заря нарумянила небосклон; но и сия предвестница ночи постепенно бледнела, казалось, с сожалением расставалась с небом, и тихо, тихо пошла в свои пределы. На ясном небе появлялись золотые облочка, и исчезали, как минуты блаженства. Природа, как стыдливая дева, краснея, скрывалась под черным крепом, сквозь которой не возможно было рассмотреть восхитительных черт её. Прохладный ветерок колебал листочки дерев, которые прощались с ним таинственным шелестом. Бриль- 

====page 9====

янтовые звезды рассыпались по лазурному своду неба — сии звезды, казалось, было очи Ангелов, взирающих на смертных, погруженных в глубокой сон. Двурогая луна — эта пышная лилия неба, тихо, величественно начала свое течение. 

Все смолкло; лишь изредка раздавались в тишине шелест шагов запоздалого прохожего, стук дрожек извощика по мостовой и хриплый голос буточника, окликающего их своим однозвучным — кто идет!? — 

Наконец и это прекратилось, и унылый звук колокола в Кремле на Спасских воротах, возвестил час полуночи. 

В одном из домов у Петровского бульвара еще блистал 

====page 10====

огонек в окнах с опущенными сторами. Против дома, на скамейке бульвара, сидел высокой молодой человек, закутанный в плащ, задумчиво вперив взоры свои в одно из окон дома; мрачные думы мелькали на возвышенном челе юноши; в черных, пламенных глазах его, неподвижно устремленных на дом, написано было какое-то уныние. 

Молодому человеку было не более 24-х лет; привлекательная наружность и мужественные черты лица его, выражали силу характера и неустрашимость. Долго сидел он, как будто бы ожидая кого нибудь. 

Вдруг тихо скрипнула калитка, и высокая девушка, завернув- 

====page 11====

шись в салоп, легкою стопою, как Сильфида, как дух приближилась к нему.

Ветерок играл её волнистыми, темными локонами; луна осветила её прелестные черты; её глаза, исполненные жизни и огня, с выражением нежной лобви, устремлены были на молодого человека. 

— Александр, сказала она, подойдя к нему, — милый Александр, доволен ли ты мною, я исполнила мое обещание, я пришла к тебе? 

Она села на скамью, склонив прелестную головку свою на плечо юноши. 

— Евгения, мой бесценный друг! прошептал он, и руки его обвились вокруг стройной её талии, 

====page 12====

и уста его слились с устами девы в пламенном, продолжительном поцелуе. 

Взоры юноши прояснились; мрачные думы отлетели с его чела. Несколько минут продолжалось молчание. 

— Милая Евгения, сказал наконец Александр, — не имея случая поговорить с тобою наедине, я просил тебя придти сюда нынешним вечером. Скажи, любишь ли ты меня также, как прежде? 

— Можешь ли ты еще сомневаться? отвечала она, — не доказательство ли это любви моей, что я решилась в полночь придти к тебе? 

— Еще один вопрос, Евгения, кто был этот молодой Офицер, 

====page 13====

который так много танцовал вчера с тобою? 

— Успокойся, мой милой ревнивец; этот Офицер мой дальний родственник. Когда я была еще ребенком — он очень забавлял меня, покупал мне игрушки и я его очень любила, и много плакала, когда он от нас уехал в полк. Женившись в Петербурге, он недавно возвратился к нам, в Москву, с молодой женою. 

— Милая, прости мне мое подозрение, сказал Александр, ты не сердишься на меня?

— Нет. 

И сладкий поцелуй заключил мировую любовников. 

— А рrороѕ, mоn ange, сказала Евгения, завтра я буду в

====page 14====

клубе, увижу ли я тебя там? 

— Непременно. 

Луна проглянула из за облаков, и, отбросив длинную тень человека на гладкой дорожке бульвара, снова скрылась за облаками. 

— Что это? пролепетала Евгения, прижавшись к Александру, — что это? кто нас подслушал? 

Александр вскочил, бросился в ту сторону, где мелькнула тень; но уже ничего не было видно; он возвратился к трепещущей девушке. 

— Не бойся, мой Ангел, это верно тень дерева, сказал он, стараясь ее успокоить. 

— Прощай, милый Александр, мне пора, я боюсь, чтоб не заметили дома моего отсутствия; 

====page 15====

и, еще раз поцеловав юношу, она скрылась в калитку. 

Задумчиво пошел Александр домой, виденный им призрак не выходил из головы его. Поворотив на Петровку, он оглянулся случайно назад и увидал колоссальную фигуру человека, преследующую его в некотором отдалении. Его широкия плеча и необыкновенно высокий рост, выказывали крепость и силу, а стоячий воротник плаща и широкие поля шляпы, скрывали черты его лица, лишь два глаза горели в темноте, как два раскаленные угля. 

Александр остановился; невольный трепет прошел по его членам, и незнакомец в плаще скрылся в ближнем переулке.

====page 16====

Пришедши домой, Александр лег на постель; тщетно старался он уснуть, тщетно старался истребить из головы своей мысль о высоком незнакомце с блестящими глазами; как нарочно, грозный его призрак мелькал перед ним, не давая ему ни на минуту успокоиться. 

Уже первые лучи денницы прорывались сквозь ращелины ставен, уж народ на московских улицах начинал шевелиться, как благодетельный Морфей, сжалясь над юношей, принял его в свои объятия. 

Я воспользуюсь временем его сна, любезные читатели и милые читательницы, и познакомлю вас с ним, как с героем моего романа. 

====page 17====

Сергей Степановичь Двинский всю молодость свою провел на поле ратном; отличался во многих сражениях; переносил все трудности военной жизни, и в 40 лет, увешанный орденами, с чином Полковника, вышел в отставку, приехал в свой отечественный город, Москву, и женился на милой 17-ти летней девушке, дочери бедных родителей. Он страстно любил свою молоденькую жену, лелеял ее, исполнял её малейшия прихоти — словом, Сергей Степановичь был примерный муж. — Родители Марьи Николаевны, польстясь на богатство и на чин Полковника, отдали ее почти насильно за него замуж. Много слез стоил этот брак бедной Марье Нико- 

====page 18====

лаевне; но как я уже сказал выше — Сергей Степановичь был примерный муж, то и она, всю жизнь свою с ним, которая, к несчастию, продолжалась недолго, старалась сделать его счастливым. Она любила его, не той пылкой, необузданной любовью, которая существует только между юными, нежными сердцами двух любовников, — нет, она любила его, как доброго друга, который взял ее без придaнaго, искал в ней не богатств, но хороших качеств и доброго сердца.

Великолепно отпраздновал свою свадьбу Сергей Степановичь; три дня угощал друзей, родственников и знакомых, и щедро оделял деньгами бед- 

====page 19====

ных. — Через год Марья Николаевна подарила супруга своего прелестным мальчиком, которого назвала Александром, и не желая поверить его кормилице, она приняла твердое намерение кормить его своей грудью. — Нельзя описать радости доброго Сергея Степановича, — он, казалось, помолодел 15-ю годами, бегал, прыгал, почти удушал в своих объятиях милого ребенка, расцеловал молодую мать и перецеловал всех своих служителей. 

Вот родители моего героя. 

Настал день крестин; тут радушный хозяин принимал, усаживал всех званых и незваных, бегал из кухни в буфет, из буфета в гости- 

====page 20====

ную, усердно наливал шампанское в бокалы своих дорогих гостей, а дорогие гости еще того усердней опоражнивали их в свои довольно поместительные желудки. Здоровье счастливой четы и новорожденного ежеминутно провозглашаемо было в гостиной и столовой; уж во втором часу утра, отуманенные винными парами гости, шатаясь, распрощались с радушным хозяином, а радушный хозяин, шатаясь, побрел в спальню предаться покою. 

Так шумно и весело отпразднованы были крестины Александра. 

Марья Николаевна совершенно оправилась, — она полтара года усердно исправляла долж- 

====page 21====

ность кормилицы своего любезного сына. 

Не стану описывать младенчество Александра; начну с той эпохи, когда ему минуло 7 лет. Он очень любил свою добрую маменьку. Марья Николаевна начала учить его Закону Божию. Александр довольно хорошо читал и писал по Русски, говорил несколько по Французски — чтож можно более требовать от 7 летнего мальчика.

Тут постигло Двинского большое несчастие: — Марья Николаевна внезапно простудилась и занемогла горячкой. Все искусство медиков не могло избавить ее от смерти, и чрез неделю уж одно бесчувственное тело лежало на столе; чистая ду- 

====page 22====

ша доброй жены и матери, покинув бренное свое жилище, удалилась в мир лучший к Престолу Всемогущего. В цвете молодости и красоты увяла Марья Николаевна, — так, склоня снежную головку свою, застигнутая морозом, увядает нежная лилия.

Сергей Степановичь был в отчаянии, целовал, обливал горячими слезами тело жены, столь страстно им любимой, с ним плакали все его служители — они также любили добрую Марью Николаевну. 

Долго после похорон не мог утешиться Двинский; но время мало по малу изгладило его печаль, — у него осталась еще одна утеха — его сын, его милый Александр. 

====page 23====

Двинский отдал сына в пансион, продал свой огромный дом и купил поменее на Петровке. 

Молодой Двинский подростал, — наконец вышел из пансиона и поступил в Университет по отделению Словесности. Окончив курс, вышел из Университета и поехал путешествовать по Европе. 

Россия, благословенная Россия! — Как приятно звучит слово это в ушах каждaгo Pocсиянина! Что влечет Русского из чуждaго края в страну мятелей и снегов? не толи, что эти снега ему родные? что эта страна его отчизна, его мать, вскормившая его? и сердце благородное летит в Россию, как 

====page 24====

благодарный сын на лоно нежной матери. 

Так и молодой Двинский, в продолжении трехлетнего путешествия по Европе, скучал по своем отечестве; ему душен был прелестный климат Италии — он привык к суровому климату своей родины. 

====page====

ГЛАВА IІ.

ДРУЖБА И ЛЮБОВЬ.

Одружба! кто тебя не знает, 
Не знает тот и красных дней. 

Карамзин. 

Selig durch die Liebe
Götter; durch die Liebe
Menschen Göttern gleich.
Liebe macht den Himmel
Himmlischer, — die Erde
Zu dem Himmelreich!

Schiller. 

Aimer est un destin charmant, 
C'est un honheur, qui nous enivre, 
Et qui produit l'enchantement. 

Parny. 

Александр, кроме Русского, знал еще Французский, Немецкий и Италиянский языки; он любил словесность, еще

====page 26====

находясь в Университете, он переводил сочинения многих иностранных писателей на Российский язык. 

Молодой Двинский имел характер пылкий, душу благородную, ум образованный; но при всем том был несколько горд, вспыльчив и мстителен. 

Объехав всю Германию, Францию, Швейцарию и Италию он возвратился в Россию. В Москве оставался у него друг, Владимир Андреевичь Томский. С самого малолетства Двинский и Томский были соединены узами искренной дружбы, хотя имели довольно различные характеры: — Владимир был всегда хладнокровен, редко смеялся, но стра- 

====page 27====

стно любил собрания, Александр же их ненавидел. 

Вот что писал Двинский из Италии к своему другу. 

Любезный Владимир! 

Еще несколько недель — и я буду в Москве, еще несколько недель — и мы будем вместе дышать взаимною дружбою и изустно передавать друг другу свои чувства. При этой мысли сердце мое трепещет от радости, душе моей тесно — она стремится к тебе, моему другу, и воображение мое занято одним тобою. Я перелетаю в мыслях к тем временам, когда мы жили вместе, душа в душу, с одними мыслями, с одними чувствами, хотя и с различными характерами. Моя опрометчивость, 

====page 28====

моя пылкость смирялась твоим обдуманным благоразумием; — ты необходим для меня, как распускающемуся цветку благотворное солнце. Я вспоминаю о нашем детстве: иногда я хохотал без причины — ты улыбался, смотря на меня; иногда я плакал, не зная о чем — ты прижимал меня к груди, плакал вместе со мною, — слезы наши сливались и утешали меня. Когда в час грусти, обыкновенной спутницы пылких характеров, сердце мое чего-то желало, чего-то просило, я находил в нем какую-то пустоту, какое-то уныние, которого сам разгадать не мог, — ты один делил мою грусть, и сим приятным разделом облегчал мое 

====page 29====

сердце. Прошло три года с тех пор, как судьба нас разлучила; но сердца всегда живут вместе, — я могу сказать, как незабвенный Карамзин: 

Ручей два древа разделяет; 
Но ветви иxь сплетясь ростут 
Судьба два сердца разлучает; 
Но вмеcте чувства их живут. 

Так, мой друг, чувства наши живут вместе, я это ощущаю, и теперь, когда великое пространство нас разделяет, я утешаюсь мыслию, что скоро соединюсь с тобою. Я считаю часы, считаю минуты, и каждый час, каждая минута кажется мне веком. Не получая долго от тебя писем, я начинаю сомневаться о твоем здоровье, и так, прошу тебя, любезный 

====page 30====

Владимир, написать мне хоть несколько строк о себе, дабы прекратить мое сомнение. Горя нетерпением увидеть тебя, остаюсь навсегда верный друг твой. 

А. Двинский. 

Вот ответ Владимира. 

Я лежал на смертном одре, когда письмо твое достигло до меня. Слезы радости текли по бледным щекам моим, а с них капали на бумагу и смочили оную. Дрожащими руками сломил я печат, с большим трудом мог я дочитать его, — слова рябели от слез, строчки сливались, и Доктор, с важным видом, вырвал его у меня из рук, говоря, что так плакать вредно моему здоровью. От меня спрятали бумагу и 

====page 31====

перья, запретили людям ходить на почту, смотрели за мною день и ночь, чтоб я где не украл или не выпросил клочка бумажки — одним словом, прервали все способы писать к тебе. Упорство, с которым они отказывали мне в этом удовольствии, огорчило меня и усилило болезнь мою. Наконец я удостоверил Доктора, что их излишняя бдительность, лишая меня единственной отрады, говорить с тобою, сведет меня в могилу, что если они не позволят мне написать к тебе несколько строк, то я приду в отчаянье. Мои аргусы сжалились надо мною — позволили мне писать, и я с жадностию взялся за перо. Однакож желание не есть 

====page 32====

телесная сила: сердце мое летело к твоему, но рука дрожала, выводила какие-то чудные каракулы, которых я сам разобрать не мог. Я принужден был позвать давно оставленного в забвении секретаря моего и продиктовать ему сие письмо. — По мере того, как я изливаю чувства свои пред тобою, сердцу моему становится легче и болезнь моя приметно уменьшается, и мне так хорошо, так покойно, что кажется, будтобы я совершенно здоров.

О дружба, святая дружба! утешительница смертных! и в болезнях, и в трудах, и в горестях, и в несчастиях, драгоценная дружба! ты всегда будешь нашею подпорою, нашею 

====page 33====

отрадою, нашею последнею надеждою!.. 

Выздоровление мое будет продолжительно, и недуг тела, но не болезнь души, будет долго приковывать меня к постели. Медленно и по каплям будет изливаться сосуд здравия в состав изнеможенного бытия моего. Я буду молить Всевышнего, чтобы Он ускорил излечение мое, и дозволил бы мне выехать на встречу моему другу. Так, мой Александр, как скоро я почувствую возможность предпринять столь долгое путешествие, то сяду в покойную карету, увязну, как Хан в пуховых подушках, и поеду на границу ждать твоего прибытия. Так крепко прижму тебя 

====page 34====

к груди, и оболью слезами радости. Ты будешь смотреть на меня глазами нежнейшей дружбы, живейшего участия — будешь смотреть на своего друга, — и не узнаешь его. Вместо стройного тела, красивого румяного лица, которые дружба твоя находила во мне, ты увидишь пред собою человека тощего, бледного, со впалыми глазами — одним словом, скелета, вырытого недавно из могилы. 

Но, мой друг, не думай, чтобы перемена тленной наружности переменила мое сердце: оно все тоже, всегда горит к тебе также неизменною дружбою, которою клялись мы еще в детстве. 

Прощай, Александр, я устал говорить, голова моя кло- 

====page 35====

нится к несносной подушке, которая надоела мне, как горькая редька. Прощай, я жду тебя. 

В. Томский. 

Чрез два месяца, после этого письма, молодой Двинский возвратился в Москву. Он заехал к Томскому — там ему сказали, что барин, излечившись от болезни, изволил уехать по делам в Нижегородское свое поместье, и не прежде возвратится, как чрез месяц. 

Живя в доме отца, Александр продолжал свое любимое занятиe — сочинял в прозе и стихах; его всегда можно было найти с книгой или пером в руке, он очень редко выезжал со двора. 

====page 36====

Над кроватью в кабинете его висели рапиры, в углу стоял шкаф с книгами, на столе лежало несколько журналов, и стоял ящик с табаком, на окне в симметрическом порядке расположено было несколько трубок. По стенам были развешаны картины, — изделия лучших иностранных живописцев. — Вот наружность кабинета молодого Двинского. 

___

В 183. году, в последних числах Генваря была ясная погода. Пушистый снег слоями лежал на крышах домов и церквей; мороз трещал в окнах, и лучи утреннего солнца рисовали по ним узоры. 

====page 37====

Красивые сани, запряженные парой лихих коней, остановились на Петровке у подъезда дома Двинского. Полозья саней визжали; нетерпеливые лошади били копытами снег, храпели, из ноздрей их взвивался густой пар. — Белокурой молодой человек выскочил из саней, вбежал по парадной лестнице дома. 

— Здравствуй, Александр! сказал он, входя в кабинет Двинского, — узнал ли ты меня? 

— Ах! Томский, тебя ли я вижу? вскричал Александр, обнимая своего друга. 

— Что? я думаю, ты не ожидал меня? —

— Совсем не ожидал; давно ли ты в Москве?

====page 38====

— Со вчерашнего дня. 

— Спасибо, милый Володя, что не забыл навестить старого друга; в нынешнем свете люди довольно забывчивы. 

— Но я не забывчив, сказал Владимир, пожимая руку Двинского. 

— Александр, ты всё такой же философ, продолжал он, набивая трубку табаку, — такой же нелюдим, каким был еще в Университете? 

— Я не переменился. 

— Такой же ненавистник собраний? 

- Я всегда буду таким. 

— Посмотрим, — и густое облако дыма взвилось к потолку. 

— Александр, сказал Томский, 

====page 39====

ты путешествовал, как понравилась тебе Италия? 

— Италия прелестная страна; но ни какая земля не может нравиться более земли отечественной. 

— Нынче бал в Немецком клубе. 

— Какое мне до этого дело? 

— Как какое дело? — ты поедешь туда со мною. 

— Не поеду. 

- От чего? 

— Я там буду скучать.

— Не будешь, я ручаюсь, не будешь, — ты хорошо танцуешь, тебе там будет весело.

— Нет, Владимир, я не поеду. 

====page 40====

— Сделай же это одолжение для меня, Александр, — если ты не поедешь, то и я останусь. 

- Для тебя, пожалуй, я поеду, хотя уверен, что мне там не понравится. 

— Уж понравится; в восемь часов будь готов, я достану билеты и заеду за тобою. До свидания, mon cher. 

Владимир вышел из комнаты и умчался.

Александр сел читать книгу. 

___

— Ты еще не готов! сказал Томский, входя вечером в комнату Александра, - уж четверть девятого, а ты еще не готов!.. 

— Сей час, сей час, мигом оденусь. Эй, Денис! Фрак, жи- 

====page 41====

летку, галстук, закричал Двинский своему камердинеру. 

— Всё готово-с отвечал Денис. Между тем как Александр одевался, Владимир прохаживался по комнате, понукал своего друга, ворча по временам сквозь зубы: 

— Такой молодец, и ненавидит собрания, это срам, это стыд, это непростительно, — ну, скоро ли ты? 

— Сей час, дай только поправить волосы. 

Хохол в исправности, шуба надета, и вот они уж мчатся с быстротою молнии в Немецкий клуб. 

Они входят в великолепно освещенную залу собрания, — их слух поражают гармонические звуки музыки, — глядят: Француз- 

====page 42====

ская кадриль только что началась. — Стройные талии дам, их легкия, воздушные платья — невольно привлекают к себе взоры каждого, — их маленькия ножки скользят по гладкому паркету пред очарованными взорами молодого человека, и исчезают, как призрак, как метеор, как мимолетное виденье. 

— Еще немного, и мы бы успели к этой кадрили, сказал Томский своему другу, но нечего делать, подождем, когда она кончится. 

— Кто этот широкоплечий великан с черными усами, с глазами василиска? спросил Двинский, указывая на одного из гостей. 

— Это отставной Поручик Уланского полку, Иван Софроновичь Змейский, отвечал Влади- 

====page 43====

мир, видишь, как он пристально смотрит на эту девушку в розовом платье?

— Какую девушку? 

— Вот что сидит налево, шагах в пяти от нас, ее зовут Евгенией. 

И Двинский устремил в ту сторону свои взоры.

— А этот господин, с толстым брюхом, в синем Фраке, с светлыми пуговицами — отец Евгении, Петр Фомичь Взяткин. Он — ...был Юрист. Прекрасный человек, но на руку не чист.

Прежде служил он в одном казенном месте, с гpехом пополам нажил себе огромное имение, и, дослужившись, правдой и не правдой, до 

====page 44====

чина Коллежского Ассесора, вьшел в отставку. Но Двинский уж не слыхал слов Владимира: взоры его, неподвижно устремленные на девушку, встретились с её взорами, мгновенный румянец вспыхнул на прелестном её личике и она потупила небесные глаза свои. 

— Не правда ли, она прекрасна? — сказал Владимир. 

— Очаровательна! пробормотал Двинский. 

— Не зевай же, Александр, кадриль кончилась, ангажируй её на следующий танец.

Робко подошел Двинский к Евгении; поклонился ей очень неловко, она дала ему свою руку, и вот они стоят в первой паре. 

====page 45====

Музыка снова загремела. Александр несколько ободрился, он танцует с Евгениею, рука её дрожит в горячей руке юноши; в забвении жмет он её руку — ему не отвечают, но и не сердятся, не отнимают руки назад; он вторично жмет и —ему кажется, что ему отвечают тем же. 

Кадриль кончилась слишком скоро для влюбленного Александра; он отводит Евгению на её место, благодарит ее пламенным взором, достигшим до сердца бедной девушки. 

— Ах, друг мой, она очаровательна, сказал Двинский, подходя к Владимиру. 

— Ну что, не правду ли я го- 

====page 46====

ворил, что тебе не будет здесь скучно? — 

Дружеское пожатие руки было ответом Александра. 

— Сбираются танцовать мазурку, я не люблю этот скучный танец, пойдем на верьх, Александр, выпьем бутылку Шампанского за здоровье Евгении. 

И Томский потащил за собою своего друга. 

Когда они возвратились назад, Петр Өомичь с прелестной своей дочерью уж уехал, чтож было делать там нашим друзьям? 

Они сели в сани и отправились на Петровку. 

Дорогой Александр всё молчал; милая Евгения не выходила 

====page 47====

из головы его; прелестный её образ напечатлелся в его сердце. 

Двинский, простившись с другом, слез с саней у подъезда своего дома; а Владимир отправился домой. 

Денис со свечею встретил своего барина и стал раздевать его. 

— Который час, Денис? — 

— Половина второго-с. 

— Ступай, ты мне не нужен. 

Денис поклонился и вышел. 

Александр, уснул, мечтая о прелестях Евгении и о бале. 

Прошло четыре месяца. Двинский с другом своим почти каждую неделю ездили в клуб. Александр всегда встречал там Евгению, всегда танцовал с нею, 

====page 48====

объяснился в любви своей, получил взаимное признание — он был на верьху блаженства. 

Яростные взоры Змейского преследовали его, — он не замечал их. 

====page====

ГЛАВА III. 

ЖАЖДА МЩЕНІЯ.

И в думе лютой 
Все решено; —  
Еще минута... 
И — свершено; 
Но...
 
Полежаев. 

Задумчиво сидела Евгения в своей комнате; пред ней на столе лежало письмо Александра, в котороме он просил её придти в полночь на бульвар. 

Бедная девушка была в нерешимости. — Если я откажу, думала она, то это огорчит его; если решусь идти, то легко мо-

====page 50====

жет статься кто нибудь заметит — и тогда я погибла. Но он меня так любит, мой отказ огорчит его. — 

Любовь и стыдливость боролись в ней, наконец первая победила и Евгения, взяв карандашь, торопливо, как будто опасаясь, чтоб не раздумать, написала: жди меня, милый Александр, я приду непременно; потом позвонила в колокольчик. 

Вошла её горничная девушка Степанида. 

— Что, Денис еще не ушел? спросила Евгения. 

— Он ждет ответа, сударыня, сказала Степанида. 

— Позови его сюда. 

Горничная вышла. Через несколько минут во- 

====page 51====

шел Денис, поклонился и стал в дверях. 

— Здоров ли Александр Сергеевичь? спросила Евгения. 

— Слава Богу, сударыня, барин в добром здоровье, его милость приказали вам кланяться.

— Спасибо, Денис, поклонись от меня твоему барину, и отдай ему эту записку; смотри же Денис — самому Александру Сергеeвичу в руки, да постарайся, чтоб никто не видал.

— С точностию будет исполнено, как приказать изволили, сударыня, отвечал Денис с глубоким поклоном. 

— Возьми это за труды, сказала Евгения, сунув ему в руку серебряную монету. 

====page 52====

Денис поцеловал ручку доброй барышни и вышел. 

Благосклонные читатели уже видели в первой главе, как исполнила Евгения Петровна свое обещание. 

___

В эту самую ночь, в одном из уединенных переулков, пересекающих Петровку, стоял человек среднего роста, в гороховой шинели. Вся физиогномия его изображала сильное нетерпенье, — то прохаживался он по троттуару, то вдруг останавливался, как бы прислушиваясь к чему-то, посматривал, то на право, то на лево и снова начинал прохаживаться. 

Вдруг раздался пронзительный 

====page 53====

свист, в некотором от него отдалении; человек в гороховой шинели положил два пальца в рот и отвечал подобным свистом. Спустя несколько минут к нему подошел мущина высокого роста. 

— Ну, Иван Софроновичь, сказал, с низким поклоном, человек в гороховой шинели, я вас ждал, ждал, уж думал, что вы не придете. 

— Что нового Семен? спросил Змейский. 

— Нового ничего нет, отвечал Семен; а я к вам с просьбою, Иван Софроновичь. 

— С какой? 

— Увольте меня, сделайте милость, от должности шпиона; воем служить вам готов, только не 

====page 54====

этим. Того и гляди, что Денис заметит, как я кладу ухо на замочную скважину кабинета, и перескажет барину, а он, вы знаете, какой горячий — тогда больно достанется моим несчастным бокам; а я, ей-ей, сказать вам по чистой совести, не охотник до подобных выговоров. 

— Дурак! только тогда больно, пока колотят; а за такие деньги, какие я даю тебе, можно и вдвое более вытерпеть. 

— Да, хорошо вам так говорить, попробовали бы вы побыть на моем месте. 

— Семен. 

— Чего изволите, сударь? 

— Сделай мне одно дело, и тогда я тебя отпущу и дам много денег. 

====page 55====

— Извольте приказать, и что только в силе моей будет — всё сделаю. 

— Семен, я ненавижу твоего барина за то, что он любит Евгению, а еще более за то, что она его любит; ненавижу отца Евгении; да, я ненавижу их, и, во чтобы то ни стало — отомщу этому молокососу Двинскому, отомщу глупому старику Взяткину. Мне, мне отказать от дому, меня осмелиться назвать подлецом: о, еслиб не Евгения была дочь его, я бы убил его в ту же минуту! Но Змейский этого никогда не забудет, нет, — он не привык забывать ему нанесенные обиды: всё, все ему отплатится. 

И рот его запенился от бешенства. 

====page 56====

— А этого мальчишку, этого Двинского, продолжал он, задыхаясь от ярости, — я познакомлю его с моей рукой! да, я вгоню его в раннюю могилу; пусть голодные черви насыщаются его телом и точат его кости, и чем скорей, тем лучше! О, мщение мое будет ужасно! ха, ха, ха! 

И адский хохот, подобный реву дикого зверя, раздался в воздухе. — 

Ужасен был, тогда вид Змейского, — луна осветила посинелое лицо его; как молния сверкали впалые глаза его, из под густых нависнувших бровей; все мускулы его тела дрожали от ярости, как в лихорад- 

====page 57====

ке. — Семен невольно отступил от него. 

— Я их подслушал, продолжал Змейский, несколько успокоясь; они будут завтра в клубе. Ночью, когда твой барин поедет из клуба домой, я остановлю лошадей, а ты, смотри не промахнись. За это ждет тебя большая награда.

— Что вы, что вы, Иван CoФроновичь, ну да если барин меня узнает? 

— Болван! когда зарежешь, так всё равно — узнает ли он тебя, или нет.

— И то правда, да вот что: вы не знаете Александра Сергеевича — он очень силен, я несколько раз имел счастиe 

====page 58====

испытывать на себе полновесные его удары.  

— Ну, так останавливай лошадей. 

— А с теми мне и подавно не управиться, лошади бешеные, здоровые; они меня, как былинку, придавят. 

— Ты трус, сказал Змейский, бросив презрительный взгляд, на Семена, я один и без тебя справляюсь. 

— Не справитесь, Иван СаФроновичь, ей-ей, не справитесь; я вам от доброго сердца говорю: лучше оставьте это дело. При том же Александр Сергеевичь никогда не ездит один из клуба, а всегда с Владимиром Андреевичем, так смекните-ка: с кучером-то их бу- 

====page 59====

дет трое. Лучше подождите немного, ведь он не уйдет же из ваших рук. А за себя, Иван Сафроновичь, я ручаюсь, как честный человек, хоть убей, ни слова не скажу о том, что было между нами. 

Семен поклонился и ушел. 

— Он говорит правду, пробормотал Змейский. 

— Чудовище! послышался за ним знакомый ему грубой голос. 

Он оглянулся. 

Высокая женщина, в черном салопе, с быстротою молнии, мелькнула мимо его. 

___
 
— Я за тобой, сказал Александр, входя в комнату Владимира, не пора ли ехать в клуб? 

====page 60====

— Что ты? еще только восемь часов, отвечал Томский, смотря на часы: влюбленным до минуты свиданья время всегда кажется слишком медленно; — ты не торопился так четыре месяца тому назад, когда я звал тебя туда с собою. 

— Теперь совсем другое дело, Владимир. Вчера я видел Евгению, — она мне сказала, что она нынче будет в клубе. Из любви ко мне, она решилась придти в полночь на бульвар. Ах, мой друг, как мила, как очаровательна прелестная Евгения! как страстно она мена любит! 

— Верю, очень верю и сердечно радуюсь твоему счастию; но слушай, Александр, — сегодня ты должен непременно позна- 

====page 61====

комиться с отцом Евгении, — он добрый, веселый старик, и для тебя тем приятнее будет его покороче узнать, что он отец твоей обожаемой. Я сам с ним недавно познакомился и нынче непременно вас сведу, — согласен? 

— Разумеется, согласен, отвечал Двинский; — однако об этом после; а гораздо было бы лучше, еслиб ты начинал одеваться. 

— Не торопись, не торопись, ведь ты знаешь русскую пословицу: тише едешь, дальше будешь, притом еще довольно рано и я успею десять раз одеться. А чтоб тебе не было скучно, пока я буду справлять свой туалет, то — вот книжка, вот 

====page 62====

цигарка, — бери любое, или обе вместе. 

— Книги нейдут мне более в голову, отвечал Двинский, цигарку пожалуй возьму. 

— Александр, ты ничего не заметил в Змейском? спросил Владимир, одеваясь. 

— Ничего, кроме исполинского роста и плутовских глаз. 

— Берегись этого человека: он мстителен, он влюблен в Евгению и всюду ее преследует; ему было отказано от дому Взяткиных; мне кажется, что эту обиду он никогда не забудет. Я сам несколько раз замечал, как он злобно на тебя косился. 

— Что может мне сделать этот долговязый? — но пос-

====page 63====

той, — точно, его рост, его походка, это был он, непременно он. Слушай: вчера, когда я сидел на бульваре с Евгенией, мне показалось, что, кто-то, очень высокий, стоит шагах в 15-ти от меня, я встал и пошел посмотреть; но никого не мог найти. Потом, когда я шел домой, я оглянулся случайно назад и увидел, что этот долговязый шагает в некотором от меня отдалении, я остановился, но его уже не было. 

Стенные часы пробили девять. 

— Теперь поедем, сказал Владимир. 

Друзья надели плащи, сели на дрожки и уехали. 

====page 64====

Вот они в зале собрания. Александр обходит весь длинный, разноцветный ряд дам, сидящих около стен залы. При взгляде на молодого, красивого Двинского многия дамы довольно громко вздыхали, чтоб привлечь на себя его внимание, другие кидали на него страстные взгляды. 

— Как мил! Il est trеѕ joli се jeune homme la, шептали они довольно громко. 

— Весь в покойницу мать, говорили старушки, она была премилая женщина, дай Бог ей царство небесное. 

Но Двинский не обращал внимания на вздохи и взгляды дам, не слушал их, кимплиментов, его пламенные взоры искали ме- 

====page 65====

жду ними одну, и нашли ее на другом конце залы — это была Евгения, его милая Евгения, она сидела там с отцом своим. 

Как красноречив немой язык любовников, как понятлив он сердцам их, даже самые слова не могут выразить того, что легко могут выразить их взоры, одушевленные любовью; постороннему неизвестен этот немой язык, — он не мoжeт разгадать его тайных речей? — Так при свидетелях могли говорить Двинский и Евгения, не опасаясь быть замеченными. 

Петр Өомичь, оставив дочь свою под надзором её тетки Василисы Спиридоновны, 45-ти лет- 

====page 66====

ней девы, удалился с Томским на верьх. 

Александр ангажирует Евгению танцовать русскую кадриль. 

Они летят, они кружатся, Двинский не оставляет свою любезную, он только видит одну ее, всё танцует с нею, не пропуская ни одной кадрили, они не чувствуют усталости, время летит для них стрелою в нежных разговорах. 

Заиграли польской. 

Александр, посмотрел на часы — было половина второго. Он простился с любезною и пошел на верх искать Томского. 

— Ах, мой почтеннейший, мой любезнейший Александр Сергеевичь, кричал Петр Өо-

====page 67====

мичь, идя на встречу Двинскому, с распростертыми объятиями, я давно желаю с вами познакомиться; мне много, очень много наговорил о вас хорошего ваш задушевный друг Владимир Андреевичь. 

Сказав сии слова, он обнял молодaгo Двинского. 

— Я знавал и покойную вашу матушку Марью Николаевну, продолжал Петр Өомичь. 

— Мою матушку, вы знали её? спросил Александр и слезы навернулись на глазах его. 

— Как же, как же; то-то была красавица, и какая предобрая, дай Бог ей царство небесное! я был еще тогда Протоколистом, когда она вышла замуж за вашего батюшку, а те- 

====page 68====

перь вот я Божиею милостию Колежский Ассесор, (это любимое выражение Петра Өомича)! 

— За ваше здоровье, продолжал он, опоражнивая бокал горского. 

— Очень благодарен, отвечал Двинский. 

— Ко мне милости просим, господа, заверните когда нибудь. 

— Ваши гости, отвечали Двинский и Томский. 

В углу той самой комнаты, в которой разговаривали новые знакомцы, послышался ужасный шум. 

Они оглянулись. 

— Sie tönnen doch etwas vorsich tiger fehlt, кричал один из гостей, замахиваясь на какого-то кри- 

====page 69====

воногого щеголя с длинным, журавлиным носом. 

— Я не понимаю по немецки, отвечал презрительно щеголь; если вы говорите на счет ваших ног, которые я вам нечаянно отдавил, то впредь я бы вам не советывал так далеко их протягивать, понимаете? 

— Mord Sapperment! закричал, еще более рассердившись, Немец, — ти гробиан, ти не должна смотрить на потолку и ходить на ноги благородна шоловек! 

— А ты не должен во время сна, так далеко их выставлять. 

Ссора все более и более возгоралась; в ушах предстоящих беспрерывно звенел то 

====page 70====

пискливый голосок щеголя, то густой, гремящий бас Немца. 

Слово за словом, и дело верно дошло бы у них до драки, потому что, как казалось, у обоих довольно шумело в голове, еслиб их не выпроводили из комнаты на улицу, оканчивать свой процесс на чистом воздухе. 

Новые знакомцы, посмеявшись от души этому произшествию, сошли в низ. 

— Евгения, поедем, сказал Петр Өомичь своей дочери, а вам, Александр Сергеевичь, продолжал он, обращаясь к Двинскому, честь имею представить дочь мою, и еще прошу покорнейше пожаловать ко мне, когда вам будет угодно — я 

====page 71====

во всякое время вам буду сердечно рад.

— Очен благодарен, непременно приеду, отвечал раскланиваясь Двинский. 

Ропот негодования послышался за ним. 

Александр оглянулся — и глаза его встретились с пылающими глазами Змейского, — ужасно было багровое лицо его. 

====page====

ГЛАВА IV.

ЦЫГАНКА.

Видал ли ты, как пляшет Египтянка? 
Как вихрь, она столбом взвивает
прах... 

Шевырев. 

Я цыганка молодая, 
я цыганка не простая. —
Знаю ворожить...

Позвольте, любезный читатель и милые читательницы, остановить на время ход моего романа, и познакомить вас с характером Евгении. — Первые лета своего младенчества она провела под надзором матери, которая старалась вложить в юное, неопытное сердце её первый за- 

====page 73====

родышь добродетелей, образовать ум её хорошими познаниями, научить ее различать доброе от худого и со всем рвением пылкой души прилепляться только к первому. К несчастию, нежная мать рано сошла в могилу, оставив любезную дочь свою десяти лет. 

Евгению отдали в пансион. Там несколько лет училась Евгения; иногда получала выговоры, и с кротостию переносила их и была всеми любима; оказала хорошие успехи в науках, в особенности любила музыку; она хорошо играла на фортепиано, имела приятный голос, и прелестно танцовала. Когда ей минуло 16 лет, отец взял ее из пансиона.

====page 74====

Евгения была очень застенчива, имела склонность к меланхолии, и отец, желая ей доставить развлеченье, часто возил ее в Немецкий клуб. Но всё ей было не весело, всё чего-то не доставало её сердцу; пылкое её воображение сооружало какой-то прелестный идеал. 

Много молодых людей старались получить руку милой Евгении; но они все ей не нравились. Взоры её равнодушно смотрели на толпу обожателей, ее преследующую, и сердце оставалось спокойно. В числе искателей руки её был и Змейский, которому за худые поступки было отказано от дому. 

Находясь однажды в собрании, Евгения увидела там Двин- 

====page 75====

ского, и в нём-то узнала она свой идеал. Взоры юноши проникли до глубины её сердца и она полюбила Александра, как только может любить пылкая девушка в 17 лет, и, узнав, что взаимно им любима, почитала себя на верьху блаженства. 

С тех пор она сделалась веселее; стала чаще ездить в клуб, чтоб встречать там любезного ей Александра, равно и он, быв прежде ненавистником собраний, сделался теперь страстным их любителем. 

Вот характер милой Евгении; она имела только один недостаток — была немного капризна; но такой любезной девушке, 

====page 76====

как она, капризы всегда простительны. 

___

Прелестно было первое утро Мая месяца, 183. года. 

Молодой Двинский, мечтая о любезной, сидел у расстворенного в сад окна своей комнаты, в турецком халате, с трубкою в зубах. Утренний прохладный ветерок колебал верхушки деревьев и, перелетая по эфиру, доносил к нему бальзамический запах цветов. Жемчужные капли благотворной росы блистали на их бархатных листочках. 

Письмо от Евгении Петровны, сказал Денис, подавая Двинскому записку. 

====page 77====

— От Евгении... сказал Александр; взял торопливо письмо из рук Дениса и сломил печать. 

Вот что писала ему Евгения Петровна. 

Сегодня гулянье в Сокольниках, мы все там будем, и папенька просит тебя провести нынешний день с нами в роще, в нашей палатке. Не откажи, милый Александр, без тебя и мне там будет скучно. Папенька мною очень доволен — ему приятно, что я перестала быть задумчивой и печальной. И в самом деле, с тех пор, как я тебя узнала, я совершенно переменилась, сделалась очень весела, иногда смеюсь, сама не зная чему; с тех пор как 

====page 78====

мы любим друг друга, мне так приятно, так радостно, как будто я получила новую, лучшую жизнь, весь свет мне представляется в самых пленительных видах. Прощай, милый Александр, в надежде увидеть тебя в роще, целую сто, тысячу раз. 

Твоя Евгения. 

P. S. Папенька мне продиктовал самым тяжелым, приказным слогом записку, и, просмотрев ее, велел отослать к тебе; но я изорвала ее и, в замен, посылаю эту, не подверженную его цензуре, — надеюсь, что она будет для тебя приятнее первой? 

— Кто принес записку? — спросил Александр. 

====page 79====

— Степанида-с, отвечал Денис. 

— Она еще не ушла? —

—Никак нет-с, — ей велено дожидаться ответа. 

— Скажи, что я приказал благодарить Петра Фомича за приглашенье, и скажи, что я непременно приеду. 

— Слушаю-с, отвечал Денис и вышел. 

Александр напился кофе, надел сюртук, посмотрел на часы — было 12; и пошел от скуки гулять по Московским улицам. На кузнецком мосту он смотрел выставленные на показ эстампы, зашел на Лубянке в Греческую лавку и купил себе новую трубку с чубуком, потом пошел в Крем- 

====page 80====

левский сад и, пройдя несколько раз по главной дорожке сада, возвратился к обеду домой. 

После обеда он велел закладывать дрожки, и сам, между тем, вынул спрятанную им записку Евгении и стал ее перечитывать. 

Дрожки были поданы и Двинский уехал на гулянье в Сокольники. 

Со всех сторон Москвы народ толпами спешил туда. На улицах ни на минуту не умолкаль стук экипажей. Разряженные дамы, в каретах и колясках, ехали в рощу. У ворот каждого дома стояло несколько зевак, на зло ветру, который ежеминутно заносил их густою пылью. 

====page 81====

Дрожки Двинского подъехали к заставе. Полковая музыка и песни цыган раздавались в различных местах Сокольницкой рощи. Бесчисленное множество карет, колясок и дрожек в четыре ряда тянулось от заставы. Очень неприятно было для Александра ехать медленно в ряду сих экипажей, и останавливаться почти на каждом шагу. Ежеминутно увеличивалось его нетерпенье; уж он хотел соскочить с дрожек и идти пешком, как приметил на лево в лесу палатку, точно такую, как описывал ему Денис, и он велел кучеру выехать из ряда и остановиться около знакомой палатки. Там встретил Двинского Петр Өомичь и с 

====page 82====

восклицанием удовольствия заключил в свои объятия; Александр подошел к руке Евгении — она пожала ему руку. 

Напившись чаю, Двинский, Петр Өомичь с дочерью, Василиса Спиридоновна и еще человека два гостей отправились прогуливаться по роще. 

Множество народа теснилось у дверей одного из балаганов, где на болконе паяц забавлял всех своими дурацкими кривляниями. В другом балагане комедиант влез на столб и пошел по натянутому канату и вся толпа с выражением восхищения бросилась смотреть на смельчака. 

В некотором отдалении кричал фигляр, высчитывая длин- 

====page 83====

ную номенклатуру своих фокусов и любопытные с удивлением смотрели, как искусно он перекладывал деньги из их карманов в свой ненасытный. 

Там развевалось маленькое знамя над ящиком понарамы и хозяин её, за пять копеек, удовлетворял все вопросы и высказывал достоинство своих картин. Вот это, говорил он, взятие Браилова, это вид Константинополя, это извержение Везувия на острове Америке, вот землетрясение в Лиссабоне, это водопад Ниагары в Сицилии, вот пирамиды Египетския и проч. и проч. И гордясь своими географическими сведениями, он, при каждом описании, 

====page 84====

вынюхивал огромную щепоть табаку, с важностию Доктора поглядывая на предстоящих. 

Александр подошел к одной толпе, — там с бубнами в руках плясал молодой цыган с хорошенькой цыганкой, долго с удовольствием смотрел Александр на их ловкую пляску. 

Вдруг подходит к нему высокая цыганка. 

- Барин хороший, сказала она, не прикажешь ли песенку спеть? 

— Не надо. 

— Так дай, я поворожу тебе, погляжу на твою белую ручку, барин таланливой, и скажу всю подноготную, верь мне, цыганка не обманет, только поло- 

====page 85====

жи ей на руку сколько угодно будет твоей милости. 

Двинский дал ей мелкую серебряную монету и машинально протянул свою руку.

— Барин хороший, сказала цыганка, устремив на Двинского проницательный взор, барин таланливой, ты имеешь подружку, сердце твое томится по ней, ты ее любишь и она тебя любит, не правда ли? — Цыганка отгадала; но постой, постой барин, не отнимай своей ручки, я тебе еще кое-что скажу. Слышишь? хищный ястреб гонит, преследует бедную голубку; но буря пройдет и погода прояснится, орел побьет ястреба и избавит голубку. — Слышишь?

====page 86====

—  Что ты врешь, Цыганка? сказал Александр. 

— Нет, я не вру, отвечала она, когда нибудь вспомнишь слова мои, — и с быстротою молнии цыганка скрылась в толпе, от изумленных взоров Двинского.

Он возвратился в палатку. 

— Весело ли тебе здесь? прошептала Евгения, подойдя к нему. 

— С тобою, милая, мне всюду будет весело. 

Умильный, нежный взор был её ответом. 

День вечерел. Петр Фомичь приглашал гостей к сельскому ужину Василиса Спиридоновна всё молчала, зато ела за двоих, — радушный хозяин шутил с гостями, усердно подли-

====page 87====

вал вино в их бокалы, разумеется, и своего не забывал, что можно было заключить из того, что после ужина язык его уже не имел прежней оборотливости и ноги прежней крепости. 

Солнце склонилось к западу; последние лучи его озаряли верхушки деревьев Сокольницкой рощи, воздух зделался прохладнее, гулянье пустело, народ возвращался в город. 

Двинский, пожелав Петру Өомичу счастливого пути, и получив от него вторичное приглашенье к нему в гости, отправился домой. Пророчество цыганки занимало его воображение. 

___

B 10 часов вечера тихо постучался известный читателям 

====page 88====

Семен у ворот дома Петра Фомича Взяткина, — калитка скрипнула, отворилась и Степанида выставила свое миловидное личико. 

— Кто там? спросила она.

— Это я, Степанидушка, отвечал Семен, что, ты одна? 

— Одна одинехонька, войди, не бойся, — господа уехали на гулянье. 

Семен вошел и калитка заперлась. 

— Ну что, Степанидушка, не узнала ли ты чего новинького? 

— Что мне узнать? — мне барышня не поверяет своих тайн, и ни кому не открывает свою любовь. Вот тебе так больше можно узнать, ведь Александр Сергеевичь чай всё пересказывает своему другу Влади- 

====page 89====

миру Андреевичу, — ты легко можешь их подслушать. 

— Да, легко; посмотрел бы я, как бы ты стала подслушивать, когда Денис и с глазу меня не спускает. Да что прибыли Ивану Сафроновичу тратить понапрасну деньги, — видно у него их много. 

— Какое нам до этого дело, сказала Степанида, пусть тратит, сколько душе угодно, ведь к нам же в руки идут его деньги. 

— И то правда, Степанидушка, да вот что, продолжал Семен, ласкаясь к ней, не взойти ли нам в кухню? я озяб — там потеплее. 

И они скрылись. 

Спустя несколько времени они опять вышли на двор. 

====page 90====

— Не пора ли тебе, Семенушка, домой идти, сказала Степанида, я думаю, господа скоро приедут? 

— Пора, пора, прощай, голубушка, отвечал Семен, стирая рукавом с лица пот, поцелуй же меня еще разочек. 

Послышался вдали стук коляски по мостовой, и Семен не успев поцеловать Степаниды, выскочил проворно из калитки. 

====page====

ГЛАВА V.

ТРОИЦЫН ДЕНЬ.

Дверь отворилась — 
Чудо вкaтилось... 
___

Что за коммиссия, Создатель, 
Быть взрослой дочери отцом! 

Грибоедов. 

Великолепно запылало на востоке лучезарное светило — Солнце, весело приветствуя Троицын день. Загудел огромный, праздничный колокол в Кремле на колокольне Ивана Великого, призывая жителей к молитве, и за ним раздался гул бесчисленного множества колоколов, разной величины, во всех Соборах 

====page 92====

и Церквах Московских, и во весь день, почти беспрерывно, этот гул и звон раздавался по всему городу. 

Набожные жители, одетые в праздничные платья, с пучком цветов в руках, спешили в храм Божий возносить мольбы Всевышнему. 

Бесчисленное множество народу со всех сторон Москвы стекалось в Кремль молиться Соборам и прикладываться к мощам Святых Угодников.

Широкия улицы Московския превратились в бесконечные алеи и перспективы, к каждому столбику тротуара, к каждой двери магазина или лавки была привязана свежая береза. Легкий ветерок, играя листьями, разносил 

====page 93====

по городу их бальзамический запах. Стены церквей, внутри и снаружи, были увешаны также березами, пол усыпан цветами. 

Так празднуем мы, Русские, этот торжественный для нас день. 

После обеда, немного отдохнув, отправляется большая часть жителей в Марьину рощу и в Сокольники завивать венки. Это древнее Русское обыкновение существует еще доныне между сословиями купцев и мещан — дворяне оставили его. — Но я отвлекся от моего предмета. 

___

В этот самый день дрожки Двинского остановились у крыльца дома Петра Өомича. 

====page 94====

— Дома ли Господа? спросил Александр, входя в переднюю. 

—Барин уехал еще с утра, а барышня дома — она играет на фортопиано, отвечала Степанида, отворяя ему двери. 

Двинский вошел в гостиную и, услыхав гармонический голос Евгении, остановился у дверей её кабинета и притаил дыхание. Она пела романс, акомпанируя голос свой игрою на фортопиано. 

Вечереет 
День унылой, 
Ветер веет 
Легкокрылой, —
По лесам, 
Пo кустам; 
Феб сокрылся 
За горой, 
Ниспустился 
Мрак ночной. 

====page 95====

Я страдаю 
И тоскую, 
Я вздыхаю 
И горюю. 
Ах! приди, 
Прилети 
Друг мой милый, 
Молодой, 
Дух унылый 
Успокой... 

Вот темнеет 
В отдаленьи, 
Сердце млеет 
В наслажденьи... 
Он спешит 
Он летит, 
Друг бесценный, 
Ангел мой, 
Незабвенный 
Он со мной! 

Вечереет 
День унылый, 
Ветер веет 
Легкокрылый. 
Милый мой 
Ты со мной —

====page 96====

Сердцу внятен 
Голос твой, 
Мне приятен 
Мрак ночной. 

Евгения перестала петь, Двинский вошел, и она в его объятиях. 

— Милый Александр, как я рада, что ты пришел, мне было так скучно, сказала Евгения с невинною улыбкою на устах, я одна дома, паненька уехал со двора и, может быть, долго не приедет, с тобою мне будет веселее. 

— Как мило ты поешь, какой у тебя приятный голос, сказал Александр, — не желая помешать тебе, я остановился у дверей и расслыхал только последний куплет твоего романса. 

====page 97====

— Тебе он нравится? спросила она. 

— Очень. 

— Если хочешь, я тебе спою его еще раз, будешь слушать? 

— С удовольствием.

Она села за фортопиано, Двинский стал за её стулом. 

— Ты прелестно поешь, сказал он, когда Евгения кончила романс. 

— Ты говоришь это без лести? 

— Совершенно без лести. 

— Не верю, у меня голос очень слаб — мне это многие говорили. 

— Но приятен. 

— Тебе приятен, потому, что ты меня любишь; еслиб это пела другая, ты бы сказал: — она не хорошо поет.

====page 98====

— Неправда, я не сказал бы этого. 

Двинский сел на диван подле Евгении. 

— Милая, сказал он, прижимая руку её к своим устам, милая Евгения, я много переменился с тех пор, как тебя увидел. 

— Я тоже, отвечала Евгения, ласкаясь к нему. 

Сладостный трепет пробежал по членам любовников, руки их сплелись, пламенные поцелуи соединили уста их, темные локоны девы скатились на грудь молодaго человека, лицо её пылало, он покрывал его поцелуями, крепко сжимая ее в своих объятиях, еще минута и... — 

====page 99====

— Ах, мой любезнейший! раздался за дверью голос Петра Өомича; и вдруг отворилась дверь, и пред испуганными взорами любовников предстала, как будто выросшая из под пола, квадратная фигура хозяина. 

Рот его остался настеж отворен от изумления и гнева, серые глаза его, с какою то глупою важностию, были неподвижно устремлены на любовников. Сам он стоял в дверях как окаменелый, не имея даже сил поворотить языком.

Евгения отскочила в другой угол комнаты, закрыв платком пылающее лицо свое.

Двинский побледнел. 

Лишь только Петр Өомичь собрался с духом, как жесто- 

====page 100====

кие упреки посыпались на молодого Двинского и на бедную Евгению. Обиженный отец кричал во всю гортань и ужасно топал ногами. 

Двинский молчал, дожидаясь, когда пройдет первый пыл его гнева. 

— И ты, негодная, кричал Петр Фомичь своей дочери, ты могла позволить обнять себя молодому человеку. — А вы, милостивый государь, продолжал он, обращаясь к Двинскому, я вас почитал за честного человека? от нынешнего дня, чтоб ваша нога не была в моем доме, — слышите? вы теперь ничто иное, как подлец - хотите обольстить молодую неопытную девушку... 

====page 101====

— Я не подлец! загремел прервав его вспыхнувший Двинский, я не обольстил вашу дочь, я давно люблю ее и женюсь на ней. 

— Вы на ней хотите жениться? сказал протяжно Петр Өомичь. 

Евгения взяла руку отца, покрывала ее горячими поцелуями, слезы текли по её прелестному лицу. 

— Папенька, милый папенька, говорила она, он меня любит и я уж давно люблю его, сделайте нас счастливыми, соедините нас. 

Вдруг богатая мысль пролетела в голове Двинского. 

— Послушайте, Петр Өомичь, сказал он, подойдя к нему, согласны ли вы соединить нас: я возьму ее без придaнaго. 

====page 102====

Последнее выражение понравилось Петру Өомичу, и он благосклонно посмотрел на любовников. 

— Но что скажет на это ваш батюшка? 

— Мой батюшка предоставил мне выбор невесты, отвечал Двинский. 

— Ну с Богом, когда так, дети мои; когда вы так любите друг друга, то я вас не разлучу; но вы еще так молоды, подождите хоть годочек — тогда и свадебку сыграем. Я сам был уж Регистратором, когда женился на покойной Татьяне Васильевне, а вот теперь я Божиею милостию Колежский Ассесор. От нынешнего дня она ваша невеста, Александр Сергеевичь, не сты- 

====page 103====

дись же меня Евгения, поцелуй жениха своего — вот так. 

Тронутые любовники, со слезами благодарности на глазах, бросились обнимать Петра Өомича. 

Дав пройти первым восторгам их, он продолжал: 

— Ну, слава Богу, что так все покончилось; а уж мне как на вас досадно было, Александр Сергеевичь, что и Господи! 

— До свидания, Петр Өомичь, до свидания Евгения, я еду, к батюшке рассказать ему мою радость. 

— Да, да; а ужо мой любезнейший, милости просим ко мне провести вечер, да привезите с собой вашего почтеннейшего батюшку, мы с ним познако- 

====page 104====

мимся, в пикетец от скуки поиграем. 

Обещав все в точности исполнить, Александр простился и уехал домой, спеша объявить Сергею Степановичу свою радость и просить его согласия на брак с Евгенией. 

Не взошел, а влетел Александр на лестницу своего дома, вбежал в комнату отца своего, и бросился к нему на шею. 

Старик был изумлен, не зная, чему приписать такой восторг его сына. 

— Что с тобою, Александр, скажи что с тобою? — ты на себя не похож, спрашивал его заботливо Сергей Степановичь. 

— Батюшка, милый, добрый батюшка, сказал Александр,обни-

====page 105====

мая его, от вас зависит счастиe моей жизни. 

— Скажи мне, о каком счастии ты толкуешь? спросил отец. 

— Я влюблен, я хочу на ней жениться, согласитесь на брак наш. 

— Не с ума ли ты сошел? в кого ты влюблен? на ком хочешь жениться? на какой брак мне должно дать свое согласиe? я тебя не понимаю, говори обстоятельнее. 

— Я люблю Евгению, дочь Колежского Accессора Петра Фомича Взяткина. 

Г-м, я ее еще ни разу не видал, и должен дать свое соглаcиe на брак её с моим сыном, не зная, может ли она составить его счастиe?

====page 106====

— Она одна в мире может составить мое счастиe, отвечал Александр, она меня любит, батюшка, вы нынче её увидите вы и полюбите. 

И Александр в пылких выражениях рассказал Сергею Степановичу всю историю любви своей. 

— Имет ли твоя Евгения добрую душу? спросил он немного помолчав. 

— Ангельскую, отвечал Александр. 

— Уверен ли ты в этом? 

— Я ее так же знаю, как самого себя; но вы ее нынче сами увидите, вам она понравится, я в этом заранее уверен. Петр Өомичь просит вас приехать к нему на вечер. 

====page 107====

— Хорошо, я приеду, отвечал Сергей Степановичь, ходя большими шагами по комнате. — A который ей год? 

— Скоро семнадцать. 

— А тебе только двадцать четыре, вы оба еще очень молоды, вам надо еще немного подождать. 

— Это самое нам советует и Петр Фомичь. 

— Сын мой, не торопись выбором жены, сперва испытай характер той девушки, с которой намерен соединить судьбу свою, не смотри на наружность; она обманчива, старайся узнать душу. Дай Бог тебе так же счастливо жить с женой своей, как я жил с твоей матерью. 

====page 108====

Слезы потекли из глаз старца. 

— Батюшка, сказал тронутый Александр, сердце говорит мне, что я буду счастлив с милой Евгенией. 

— Александр, я хочу немного успокоиться, ступай обедать. 

— Разве вы не будете? 

— Я уж обедал. 

Александр вышел. 

___

Гостиная в доме Петра Өомича не была великолепна; но отделана со вкусом. Она имела три двери: первая для входа, другая на право вела в прочия комнаты, третья на лево — в кабинет Евгении. Вообще гостиная была не велика, имела только шесть окон на 

====page 109====

лицу, стены её были покрыты темно-голубою краской, потолок расписан, пол паркетный. На потолке под покрывалом висела небольшая бронзовая люстра. В простенках, между окнами, висели богатые картины в позолоченных рамах. Диван, кресла и столы были красного дерева. Перед диваном, на полу лежал красивый ковер. 

В одном углу гостиной стоял ломберный стол, за ним сидели Сергей Степановичь и Петр Өомичь и играли в пикет, подле их на стульях сидели рядушком Александр и Евгения и смотрели на игру их. 

— Ну, мой почтеннейший Сергей Степановичь, сказал Петр

====page 110====

Өомичь, смешивая карты, — уж, счастье же вам — шесть партий сряду все проигрываю. 

— Седьмую выиграете, отвечал с улыбкою Сергей Степановичь. 

— Нет, мой любезнейший, не верится что-то мне; нынешний вечер для меня несчастлив, ни одной путной карты в руку не попадалось. Извольте прикупать.

— Прикупил. Шесть карт и кварт мажор, сказал Сергей Степановичь. 

— Шесть карт ваши; а кварт не годится — у меня пятнадцать. 

— Три туза. 

— Извините, у меня четырнадцать десяток, и того двадцать девять. У вас только шесть, — извольте ходить, мой любезнейший. 

====page 111====

— Семь, восемь, девять, десять, одиннадцать... 

— Позвольте — тридцать, тридцать одна — все мой взятки — сорок семь да три пятьдесят, да леза моя шестьдесят; а за вычетом ваших одиннадцати, у меня остается сорок девять. Что, мой почтеннейший? — наконец и вы проиграли! — 

— Мое пророчество сбылось, отвечал Сергей Степановичь. 

— Сбылось, сбылось. —

— Кушанье подано-с, сказал вошедший слуга. 

— Сей час придем; а ты убери здесь карты и сотри со стола мел. Ну, мои дорогие гости, пойдемте ужинать, продолжал Петр Өомичь, обращаясь к Двинским. 

====page 112====

Все встали и пошли в столовую. 

— Ну уж Троицын день, сказал Сергей Степановичь, какая прекрасная погода, да и во всю весну была такая же. Теперь очень приятно жить на даче. 

— Да, я и забыл вам сказать, мой любезнейший, я вчера ездил в Останкино, и на все лето нанял домик; может быть, на этой неделе переедим. Тогда к нам нa новоселье милости просим пожаловать. 

— Это очень хорошее дело летом жить на даче, да и для здоровья очень полезен чистый полевой воздух. 

— Ну на здоровье-то я, слава Бoгy, не могу жаловаться, сказал, Петр Фомичь, с довольным 

====page 113====

видом поглаживая брюхо, — вот уж пятый десяток живу на свете, а еще Бог миловал, ни разу не хворал. 

— Это видно по вашему телосложению, подхватил улыбаясь Александр. 

— Хи, хи, хи, мой любезнейший, что я немножко толстенек? — это не мешает, лишь бы было здоровье. 

— Ваша правда, ваша правда, сказал Сергей Степановичь, вставая из-за стола и раскланиваясь с хозяином. 

— Не взыщите, любезнейший, отвечал Петр Өомичь, откланиваясь ему, чем богат, тем и рад, как говорит пословица. Теперь пойдемте, Евгения споет 

====page 114====

что нибудь, да сыграет нам на фортопияно, а мы послушаем. 

И все пошли в комнату Евгении. 

___

— Как понравилась вам Евгения, батюшка? спросил Александр отца своего, когда они возвращались домой. 

— Она премилая девушка, её характер, кажется, несколько сходен с характером покойной жены моей, отвечал Сергей Степановичь.

— Не правду ли я говорил, что она вам понравится? — и так через год она моя! Нет, никогда не забуду я Троицын день! — И молодой Двинский чуть-чуть не упал с дрожек, вспрыгнув от радости. 

====page====

ГЛАВА VI.

ЗАМЫСЛЫ.

Amico caro 
Viv'al denaro 
Senza pecunia 
Niente si va! 
___

Погода вдруг переменилась из теплой, светлой и прекрасной в бурную и холодную. Bетер свистал, крупный проливный дождь стучал в окна, все улицы были залиты водою. 

Дом Сергея Степановича Двинскaго был освещен. В этот день праздновано было рождение Александра Сергеевича. Музыка гремела. Как Китайския тени мелькали в окнах танцующие 

====page 116====

дамы и кавалеры — там мелькнет стройная, воздушная талия, там нежная ручка, там прелестное лицо, там модной фрак, там богатый мундир, там кольчатые усы. 

На улице стояло много карет, около дома теснилась толпа любопытных. 

— Уж не свадьба ли здесь, сказала, прибежавшая, запыхавшись, из ближного дома, толстая кухарка с вздернутым носом, — уж не женит ли сынка своего Сергей Степановичь. 

— Нет, голубушка, здесь не свадьба, сказал один из кучеров, нынче день рождения Александра Сергеевича. 

— Вот што? — да как же, батюшка, говорят, что он уж

====page 117====

сговорен, что скоро уж и к венцу?

Туть подошел к толпе низенькой широкоплечий человек в сером кафтане.

— Сговорен-то сговорен, только свадьба то еще не скоро, отвечал другой кучер, — невесте-то еще только семнадцатый годочек. 

— Эка притча, сказала толстая кухарка, — да я вышла замуж по четырнадцатому годочку, да и мужу-то моему, Трофиму Карпычу, был только осмнадцатый год, когда нас обвенчали. 

— Эх, эх, Парамоновна, подхватил повар из соседнего дома, — уж нам ли с тобой равняться с барями! 

====page 118====

— А когда будет свадьба Александра Сергеевича? спросил сиповатым голосом человек в сером кафтане. 

— Не ведаю, родимой, отвечал кучер, знаю только, что еще не скоро. 

— Ба, ба, ба, Парамоновна, и ты здесь? — да как это ты бежавши не задохнулась? сказал насмешливо дворник из одного с нею дома. 

— Тьфу! окаянный, типун тебе на язык! отвечала, оплевываясь Парамоновна, — еще насмехается над толщиной моей, а сам будто тоньше. 

— И ведомо тоньше, — из тебя одного сала так пуда полтора вытопишь, — продолжал дворник тем же тоном.

====page 119====

— На себя посмотри, Антипычь, — у тебя один нос с добрую редьку будет.

— И у тебя-то не завидный, отвечал обидившись дворник. 

— Не знаете ли почтенный, который час! — сказал один из толпы, обращаясь с вопросом к лакею. 

— А вот сей час посмотрим, отвечал важно лакей, вынимая из кармана огромные серебряные часы, — без четверти двенадцать. 

— Позвольте посмотреть, какие у вас часы-то прекрасные. 

— Да, они очень хороши, сказал лакей, с надменным видом подавая ему часы; — а уж как верно ходят — на лихость. — Ай! ай! держи, держи! 

====page 120====

оторвал плут часы мои! ловите его, мошенника!... 

Пошла ужасная суматоха между предстоящими. Пустились догонять вора; но уже было поздно — проворный плут скрылся из виду. 

— Карету Петра Фомича Взяткина! послышался голос с крыльца — и карета подъехала. 

— Что раненько уезжаете? спросила кучера толстая Парамоновна. 

— Далеко живем, родимая, — в Останкине, отвечал кучер. 

На крыльцо вышел Петр Өомичь с дочерью, сел в карету и уехал. 

— Эта-то невеста? спросила Парамоновна. 

====page 121====

— Да, это невеста, отвечал Антипычь. 

— Ну что в ней хорошагo? — такая худенькая; нет, в её года я не такова была. 

— Вестимо, не такова, подхватил Антипычь, — ты тогда была толста, а теперь еще толще! 

— У тебя все балясы на уме сказала с сердцем Парамоновна. 

Толпа любопытных стала мало по малу расходиться; карета удалялась за каретой; наконец все гости разъехались по домам. Огни потухли в окнах. Мертвая тишина воцарилась в доме Сергея Степановича. 

___

Было уже за полночь. За Moсквой рекой, в одной из ye-

====page 122====

диненных улиц, на углу, стоит желтый, деревянный дом, принадлежащий Ивану Сафроновичу Змейскому. 

К калитке этого дома подошел человек низенького роста, в овчинной шапке и сером кафтане. Чрезвычайная ширина в плечах, которая занимала почти половину его роста, широкая грудь, длинные, достигающия почти до колен, мускулистые руки, выказывали непомерную силу. Он имел лице смуглое и широкое, волосы густые, черные и жесткие, как щетина; нос приплюснутый, глаза узкиe, растянутые, словом: был очень похож на Калмыка. Висящие вниз черные усы его были так 

====page 123====

длинны, что он мог их закручивать за уши. 

Цепная собака с громким лаем бросилась на вошедшaгo в калитку малорослого, но узнав его замолчала и спокойно улеглась в кануре своей. 

— Какие вести, Влас? спросил Змейский вошедшего малорослого, подымая с дивана огромное свое туловище. 

— Не благоприятные, отвечал глухим сиповатым голосом Влас, - все теже, как я вам и прежде докладывал: она его невеста, — нынче это я узнал наверняк от кучера Взяткиных. 

— Проклятый случай! заревел в сильном гневе Змейский и вскочил с дивана, —

====page 124====

лице его пылало, глаза сверкали, он стал ходить большими шагами по комнате, изрыгая по временам проклятия. 

Влас стоял в дверях, поджавши руки и с зверскою радостию смотрел на своего барина. 

— И так, все планы мои разрушены, — а все твоя глупая предусмотрительность, продолжал Змейский, остановясь против Власа. — Олух, скотина, еслиб я не слушал твоих дурацких советов, давно бы могила была брачною постелью Двинского. Ты всему причиной, гнусное животное, ты мне за все ответишь! 

— Не ругайтесь, Иван Сафроновичь, отвечал рассерженный 

====page 125====

Влас, — не давайте мне cвоих титулов. 

— Молчать! подлое творенье, закричал Змейский, топая ногами, так что стены дрожали. Молчать! говорю тебе, или я вырву твой поганый язык, и размозжу кулаком тебе голову! 

— Нельзя знать, чья голова будет крепче, зашипел в ярости Влас, — моя или ваша. Бойтесь меня, — я могу отмстить вам сделанную мне обиду; вы забыли кладбище и Цыганку. 

— Проклятый человек! пробормотал побелевший Змейский; — он сел на диван и закрыл руками лицо. 

Влас смотря на него, радовался своей победе. 

====page 126====

Прошло несколько минут. Мертвая тишина водворилась в комнате. 

— Послушайте, Иван Сафроновичь, начал Влас, я не злопамятен; если вы так жаждете мщения, то я могу вам помочь; с тем, чтоб была мне за это награда. 

Змейский поднял голову и мрачно взглянул на слугу своего. 

— Да, да я могу помочь вам и знаю наперед, что мой план удастся. Если хотите, так выслушайте. 

Взоры Змейского прояснились. 

— Ну говори, сказал он. 

— Вот видите, продолжал Влас, — нет никакой пользы убивать Двинского, — это мще- 

====page 127====

ние слишком не велико; но можно обойтись без убийства — а знаю лучший способ, вот он: надо похитить Евгению. 

— Похитить Евгению? а как бы ты это сделал? 

— Очень легко. Они живут в Останкине; я рассмотрел хорошо всё расположение их дома. Спальня Евгении Петровны выходит окошками в сад, забор не высок, окны довольно велики. Стоит только вам забраться ночью в сад, влезть к ней в окно, которое в хорошую погоду остается часто всю ночь незатворенным, в противном случае вы можете легко отворить его и, завязав ей рот, вынести в сад и передать через забор мне. Там я буду 

====page 128====

дожидаться вас с коляскою; и таким образом, вы легко можете везти ее куда вам угодно. 

— Все хорошо; но где мне скрыть ee! спросил Змейский. 


— Где скрыть? — это безделица! — Вы помните, в двух стах верстах от Нижнего Новгорода, на берегу Оки, эту старую хижинку? Если вы там скроете Евгению Петровну, то сам чорт не найдет ее, — так и концы в воду, и поминай как звали! — А представьте себе горесть старика отца о потере своей единственной дочери, которую он так любит;, представьте отчаянье Александра Cергеевича, когда он узнает, что его обожаемая похищена; представьте горест старика Двинского, от-

====page 129====

ца его, — или этот, план не хорош? или это мщение не велико? — Были бы деньги, Иван Сафроновичь, — красотка будет в ваших руках! 

— Влас! любезный, дорогой Влас! вскричал в восторге Змейский, и бросился обнимать своего достойного клеврета. — Вот тебе задаток; а если всё удастся, то получишь вдесятеpo более. 

Он всушул ему в руку 25-ти рублевую ассигнацию. 

Адская улыбка самодовольствия скривила рот Власа. 

Он поблагодарил своего барина и удалился. 

====page====

ГЛАВА VII.

MATЬ И ДОЧЬ.

...но где Зарема 
Звезда любви, краса Гарема? 
Увы! печальна и бледна 
Похвал не слушает она. 
Как пальма, смятая грозою 
Поникла юной головою. 
Ничтo, ничто не мило ей: 
Зарему разлюбил Гирей! 

А. Пушкин. 

Прошло два месяца. В последних числах Іюля, солнце закатилось, окончив дневный путь свой; края небосклона зарделись, как стыдливая дева. Все стихло. С Востока начинали собираться черные тучи, предвестницы ужас- 

====page 131====

ной бури; молния прорезала изредка мрачный слой их, и глухие раскаты грома раздавались вдалеке. 

Начинал накрапывать дождик, когда Александр, возвращаясь из Останкина, въехал в Крестовскую заставу. Буря усилилась, и у Сухаревой башни застиг его проливной дождь. Кучер немилосердо погонял усталых лошадей, искры летели из под копыт их, дрожки быстро мчались по мостовой. 

Вдруг услыхал Двинский чей то, знакомый ему, голос, — и высокая женщина в черном салопе бросилась к дрожкам. Александр велел остановить лошадей, взглянул на женщину. Молния осветила бледное лицо её, большие, черные глаза её, 

====page 132====

устремленные на молодого человека, были дики и выразительны; — он узнал — Цыганку. 

— Барин! Змейский ищет твоей гибели, опасайся этого злодея. 

— Цыганка, почему ты это знаешь? спросил удивленный Двинский. 

Ответа не было, — Цыганка скрылась, вспомоществуемая темнотою. 

Двинский задумчиво возвратился домой; дикие звуки голоса таинственной Цыганки, еще гремели в ушах его; теряясь в догадках, он лег на постель. 

— Кто эта непостижимая женщина? — почему знает она мои обстоятельства? — почему знает она Змейского? — что замышляет 

====page 133====

против меня этот человек? — какую причину она имеет предостерегать меня? — Так думал Двинский, лежа на постели, и бесчисленное множество вопросительных знаков топилось в голове eгo. Идеи его переходили от Цыганки к Змейскому, от Змейского к Евгении, oт Евгении к тому блаженству, которое приносит взаимная любовь; — эта мысль заняла все его воображенье, и благодетельный сон смежил его вежды. 

___

В Немецкой слободе, в глухом отдаленном переулке, на дворе, стоит маленькой деревянный домик, от ветхости склонившийся на одну сторону, под-

====page 134====

пертый толстыми бревнами. Уныл, мрачен вид этого домика. От ворот, через грязный двор, окруженный старым, полуразвалившимся забором, настланы доски до дверей дома. За полночь. В одном из окон еще сверкает огонек. 

Буря еще не переставала свирепствовать, сильный, порывистый ветер хлопал ставнями, мрачный свод нависнувших тучь горел от молнии, дождь лился рекою. 

Чтоб не замочиться от дождя, любезные читатели, взойдемте во внутренность старого домика, я вас познакомлю с уединенными его обитателями. Рассмотрев наружность, рассмотрим и внутренность. 

Одна довольно большая комната; 

====page 135====

занимает все пространство домика, в углу стоит Русская печь, над печью палати, почерневшия oт времени и от копоти; стены покрыты пылью и паутиною, вокруг комнаты по стенам широкия лавки, у окна стoит большой стол, на нем, вместо свечи, плошка с постным маслом, с опущенною в нею зазженною светильнею. Облокотившись на стол, погруженная в глубокую задумчивость, сидит худощавая женщина. Высокий стан её согбен под бременем лет, время покрыло смуглое лицо её глубокими, резкими морщинами, убелило её волосы, прежде черные, как смоль, угасило огонь очей её, темных, как бурная, осенняя ночь. 

====page 136====

Кто эта женщина? — о чем она задумалась? — 

Эта женщина — старая Дуклида, мать Цыганки. 

Она задумалась о своей дочери, онa ждет свою дочь, которая еще не возвращалась.

Ветер свистит в трубе, дождь стучит в окна. Дуклида сидит облокотившись на стол, не слышет ни свиста ветра, ни стука дождя, — она думает о своей дочери. 

Светильня нагорела; Дуклида вышла из задумчивости, поправила светильню. Ворота скрипнули, она взглянула в окно, радость блеснула на лице её, схватив плошку, она бросилась к двери. Вошла её дочь, известная читателям Цыганка, и 

====page 137====

обрадованная мать заключила ее в свои объятия. 

— Ах, ты моя любезная Зиночка, уж я ждала, ждала тебя, моя таланливая, думала не приключилось ли с тобою чего. Да какая же ты бледная, какая мокрая, ты дрожишь, уж не простудилась ли ты? — отогрейся, мое дитятко, моя ненаглядная. 

— Нет, родная, я не простудилась, отвечала Зина, и блуждающие её взоры бродили по комнате. У меня голова так и горит, как в огне, а сердце, сердце — оно томится, оно изнывает. Ах, матушка, еслиб ты знала, от чего страдает это бедное сердце; злая кручина сдавила его свинцовою рукою, она терзает мою иссохшую грудь! 

====page 138====

— Перестань печалиться, Зина, успокойся, моя таланливая; отдохни, ты устала. Охота тебе уходить в такую пору, в такую непогоду; чу, как воет буря и свищет ветер!

Тут Дуклида сняла с нее салоп и повесила сушить. 

— Ах! Зина, больно мне смотреть, как ты страдаешь, продолжала старушка, утирая рукавом текущия слезы, — когда-то ты будешь повеселее, мое дитятко? когда-то перестанешь кручиниться? Бывало ни одна Цыганка, ни споет, ни пропляшет так хорошо, как моя Зиночка; бывало много молодцев заглядывалось на мою красивую дочку; а теперь... 

— Не плачь, матушка, не плачь 

====page 139====

родная, — скоро, скоро перестану я печалиться. 

Цыганка сняла с головы шаль, и длинные её волосы, рассыпавшись по плечам, черною лентою обвились вокруг её лилейной шеи. В эту минуту Зина была прекрасна, как Гурия Магометова Эдема; она стояла неподвижно, как прелестная мраморная статуя, ослепительная белизна лица её, от черных волос, отражалась еще более. 

Во взорах Дуклиды, устремленных на дочь, написано было нежное участие, смешанное с восторгом. 

— Ах, Зина! сказала она, - в твои лета я еще не знала печали. 

Зина вздохнула и села к столу. 

====page 140====

Подкрепив ужином ослабевшия силы свои, она легла на лавке предаться покою; её примеру последовала и Дуклида. 

Светильня догорела, мрак и тишина воцарились в комнате. 

___

Я остановился на этом месте, чтоб очинить себе перо, в ту минуту подошла к столу моему знакомая мне барышня. 

— Послушайте, г. Миллер, сказала она, ваш роман мне не очень нравится. 

— Очень сожалею! могу ли спросить вас, сударыня, — почему? 

— Для чего вы начинаете первую главу прямо свиданием Евгении с Александром, разве

====page 141====

вы не могли избрать другой предмет для начала? — это нехорошо. 

— Может статься; но мне так нравится. 

— Для чего вы предпочитаете Немецкое собрание пред другими? для чего вы так нескромно объявили тайные мысли дам, при входе Двинского в залу собрания? — Это очень не хорошо, я готова на вас за это рассердиться. Для чего ваш роман имеет название Цыганка; а между тем, вы сами называете героем вашего романа Двинского, — он менеe занимателен нежели Цыганка. 

— По этой самой причине, сударыня, роман мой носит это названье; Двинский первое действующее лице в нем, потому 

====page 142====

я и наименовал его героем моего романа. 

— Но кроме этого в нем еще есть и другие погрешности... 

— Помилуйте, помилуйте, сударыня, вы так строго нападаете на мой бедный роман, что я готов думать, что вы хотите написать на него критику. 

— Нет, нит, — я хотела вас только предупредить; я сказала вам свое мнение в вашей воле состоит принять его. Я также не говорю, чтоб ваш роман был весь дурен; напротив — в нем, есть многия хорошия сцены, которые мне очень понравились — в них нахожу я ваш характер. Видите, как я откровенна. 

====page 143====

— Я вам очень благодарен, сударыня, за вашу откровенность; постараюсь, чтобы продолжение романа вам понравилось. 

Я поцеловал ручку милой барышни, очинил перо и сел к столу. 

Конец I-й части.

====page====



====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====


====page====
 

ЦЫГАНКА.

====page====



====page====

ЦЫГAHKA.

ГЛАВА I.

УНЫНИE.

Von dem Dome, 
Schwer und bang 
Tönt die Glode 
Grabgesang. 
Ernst begleiten ihre Trauerschläge 
Einen Wandrer auf dem lebten Wege. 

Schiller. 

Мы живем в печальном 
мире; но кто имеeт дру-
га, тот пади на колена 
и благодари Вездесущего. 

Карамзин. 

— Какая нынче прекрасная погода, сказал, подходя к окну, Сергей Степановичь своему сы-

====page====

ну, — во всё лето не было еще такой погоды. 

— Нынче ждет нас Петр Өомичь к себе, батюшка; он присылал нарочного звать нас на весь день; если вы не откажете, то мы проведем там время очень весело. 

— Мне что-то нездоровится; но я думаю это скоро пройдет; мы поедем — я сам очень люблю подышать чистым полевым возухом: а нынче же притом такая приятная погода. 

— Так не приказать ли закладывать лошадей, батюшка? — я думаю, уж пора. 

— А который час? 

— Половина одиннадцатого. 

— Ну, прикажи. 

====page 7====

Александр позвонил — вошел Семен. 

— Скажи Андрею, чтоб он закладывал лошадей, а Дениса пошли сюда, одевать батюшку. 

Семен вышел, вскоре вошел Денис. 

Сергей Степановичь начал одеваться; Александр пошел в свою комнату. 

Спустя несколько минут Денис, весь бледный, прибегает заныхавшись к нему. 

— Ах! Александр Сергеевичь, ваш батюшка — он захворал, он упал, он умирает... 

— Что? что такое? батюшка умирает! — и испуганный Александр бросился в комнату отца своего. 

Сергей Степановичь получил удар паралича в левую поло-

====page 8====

вину тела. Когда Александр вбежал в комнату своего родителя — он без чувств лежал на диване. Двинский взял его руку — она была холодна. Ангел смерти носился над больным. 

Слезы брызнули из глаз Александра; он упал на колени подле дивана, покрывая поцелуями холодную руку родителя. 

Догадливый Денис привел в тревогу весь дом, послал в Останкино к Петру Фомичу, а сам побежал за доктором. 

Через полчаса приехал врачь, подошел к больному, пощупал пульс, пожал плечами и сказал, что надобно собрать консилиум. 

Пригласили еще четырех докторов. Больному была пущена кровь 

====page 9====

из руки; но кровь не пошла. Все пособия, все старания медиков остались тщетны, не было никакой надежды на выздоравление. 

Один из докторов отозвал в сторону Александра Сергеeвича. 

— Ваш батюшка очень труден; я не надеюсь, чтоб он прожил даже до вечера, а потому я вам советую послать за Священником. 

Рыдания заглушали голос Александра; он кивнул головой в знак согласия. 

— Позовите Священника, простонал, пришедши в чувство, больной, и Денис побежал в приходскую церковь. 

Приехали Петр Өомичь с дочерью и некоторые из род- 

====page 10====

ных и знакомых Сергея Степановича. 

Одни рыдания Александра и Евгении Петровны прерывали мертвую тишину, царствующую в комнате; даже сам веселый Петр Өомичь стоял в углу, склонив на грудь голову и поджав руки. 

Boшел Священник. 

Сергей Степановичь исповедался и причастился Святых Таин; взоры его прояснились, он велел себя приподнять. Надежда оживила предстоящих; но это была лишь одна вспышка жизни, таящейся в груди больного. 

— Дети! приближтесь ко мне, сказал слабым голосом Сер- 

====page 11====

 гей Степановичь, — и соединил руки любовников. 

— Дети, живите счастливо в согласии. Любите друг друга; да будет над вами благословение Божие и мое... А вы теперь Петр Өомичь будьте вторым отцом моему сыну, пусть он также любит и почитает вас, как любил и почитал меня... 

Сказав сии слова, больной ослабев, упал на подушки; высоко подымалась грудь его, дыхание было сильно и прерывисто. 

Петр Өомичь со слезами на глазах приближился к одру больного. 

Молодой Двинский и Евгения целовали охладевшия руки умирающего. 

====page 12====

Вдруг Сергей Степановичь поднялся, глаза его сверкали, холодный пот струился по лицу. 

— Жена моя!... сын мой!... я у... ми... раю, прохрипел он и снова упал на подушки; глаза его закатились — он уснул на век, сном непробудным. 

Едва могли оттащить Александра Сергеевича oт холодного тела родителя; он рвался, плакал, рвал от отчаяния на себе платье и волосы. 

Владимир Андреевичь утешал своего друга, хотя сам плакал как ребенок. О Евгении нечего и говорить: Петр Өомичь принужден был уехать с нею домой, чтоб она чем нибудь могла хоть несколько развлечь себя. 

Так кончил Сергей Степано- 

====page 13====

вичь путь своей жизни. Мир праху твоему, добрый отец! наслаждайся блаженством в селениях неба, — ты при жизни оказал себя его достойным. 

___

Настал день похорон. Много карет и колясок останавливается у мраморного подъезда дома Двинского; из них выходят мущины и дамы в глубоком трауре. При входе в огромную залу дома, запах ладана поражает обоняние. На столе, посреди залы, стоит богатый гроб, сбитый черным бархатом, в нем покоются остатки доброго Сергея Степановича; как мрамор лоснится бледное чело покойника. Шесть восковых свечь горят вокруг гроба. Мрачная

====page 14====

тишина владычествует в зале; все находящиеся в ней особы шопотом разговаривают между собою, как бы опасаясь прервать глубокий сон покойника. Верный Денис стоит в дверях, смотрит на гроб, в котором лежит мертвое тело его барина и утирает полою сюртука обильно текущия слезы — он с малолетства был привязань к Сергею Степановичу, верно служил ему сорок лет, находился при нем во всех его походах, видел рождение Александра, нянчил малютку на руках своих, и теперь - оплакивает смерть своего господина. 

Зала наполнилась родными и знакомыми Двинского; везде мелькают черные платья, черные 

====page 15====

чепцы и шляпы, обвязанные черным флёром. 

Александр Сергеевичь вошел в залу, лице его бледно, глаза заплаканы; он раскланивается с родными — все с участием смотрят на молодого человека. 

Покойника отнесли в церковь; по окончании обедни Священник начал отпевать его. 

Уныло пропели певчие: со Святыми упокой, — эхо разнесло печальные звуки по сводам церкви, и отголосок замер в пространстве. 

По окончании отпевания, гроб поставлен был на дроги и все экипажи вереницей потянулись на кладбище. 

Грустен, уныл возвратился Двинский домой; ни утешения Вла- 

====page 16====

димира, ни ласки Евгении не развлекали его; весь мир казался ему покрытым мрачною завесою печали. — Несколько дней он ни куда не ездил — всё сидел запершись в своем кабинете; только искренные друзья могли его видеть и говорить с ними. 

— Перестань грустить Александр, говорил ему однажды, рано утром, Владимир, — к чему эти слезы? — они не могут возвратить умершего, будь повеселее, старайся чем нибудь развлечь себя. 

— Не прикажешь ли мне смеяться? отвечал с сердцем Двинский, — оставь мне мои слезы: я никого не беспокою ими. 

— Напротив: ты меня ими беспокоишь; не думаешь ли ты, что 

====page 17====

мне весело смотреть на них? — 

— Не смотри. 

— Александр, вспомни время нашего детства, вспомни письмо твое, которое ты писал мне из Италии и суди о моих чувствах — я всё тот же, я не переменился. 

— Друг! всё помню, сказал тронутый Александр; но еслиб ты знал, как горестно лишиться доброго родителя! 

— Да, я знаю эту горесть; я сам лишился рано отца и матери; но время изгладило печаль мою — оно изгладит и твою. Помнишь ли последния слова умирающего? не он ли велел тебе любить и почитать второго отъца? — а ты со дня похорон еще ни разу у него не был. А

====page 18====

Евгения, твоя невеста, ты забыл ee, — бедняжка, может быть, в тоске проводит дни без любезного. 

— Нет, нет, я не забыл ее; сего дня, сей же час, мы с тобою поедем в Останкино. 

Обрадованный Владимир побежал сказать кучеру, чтоб он оседлал двух верховых лошадей. 

— Как обрадуется Евгения, когда тебя увидит! сказал он, возвратившись в кабинет. 

Александр стал повеселее. 

— Друг, сказал он, пожимая руку Владимира, — я никогда не забуду твоего участия. 

Томский закурил трубку, Александр начал одеваться. 

====page 19====

— Лошади поданы, сказал вошедши Денис. 

— Сей час выдем, отвечал Владимир. 

И, положив в карман запас цигарок, друзья сели на коней и помчались в Останкино. 

====page====

ГЛABA II.

ПОХИЩEHИE.

Первым сном селенье спит. 
Сторож дремлет, пёс молчит. 

A. 

Иных здесь чувств и мнений люди. — 
Они б не поняли меня. 
И повесть мрачная моя 
Не взволновала бы их груди... 

Р. 

Было еще довольно рано, когда наши друзья, верхом на лошадях, галопировали по Троицкой дороге. Двинский, развлеченный словами Владимира, горел желаньем видеть свою любезную Евгению; все в миpе забыл он — мысль о ней одна занимала его воображение. Чем бли- 

====page 21====

же подъезжал он к месту, где жила его обожаемая, тем нетерпеливее становился он, тем шибче погонял свою лошадь. 

Наконец в отдаленьи взорам их открылось прелестное Останкино. Александр погнал лошадь во весь опор, Владимир за ним последовал - они вихрем промчались по дороге, сквозь Марьину деревню. 

Вот они подъхали к деревенскому домику, который занимал Петр Өомичь; они входят в комнату — везде видят печальные лица; они идут далее — из соседней комнаты вышел к ним на встречу Петр Фомичь. 

— Здорова ли Евгения? спросил Александр. 

====page 22====

Петр Өомичь вздохнул, слезы полились из глаз старца, — он молчал. 

— Боже мой! Что такое? вы плачете? скажите, ради Бога, здорова ли Евгения? где, где она? 

— Евгения! бедная Евгения! сказал Петр Өомичь, и, рыдая, закрыл лице свое руками, — милая дочь моя, она... 

— Что? что сделалось с нею? закричал в исступлении Александр, говорите, я вас умоляю, говорите! 

— Она увезена, ее похитили... 

— Змейский, Змейский, — это твое дело, сказал Александр, и без чувств грохнулся на пол. 

Томский и Петр Өомичь бросились помогать ему. 

====page 23====

Лице Двинского было бледно, как полотно, губы посинели; его положили на постель; старались привести в чувство, спрыскивали лице холодною водою, терли льдом виски. 

— Бедной Александр, сказал Владимир, — этот удар был слишком для него силен. 

Прошло около часу. Двинский пришел в чувство, он обращал вокруг помертвевшие взоры; бледное лице его покрылось вдруг ярким румянцем; глаза его страшно засверкали. 

— Прочь! прочь убийцы! пустите меня к ней, вскричал он вскочив с постели, — пустите меня к Евгении — она зовет меня!... Зачем ты здесь, Цыганка? уйди, уйди отсюда —

====page 24====

я не могу снести твоего взора!... 

Он бросился к двери. 

Владимир, заметив в нем признаки горячки, подошел к нему и схватил его за руку. 

— Что с тобою, Александр? успокойся, приди в себя; здесь нет никакой Цыганки: тебе так показалось. 

Двинский дико озирался, вырвал руку свою из руки Владимира и хотел снова броситься к двери. 

Владимир, стараясь удержать его, схватил его сзади, поперег тела. 

По приказанию Петра Өомича четверо крестьян вошли в комнату, двери были тотчас заперты. 

Двинский вырвался из рук 

====page 25====

Владимира и отбросил его от себя в другой угол комнаты. 

— Держите, не выпускайте его, закричал Томский и четыре мужика, окружив, схватили Александра. 

Началась борьба. Тщетно было их старанье удержать его; Двинский с неимоверною силою всегда опрокидывал их, когда они к нему приближались; но силы его ослабевали более и более, — и он, утомясь, снова погрузился в глубокой обморок. Когда он пришел в себя, силы его оставили совершенно — он едва мог поворотиться на постели; в нем открылась жестокая горячка. Он никого не узнавал, беспрестанно произносил имена своего отца, Евгении, Цыганки и 

====page 26====

Змейского. Владимир день и ночь не отходил от больного друга. 

Болезнь Двинского усиливалась более и более; все старания искуснейших врачей оставались тщетными. Доктора только пожимали плечами, дожидаясь часа, в который долженствовал последовать решительный перелом. 

— Болезнь сильна, говорили они, мы даже не надеемся на выздоравленье, разве только молодость и крепкое его сложение превозмогут ее. 

Настал ожидаемый всеми девятый день. Всь удалились из комнаты больного, оставив его на распоряжение врачей. 

Двинскому сделалось хуже, 

====page 27====

он метался в жару на постели, лице его горело. 

В немом ожидании стояли врачи, устремив пристальные взоры на больного. 

Прошло несколько времени, он начинал мало по малу успокоиваться, наконец благодетельный сон смежил его вежды. 

— Радуйтесь, сказал доктор, входя в комнату, где собрались родные Двинского, — больной вне опасности, перелом миновался, я ручаюсь за жизнь его. 

Когда Александр проснулся, то почувствовал большую слабость, но жару в нем более не было. День ото дня силы его возвращались, он уж начинал, 

====page 28====

с помощью костыля, прохаживаться по комнате. Дела призывали Владимира Андреевича в Нижегородское его поместье. Видя, что друг его вне опасности, он простился с ним и уехал. 

___

Но мы забыли Евгению — обратимся к ней, любезные читатели, и посмотрим, что с нею сделалось. 

Дня за три до приезда Александра, уныло сидела Евгения у растворенного окна, подперши рукою голову, устремляла печальные взоры на дорогу. День вечерел; прохладный западный ветер играл косынкою и локонами девы —она сидела неподвижно, — она мечтала о своем друге. 

====page 29====

Солнце закатилось, простившись с природою, и бросив на нее последний взор любви; ночь распространила над нею мрачные свои крылья. 

B комнату вошел Петр Өомичь. 

— Ты совсем не бережешь себя, Евгения, сказал он, сквозной ветер, а ты сидишь у окна; долго ли простудиться? 

Евгения вышла из задумчивости, встала и затворила окно. 

— Александр так давно у нас не был, сказала она вздохнув, здоров ли он?

Петр Өомичь молча покачал головой. 

— Вы бы послали узнать о его здоровье, папенька. 

====page 30====

— Хорошо, миленькая, завтра я пошлю; а ты поди теперь в свою комнату, уже поздно — пора спать. 

Евгения поцеловала руку отца и удалилась. 

Когда она пришла в свою комнату, окно было отворено. Не желая разбудить Степаниду, которая, сидя, уснула в передней, она заперла двери, разделась и пала на колени пред иконой Спасителя. Долго с умилением она молилась, крупные слезы, струясь по бледным её ланитам, падали на лилейную грудь. Прелестна, как вечноюная Геба, очаровательна, как мечта любовника, была она в этом положении. Легкая сорочка обхватывала её гибкий, стройный 

====page 31====

стан, темные волосы, густыми локонами, рассыпались по скатистым плечам, белым, как Паросский мрамор, как первый снег полей. Тоска омрачила слезами её небесные глаза, осененные длинными ресницами. 

Кончив молитву, Евгения легла на постель, забыв затворить окно. 

Долго не могла она уснуть — сон далеко летел от очей её, мысли сменялись мыслями, воспоминания — воспоминаниями. Наконец натура превозмогла, и Евгения начинала уж засыпать, как вдруг что-то стукнуло в комнате, она открыла глаза, и взорамы её представилась колоссальная фигура Змейского. Он влез в окно и приближился к ней. 

====page 32====

Евгения вскочила с постели, сильная дрож пробежала по её членам, страх оковал язык её, лицо помертвело от испуга. Она оттолкнула сильно Змейскага, и стараясь от него укрыться, прижалась в угол комнаты. Чуть жива, сидела там Евгения; шибко стучало в груди её сердце. Змейский молча приближился к ней; уж руки злодея прикасались к eя нежным рукам, она вскрикнула и без чувств упала на пол. — Змийский схватил ее, вынес через окно из комнаты в сад, и передал ее через забор Власу, который дожидался его там с бричкой, запряженной тройкою лихих коней. Евгению, лишенную чувств, положили на по- 

====page 33====

душки; Змейский сел подле нее. Влас свиснул и погнал лошадей, — кони вихрем, полетели по дороге. 

Степанида, дремавшая в передней, услыхав крик своей барышни, вскочила и побежала к двери — она заперта; она разбудила Петра Өомича, созвала слуг. Дверь слетела с петлей, в комнате никого не было, постель была пуста; увидели отворенное окно, бросились в сад, подбежали к забору. В отдалении слышны были на дороге лошадиной топот и стук колес брички. 

Петр Өомичь всё понял, залился слезами, и послал верховых в погоню за похитителями. К утру возвратились вер- 

====page 34====

ховые — они не могли догнать ускакавшей брички. 

Не доезжая двух сот верст до Нижнего Новгорода, несколько вправо от берега Оки, стоит довольно густой сосновый лесь. Узкая извилистая тропинка ведет от берега к опушке леса. Углубясь дале по тропинке в густоту его, взорам представится ветхая хижина. С первого взгляда она покажется необитаемою, но, рассмотрев хорошенько, заметишь противное. 

В этой хижине скрыл Змейский Евгению Петровну. Там бедная девушка, стоя на коленях пред иконой Богаматери, со слезами умоляла Заступницу подать ей руку помощи; там поклялась Евгения скорее умереть, нежели 

====page 35====

отдаться злодею. — Змейский видя её слезы щадил ее, надеясь, что время и ласковое его обхождение, мало по малу изгладят её печаль. 

___

Протекли четыре недели после отъезда Владимира Андреевича; Александр еще чувствовал в себе некоторую слабость. Доктор присоветовал ему, для поправления здоровья, как можно более наслаждаться чистым воздухом, и Двинский каждое утро и каждый вечер проводил в саду Графа Шереметева в Останкине, возвращаясь к обеду и к ужину в сельский домик Петра Өомича. 

B одну из таких прогулок, поздно вечером, задумчи- 

====page 36====

во сидел он на скамье, в беседке сада. 

Послышался чей то шорох — Двинский оглянулся: перед ним стояла Цыганка. 

— Здравствуй, барин! сказала она, устремив на него пристальные взоры, узнал ли ты Цыганку? 

— Опять ты здесь, злая вещунья, чего ты хочешь от меня? — Он встал, и хотел было удалиться. 

— Не уходи, не уходи, барин; я тебе скажу радостную весточку. Я знаю, ты печалишься о твоей невесте, которую похитил вор Змейский, успокойся, — ты ее опять получишь, я знаю то место, где она сокрыта, я видела твою любезную. 

====page 37====

— Ты ее видела? мою Евгению? воскликнул вне себя от радости Двинский, ах, скажи, непостижимая женщина, скажи, где она? где моя обожаемая? 

— Погоди, погоди немного, барин, не торопись: она отсюда далеко, далеко. 

— Но скажи, кто тебе это открыл? почему знаешь ты Змейского? — спросил Александр. 

— Почему я знаю его? ах, барин! я слишком хорошо знаю этого злодея; я бедная, опозоренная, оставленая им Зина, которую он почитает умершею; но я еще жива... 

Слезы ручьями текли по её прекрасному лицу; но вдруг она гордо подняла голову, глаза её засверками, звуки её голоса здела-

====page 38====

лись дики и порывисты... Она продолжала: 

— Да, я еще жива; в моем сердце горит огонь мщения, — я жива... Я покажу извергу, как умеет отмщать обиженная цыганка!... Нож, яд — это безделица; нет, я найду другой способ, болеe жестокой, болеe губительный!... 

Двинский с удивлением смотрел на Цыганку. 

— Сядь, барин, сказала она, несколько успокоясь, сядь и выслушай бедную Зину, я тебе открою мое сердце, ты узнаешь мои несчастия, ты поймешь мои слезы, ты пожалеешь Цыганку!... 

====page====

ГЛАВА III.

РАССКАЗ ЦЫГAHКИ.

Венчала нас полночь 
Средь мрачного бора, 
Свидетелем было 
Туманное небо 
И тусклые звезды, 
Венчальные песни 
Пропел буйный ветер 
И ворон зловещий!... 

— Добрый барин! как приятно сердцу вспоминать счастливые лета младенчества! лета, в которые я не знала ни печалей, ни забот, когда я только стремилась наслаждаться жизнию, когда на мое неопытное сердце веяло чистою радостию. Но скоро промчались для меня эти счастливые годы: они исчезли, как 

====page 40====

обворожительное виденье, как обманчивый сон; одно темное воспоминание былого осталось в моей печальной души!... 

Я помню ясное, знойное небо, обширные поля, богатые нивы страны, где я родилась; там зима менее сурова, воздух теплее, лето жарче, — эту страну матушка называла Бессарабиею, там в кругу родных провела я первые лета моей юности. 

Барин, ты не знаешь, как привлекательна жизнь цыган: еще теперь я часто со слезами о ней воспоминаю. — Бывало мы толпами скитались по обширным полям Бессарабии, нигде не имели постоянного жилища, ночь проводили под сводом неба, и чуть нам улыбнется утро —

====page 41====

мы уж на ногах и в дорогу, взвалив на плеча свое небольшое имущество. — Но эта веселая кочевая жизнь скоро миновалась. Отец мой умер, и мы с матушкой пришли в Москву, в надежде снискать себе насущный хлеб гаданьем, песнями и пляской. 

Здесь я подросла, красота моя развернулась, все стали на меня заглядываться. Мои товарки с завистью смотрели на меня: ни одна из них не могла сравниться со мною, ни в красоте, ни в пении, ни в пляске; я гордо озиралась вокруг — и не находила себе подобной. Много молодых людей старались привлечь меня на свою сторону; сыпали предо мною деньги, сулили мне золо- 

====page 42====

тыя горы; но все старания их остались тщетны, — я пренебрегала их ласками, отталкивала их подарки. Я прослыла гордою, нечувствительною; с каждым днем возобновлялись искания, с каждым днем я становилась непреклоннее. Так прошел целый год. Мне стало вдруг скучно, всё чего-то мне недоставало, мое пламенное сердце желало, искало любви, я грустно обращала вокруг себя взоры и не находила никого, ктобы мог вполне оценить любовь мою. 

Змейский представился моим взорам: его молодецкий вид, богатый мундир, а пуще всего его льстивые слова, заронили искру в мое сердце — пламя вспыхнуло и я полюбила Змей-

====page 43====

ского со всеми порывами, со всем исступлением страсти. — Ах, барин! тогда я была вполне счастлива!... 

Часто в Марьиной роще, сидя на обросшем травою могильном камне, я проводила вечера в объятиях любезного; время летело для нас стрелою, часто темная ночь заставала нас в любовных разговорах; тогда он прощался со мною, прижимал меня к груди и мы расставались, обещаясь свидеться на другой день. 

Однажды мы сидели в Марьиной роще рука с рукою. Было уже за полночь; черные тучи сбирались над нами, сильный ветер выл по лесу, деревья качались во все стороны; ужасная 

====page 44====

буря готова была обрушиться; мы сидели не видя её приближения, не слыша её завываний. 

— Любезная Зина, сказал он меня обнимая, — пусть гром небесный поразит меня, если я когда нибудь тебя забуду; пусть все несчастия обрушатся на мою голову, если я когда нибудь изменю моим клятвам. 

Я страстно обвила руки во круг его шеи; порывистый, жгучий пламень пробежал по моим жилам, я забыла тогда мою мать, забыла весь мир, и... предалась губительной страсти! 

Гром с треском ударил в близь стоящее дерево — оно загорелось и пламя нaс осветило. Мы вскочили в испуге; этот

====page 45====

гром, казалось, был нам упреком за соделанное преступленье. Лицо Змейского было бледно, он судорожно сжал мою руку и скрылся из вида. 

Я возвратилась домой, легла на лавке; но сон не смыкал моих очей, мучения совести не давали мне покою. С тех пор, когда вспоминаю эту ужасную ночь, у меня волоса становятся дыбом, я дрожу когда ударит гром и сверкнет молния!.. 

Цыганка замолчала, голова её склонилась на грудь, она погрузилась в глубокую задумчивость. 

Двинский с сожалением смотрел на Цыганку, не смея прервать ее тайных дум. 

Несколько минут продолжалось молчание. 

====page 46====

Наконец она подняла голову и продолжала. 

Так прошло лето, прошла и осень; наступила холодная зима. Наши свидания хоть не прекращались; но становились всё реже и реже. Я всё также пламенно любила Змейского; но он переменился, он стал ко мне равнодушен; это меня огорчало, я часто делала ему упреки — он хладнокровно их слушал; я плакала — он в утешенье говорил, что он меня всё также любит, как и прежде; но я видела, что на сердце у него совсем противное. Я перестала его упрекать, скрывала перед ним мои слезы; но лишь только оставалась одна, я предавалась горести, тосковала день 

====page 47====

и ночь. В отчаянии, хотела убить себя, и убила бы, еслиб не чувствовала, что скоро должна сделаться матерью. Только это услаждало мою печаль, только это удерживало меня от самоубийства! 

— Зина, сказал он мне однажды, нам должно расстаться: полк, в котором я служу, отправляется в Нижний Новгород; но не беспокойся, — я скоро возвращусь назад. 

— Нет, милый, отвечала я, нет, мы не разлучимся, я тебя не оставлю, я везде буду тебе сопутствовать. Не правда ли? ты возмешь меня с собою? 

— Подумала ли ты об этом, Зина? можно ли тебе со мною отправиться? — ты беременна, в таком положении это будет 

====page 48====

очень вредно твоему здоровью. — Нет, нет, Зина, останься здесь, месяца через два я приеду назад и тогда мы опять свидимся. 

— Ах, не оставляй меня здесь! я прошу, я умоляю тебя: возьми меня с собою. 

— Нет, Зина, я не возьму тебя; останься с матерью, и дожидайся моего возвращения. 

Сказав повелительным голосом эти слова, он удалился. 

Я осталась одна и долго думала, что мне делать. Наконец я решилась идти пешком в Нижний Новгород, в след за полком, в котором находился мой любезный. Я ослепленная думала, что он тронется моими слезами; почувствует всё, что я для него делаю и воз- 

====page 49====

вратит мне прежнюю любовь свою. 

На другой день я узнала, что полк выступил за заставу, я собрала тотчас мои пожитки, взяла несколько денег и одевшись в платье крестьянки, пошла по дороге в Нижний Новгород. 

Погода была пасмурная и ветреная; серые облака заволокли всё небо; снег падал хлопьями; в поле была ужасна мятель; члены мои дрожали от холода, я всё переносила, шла без остановки несколько дней. 

Поздно вечером пришла я в Нижний Новгород и узнала, что полк уж давно прибыл. На другой день, отдохнув от дороги, я пошла отыскивать моего любезного. Долго блуждала я по 

====page 50====

улицам города, спрашивала у проходящих, где стоит полк; ответы были не верны. Уж день склонялся к вечеру, а я еще блуждала по городу. Наконец встретился мне улан, я спросила его o Змейском, — он отвечал мне, что Поручик уехал за город и к вечеру хотел возвратиться назад. Я отыскала квартиру Змейского. Ах, каким восторгом исполнено было мое сердце при мысли, как удивится, как обрадуется он меня увидя. Близ квартиры было кладбище; я села на занесенный снегом могильный холм и дожидалась, когда любезный поедеть мимо меня. 

Солнце закатилось. Наступила светлая луннаа ночь. Я сидела, 

====page 51====

устремив взоры в отдаленье. Наконец я увидела двух мущин, приближающихся ко мне; один был высокого роста и вел за собою усталую лошадь, другой был его слуга; отвратителен, ужасен был вид этого человека: он был очень мал ростом, но чрезвычайно широк в плечах; с лица он был похож на калмыка. В последствии я узнала, что его зовут Власом. 

По мундиру и по росту я приметила еще издали моего любезного, бросилась к нему на встречу и крепко обняла его. 

— Узнал ли ты меня, мой милый, рад ли ты мне? 

— Зачем ты пришла сюда? сказал он, грубо меня оттал- 

====page 52====

кивая; для чего ты не осталась в Москве? удались от меня, ты мне не нужна более. 

Мое сердце облилось кровью, слезы полились из глаз и я упала перед ним на колени. 

— Ах, не покидай меня, умоляю тебя, говорила я, покрывая поцелуями его руки, — ты не любишь меня более, я это вижу; по крайней мере, оставь меня при себе, я буду служить тебе, буду твоей рабою, буду всем, чем ты захочешь, только не покидай Зину — без тебя она не может жить. 

Он молча, с холодностию оттолкнул меня и хотел идти. 

Тут вся гордость моя возбудилась, мщение загорелос в груди. 

====page 53====

— Изменник! где твои клятвы? сказала я в отчаянии, схватив его за руку, ты забыл их, подлый обольститель! пусть гром небесный поразит тебя! я презираю, я проклинаю тебя!.. 

— Молчи, Цыганка! загремел он, или я убью тебя, и глаза его ужасно засверкали. 

Я продолжала: 

— Пусть все бедствия, которые ты накликал на себя изменою, обрушатся на твою голову; пусть тело твое, после смерти, достанется псам на съедение; пусть черти возьмут грешную душу твою, клятвопреступник!... 

Кинжал сверкнул в его руке, острая сталь впилась в грудь мою, и я, обагренная кровью, в изнеможении упала на могилу... 

====page 54====

Змейский стремительно сел на коня и ускакал. 

Голова моя закружилась; — свет померк в глазах; — кровь начала застывать в жилах; мне послышался слабый крик младенца, я простонала от боли и погрузилась в глубокой обморок. 

Когда я опомнилась, было уже утро; я лежала в теплой комнате, на покойной постели; около меня было еще несколько подобных постелей, и я догадалась, что нахожусь в больнице. Рана моя была перевязана; за мною старательно ухаживали; я была в сильном изнеможении. Мне сказали, что меня нашли полумертвую на кладбище, и подле меня... замерзшего младенца!... 

====page 55====

Барин! я вижу слезы на твоих глазах; добрый барин! ты сожалеешь о Цыганке! тебя тронули мои страданья... ты понял мою тоску, о, как я благодарна за твое участье!... 

Она схватила руку Александра и с жаром начала ее целовать; слезы текли по её лицу. 

Четыре месяца пролежала я в больнице. Рана моя была не опасна — удар был неверно нанесен. Когда я почувствовала, что силы мои возвратились, я вышла из больницы. 

С тех пор одно мщенье стало занимать мои мысли; сколько прежде я любила Змейского, столько теперь стала его ненавидеть. Я всюду тайно его пресле- 

====page 56====

довала, искала случая насытить мое мщение. Я узнала, что он вышел в отставку и имеет намерение ехать в Москву. Спустя несколько дней я услыхала, что Змейский, поссорившись с одним Офицером, вызвал его на поединок, что они дрались за городом, в лесу, недалеко от большой дороги и Офицер пал. Змейский, опасаясь розысков, ускакал с Власом. 

Я собралась, вышла из города и пошла по дороге, близь которой был поединок. — Несколько дней провела я в ходьбе; на каждой станции осведомлялась о Змейском и Власе; но везде получала одни и теже ответы, что таких проезжих не было; 

====page 57====

однакож это не уменьшало моей охоты отыскивать их. 

День вечерел; воздух становился свежее; вдали по дороге мне показался всадник, скачущий во весь опор. Когда он был довольно близко от меня, то я узнала в нем Власа, и скорее закрыла лицо, чтоб он не узнал меня; но он промчался мимо. Из этого я заключила, что Змейский был не очень далеко от меня: это меня ободрило, и я весело продолжала путь, в надежде к ночи достигнуть какой нибудь деревни. Пройдя еще неколько верст, я оглядывала окрестности и нигде; не находила жилья; только вдали, предо мною, на берегу Оки, чернел сосновый лес. Тучи начинали покрывать 

====page 58====

небо. Я своротила с дороги и пошла к лесу, чтоб провести ночь под деревом, если не найду нигде убежища. Мне не страшны были завыванья бури и крики ночных птиц — я с малолетства к ним привыкла. Бестрепетно я вступила в лес и углубилась в его чащу. Гроза становилась час от часу сильнеe; я нашла узкую тропинку и пошла по ней на удачу. Около часа провела я, идя по тропинке, наконец увидала старую полуразвалившуюся хижину; свет из окна бросился мне в глаза, я подошла к окну и заглянула во внутренность. Первый предмет, представившийся моим взорам, был Змейский — он сидел облокотившись на стол, лицо его было бледно, — 

====page 59====

он, казалось, был очень расстроен; кроме его никого не было в комнате. Довольная cвоим открытием, я отошла от окна и удалилась в лес, дожидаться под деревом возвращения утра. 

Чрез три дня возвратился Влас, я подслушала их разговор. Он ездил в город узнавать, ищут ли там Змейского и остался ли жив раненный им на поединке Офицер, —Влас привез благоприятное известиe: Офицер выздоравливает, рана его не опасна. 

Змейский на другой же день поехал в Москву — я за ним вслед. 

Здесь я продолжала за ним наблюдать; везде, где только могла

====page 60====

его подслушивала. Узнала, что он влюбился в Евгению Петровну, и что отец её отказал ему от дома; узнала его к тебе ненависть, встретив тебя в Сокольниках, я, под видом гаданья, намекнула тебе об этом. Подслушала, как Змейский сговаривался с Семеном — убить тебя, когда ты ночью поедешь из клуба. Желая тебя уведомить об опасности, я остановила тебя у Сухаревой башни, когда ты возвращался из Останкина. Вскоре после того я узнала, что Змейский увез твою невесту. Я приняла твердое намерение отыскать ее, вспомнила старую хижину на берегу Оки, и пошла туда, надеясь там найти Евгению Петровну. Я не обманулась в 

====page 61====

моих догадках: ночью, сквозь окно, я увидала ее в слезах, около нее сидел Змейский и утешал ее. 

Я воротилась скорее в Москву, чтоб уведомить тебя об этом. 

Барин, ступай, освободи свою невесту из рук злодея. Ты легко можешь найти эту хижину: она стоит в лесу, на правом берегу Оки, не доезжая двух сот верст до Нижнего Новгорода. 

Вот все, что я хотела сказать тебе, мне пора возвратиться домой к матушке — она очень больна. Прощай, добрый барин, я желаю тебе счастливого пути, прощай, не забывай меня. — 

====page 62====

Цыганка удалилась, оставив Двинского, погруженного в глубокую задумчивость.

Ночь распростерла мрачный покров свой над природою. Прохладный ветерок играл волнами пруда, зеленые ивы шумели над его струями, и ветвями лобзали оные. Луна гляделась в его прозрачную поверхность. 

Двинский встал и пошел домой. 

Сельский колокол пробил двенадцать, и бдительные петухи хором пропели час полуночи. 

На другой день, рано утром, Двинский простившись с Петром Өомичем, помчался на почтовых из Москвы. 

====page====

ГЛАВА IV.

ВСТРеЧА.

Ah! quel sort, 
Le barbare 
Me préparé! 
S'est la mort! 
S'est la mort! 
___

Расступись моя могила, 
Гроб откройся, полно жить, 
Дважды сердцу не любить!.. 

Жуковский. 

Благосклонные читатели верно еще не забыли уединенный домик в Нємецкой слободе — жилище Цыганки. - Там в углу, на рогоже, изнуренная болезнию, лежала престарелая Дуклида. 

====page 64====

Слабо горела на столе плошка, разливая мерцающий блеск на окружные предметы; мертвая тишина лишь временем прерывалася болезненным стоном Дуклиды и треском нагоревшей светильни. Больная погружена была в беспокойный сон; дыхание её было слабо; тяжко подымалась грудь. Склонившись над нею, стояла Зина, устремив на страждущую, изнуренную мать свою исполненные скорби взоры; крупные слезы висели на длинных её ресницах; волосы в беспорядке рассыпались по плечам. 

Больная пробудилась и взглянула на свою дочь. 

— Зина, ты со мною? сказала 

====page 65====

она слабым голосом, и протянула к ней руку. 

— Я с тобой, моя родная, отвечала Зина, покрывая горячими поцелуями иссохшую руку матери: 

— Ах, Зина! мне тяжело, очень тяжело; для чего ты все от меня уходишь? мне скучно без тебя, моя таланливая. Не долго мне осталось жить; скоро Божий свет померкнет совсем в глазах моих; дай мне на тебя насмотреться, дай налюбоваться тобою, моя ненаглядная... 

— Нет, не умирай, матушка, живи для своей дочери: без тебя она останется бездомной сиротою. 

Зина, рыдая, упала на грудь Дуклиды.

====page 66====

— Не плачь, Зина, сказала больная, не плачь, твои слезы не спасут меня от смерти, не облегчат моей болезни. Я чувствую, — смертный холод начинает оковывать мои члены... 

- Я не увижу зари утренней и восхода солнечного, продолжала Дуклида тяжко вздохнув, не услышу слов твоих, моя ненаглядная; грустно мне с тобой расстаться, мое дитятко. Ты молода и прекрасна, ты еще можешь быть счастливою, еще увидишь много веселых дней на твоем веку; а я... Я уж довольно помаялась на этом свете, мне пора, давно пора на покой. Я прожила много лет, знала много дней радостных и печальных, переносила много горестей и была 

====page 67====

счастлива; всё видела, все испытала; мне давно пора на покой!.. Но язык мой немеет... ох?! как мне тяжело... Зина, Зина, наклонись ко мне, я хочу поцеловать тебя на прощаньи. He забывай меня в молитвах... 

— Матушка! милая матушка! вскричала Зина, и рыдая бросилась обнимать больную.

— Дай мне напиться, мне жарко — простонала Дуклида, и холодный пот градом катился по её лицу. 

Зина подала ей кружку воды. 

— Я чувствую, что мне теперь гораздо легче; - мне хочется уснуть; ляжь и ты, Зина, ты, я думаю, устала; отдохни, моя любезная. 

Зина отошла, села на скамью и облокотилась печально на стол; 

====page 68====

Светильня горела все слабее и слабее, огонек вспыхивал и, треща, мгновенно потухал... Пропели вторые петухи; утренняя заря зажгла края небосклона; легкия, розовые облака понеслись на Запад. Огонек, вспыхнув, потух; смрад от тлеющейся светильни распространился по комнате. 

Долго сидела Зина, сон не смыкал её очей; наконец, она встала и подошла к Дуклиде. Склонившись над матерью, начала прислушиваться к её дыханью; на нее пахнуло вдруг могильным холодом; она взяла руку Дуклиды — рука уж окостенела... 

— Она умерла! вскрикнула 

====page 69====

Зина, и, без чувств, упала на тело покойницы... 

___

Дорожная бричка, запряженная тройкою усталых лошадей вкатилась на постоялый двор. Из брички выскочил торопливо Александр Сергеевичь. 

— Лошадей! скорее лошадей! закричал он хозяину постоялого двора, не заставь меня дожидаться! 

— Ни одной лошадки нет у меня, Ваше Благородие, отвечал кланяясь хозяин, не угодно ли будет вашей милости обождать часочек. 

— Ты врешь; тебе говорят некогда дожидаться; подавай ско- 

====page 70====

рее лошадей, я не люблю отговорок. 

— Ни одной нет, Ваше Благородие, вот те Христос! ни одной нет. Была одна тройка, да и та, вот изволите видеть, запряжена в повозку; за полчаса перед вашею милостию приехал какой-то господин; он сей час едет в Москву и приказал переменить лошадей, а сам пошел в избу откушать. 

— Проклятый случай! я спешу как полоумной, а у него нет лошадей, говорил Александр Сергеевичь, с досады кусая себе ногти. 

— Чтож делать, Ваше Благородие? отвечал хозяин, почесывая затылок; обождите часочек, пока отдохнут лошади, 

====page 71====

на которых приехал барин: они вас довезут кой как до другой станции; а там вы получите других. — А то, поговорите с барином; может быть, он и уступит вашей милости свою тройку. 

— Где он? спросил Двинский. 

— А вот он здесь, в этой избе, отвечал хозяин, отворяя двери, извольте Ваше Благородие; да вот его милость и сами идут сюда. 

В дверях показался молодой человек, и, взглянув на Александра, остолбенел от удивления. Двинский взглянул на него; 

====page 72====

и, с восклицанием: Владимир, бросился к нему на шею. 

— Какими судьбами ты здесь проявился? спросил Томский, куда ты едешь? 

— Всё, всё расскажу; только погоди немного; а сперва отвечай — согласен ли ты мне уступить твоих лошадей и дожидаться, пока отдохнет моя тройка? 

— Согласен, согласен: я еще успею приехать в Москву, но скажи... 

— Постой постой, — эй Ceмен! закричал Двинский своему слуге, запрягай эту тройку в мою бричку, да попроворней... Теперь пойдем, я всё расскажу тебе в коротких словах. 

Они вошли в избу. 

====page 73====

Двинский сел и начал рассказывать всё, что он слышал от Цыганки. 

— Так ты едешь искать Евгению? сказал Владимир, когда Александр, окончил. 

— Да, и во что бы то ни стало я найду ее, вырву ее из рук злодея; где бы она ни бы на сокрыта — везде отыщу ее. 

Александр стал ходить большими шагами по комнате; лице его пылало. 

— Я поеду вместе с тобою, сказал Томский. 

— Если хочешь, то поедем; двоим нам будет веселее. 

Бричка была подана к крыльцу. Наши друзья сели в нее. Ямщик, ударив по лошадям, затянул веселую песню; бы 

====page 74====

стро понеслись они по большой дороге; пыль столбом взвилась из-под копыт. На облучке, подле ямщика, сидели Семен, слуга Двинского и Трофим, слуга Владимира. Семен, в добрый час, повинился во всем пред своим барином. Двинский простил его и взял с собою в дорогу. 

___

Веселое пение птиц встретило рождающийся день; солнце запылало на Востоке, позлащая верхушки деревьев, окружающих хижину — темницу Евгении. Тихо катились волны широкой Оки, озаряемые лучами восходящего солнца; легкий, прозрачный пар носился над водами. 

Евгения сидела у окна, устре- 

====page 75====

мив в отдаленье омраченные тоскою взоры. В душе её свирепствовала буря, тяжкие вздохи волновали грудь, лицо было бледно, глаза покраснели от слез. Взглянув на нее, тотчас можно было заметить, что много ночей провела она без сна; грустно ей было жить в разлуке со всеми милыми её сердцу. 

В углу комнаты теплилась лампада пред образом Пречистой Девы, на её божественный, светлый лик обращала часто Евгения умоляющие взоры, и снова переносилась в мыслях далеко, в Москву, в родительский дом, в объятия любезного. 

— Сладостное время любви, сказала она вздохнув, для чего ты миновалось? для чего я дол- 

====page 76====

жна жить в разлуке с милым моему сердцу, для чего мне суждено изнывать в сей душной темнице? Изверг! он разлучил меня с женихом моим; его не трогают мои слезы, его веселят мои страданья, он не слушает моих молений. Нет, прежде умру, нежели соглашусь отдаться этому варвару; пусть мрачная, холодная могила скроет меня во цвете лет! Жизнь без милого — одна цепь страданий — пусть смерть окончит их! я имею довольно мужества умереть... 

— Ты не умрешь, а будешь моею, сказал позади ее грубый голос. 

Евгения вздрогнула, оглянулась — за нею стоял Змейский,

====page 77====

устремив на нее пылающие взоры, — она отвернулась и закрыла платком лице. 

— Да, ты будешь, ты должна быть моею, продолжал он приближась к ней, оставь свои слезы — они тебе не помогут. 

— Изверг! отойди от меня, воскликнула Евгения, вскочив со стула, удались, говорю я, или я убью тебя! 

Она вынула скрытый пистолет; полированное дуло сверкнуло пред глазами Змейского. 

Он хладнокровно взглянул на нее, насмешливая улыбка подернула его рот. 

— Ты убьешь меня! сказал он, отняв у нее пистолет, ты, слабое созданье, можешь убить меня! — Нет, Евгения, это ни 

====page 78====

иголка, — этим оружием не так легко владеть. 

Евгения стояла сложив на груди руки, её взоры были устремлены на образ Богоматери, как бы умоляя ее о заступлении. 

Змейский стоял неподвижно, не смея прервать её безмолвной молитвы: злодей, какой бы он ни был, всегда уважает добродетель. 

Несколько минут продолжалось молчание. 

— Евгения, сказал наконец Змейский, голосом менее грубым, даже нежным, я люблю тебя, согласиcь быть моей женою, — ты будешь счастлива. 

— Cжалься надо мной! Священным именем Бога, умоляю тебя, сжалься надо мною! сказала 

====page 79====

Евгения, упав перед ним на колени; я невеста, возврати меня к моему любезному, возврати меня в дом родительский. 

— Ты невеста! сказал Змейский глухим голосом, и мрачно взглянул на Евгению. 

— Нет, я не возвращу тебя; — я не могу возвратить тебя, продолжал он отрывисто, — ты должна быть моею. 

— Умру; но твоею не буду, отвечала гордо девушка. 

— Слушай, Евгения! не раздражай меня, через неделю ты будешь моею, и будешь живая; слышишь? — через неделю. 

Змейский удалился, сильно хлопнув дверью. 

Оставшись одна, Евгения взяла первую попавшуюся ей в 

====page 80====

руки книгу, села к окну и без внимания, стала ее перелистывать; ничто ее не развлекало, мысли её были заняты другим. 

Мимо окна её прошел Змейский, с ружьем на плече и двумя лягавыми собаками. — Он шел на охоту, оставив Евгению под надзором Власа. 

День склонялся к вечеру, и Змейский еще не возвращался. Полупьяный Влас, сидя, дремал в передней; на столе перед ним стояла жестяная кружка и еще не начатый полуштоф, а другой, опорожненный, валялся под столом; на лавке лежали остатки калача. Глаза Власа то смыкались, то размыкались; голова его отяжелела от винных паров; — он, сидя на 

====page 81====

лавке, поминутно кланялся, при чем длинные усы его опускались в кружку, налитую до половины вином. 

Но вдруг какая-то мысль мелькнула у него в голове; — он встал, протер глаза и пригладил мокрые усы. — Чай барышне без меня-то скучно, сказал он сам себе, пойду-ка повеселю ее, пока барина та дома нет. Выпив остатки вина, и положив за пазуху калачь, полуштоф и кружку он побрел, шатаясь, в комнату Евгении. 

— Ну вот и я здесь, здравствуй, барышня! что? ты чай соскучилась без меня? чай вспоминала обо мне, моя красавица? 

====page 82====

ну вот я, как бес, легок на помине, пришел тебя повеселить. — Улыбнись же, барышня, скажи мне ласковое словечко, скажи, что ты мне рада; а я бы отвечал: и я сердечно рад вас видеть, матушка Евгения Петровна, и если бы вы меня полюбить изволили, матушка Евгения Петровна, я бы вас не променял ни на бочку водки, ни на пуд табаку, так для меня были бы вы дороги, матушка Евгения Петровна. О! под час я очень вежливо и складно говорить умею! Да вишь, какая спесивая — и смотреть то не хочет; а я, кажись, мoлодец хоть куда: и статен, и пригож, и силён, и хорош, что ни вздумать, ни взгадать, ни пером написать. 

====page 83====

Ну, да если правду молвить, то и твой жених-то, Александр Сергеевичь тоже не дурак, только усов нет, да в плечах узенек; а тобы молодец молодцом. Что, барышня? — Вот и повеселее стала. — То-то же, послушай только меня, балагура, под весёлый час, когда в головке-то шумит хоть — кого развеселю. — Да вымолви же хоть словечко, барышня; ты мне право, так нравишся, — всё на свете готов для тебя сделать, только прикажи, да взгляни поласковее. Например: только намекни, дескать зареж Ваньку Софроныча, — разом отправлю на тот свет, не пикнет, только наложу лапу. (Влас вынул из-за пазухи полуштоф и кружку.) 

====page 84====

пью за упокой души раба Божия Ивана. 

Он налил полную кружку и залпом осушил ее. 

— Знатная водка, продолжал он, кладя всё за пазуху, неча сказать, знатная водка! так и царапает в горле, как щётка, и тело греет, и сердце веселит, знатная водка! Да кой прах, барышня, ты всё такая скучная? не спеть ли песенку? — у меня голос презвонкой. 

— Лучше будет, когда ты уйдешь, да ляжешь спать, сказала Евгения, я не хочу слушать твоих песен. 

— Ну нет уж, не лягу, и во что бы то ни стало развеселю тебя. 

— Мне и таке весело. 

====page 85====

— Ой ли? полно правда ли? от чего же у тебя слезы на глазах? небось от того, что весело? нет, барышня — этак не веселятся. Пойду принесу балалайку. 

Влас вышел и чрез минуту возвратился назад, неся балалайку. 

— Прежде чем начну играть, сказал он, позволь мне выпить за твое здоровье. 

При сих словах он налил другую кружку, и проворно осушив ее, закусил калачом и спрятал за пазуху. 

— Вот так-то лучше, смелей будет играться. Чтож мне тебе сыграть! — дай-ка ударю молодецкую. 

====page 86====

Влас забрянчал плясовую и пустился в присядку, присвистывая и прикрикивая. — Долго он ездил взад и вперед по комнате, наконец, умучившись, остановился перед Евгенией? 

— Каково? иль я не плясун? да тьфу пропасть, ты всё не улыбаешься, уж не знаю, чем тебя развеселить, хоть убей, — не придумаю. — Постой, я вспомнил! знаешь ли барышня, от чего мне так весело? 

— Нет. 

— От водочки; да да, от водочки. Вот, еслиб и ты не погнушалась бы ею, да выкушала бы немножко, так и тебе бы сдемалось веселее — На-ка выпей, барышня; водочка, ей ей, хороша; выкушай на здоровье; полно же мо- 

====page 87====

тать головкой, не церемонься, пей хоть всё, я не взыщу... 

— Уйдешь ли ты от меня? оставишь ли меня в покое? сказала с сердцем Евгения, отталкивая кружку, я не хочу пить твоей водки. 

— Ну так сыта, сказал обидевшись Влас, вишь какая спесивая, еще не хочет пить; в другой раз и попросишь, — да я не дам, лучше сам выпью. 

Раздался вдали громкий лай собак. 

— Чу, никак Иван Софронычь идет? — прощай, барышня, не сердись на меня, я право добрый малой. 

Влась поклонился и вышел. 

Евгения заперла, по обыкнове-

====page 88====

нию, на ночь, двери своей комнаты. 

Змейский возвратился с охоты, поужинал и растянулся на лавке; Влас лег у дверей на полу. Они уснули скоро один от усталости, другой от вина; комната оглашалась их громо гласным храпеньем. 

Одна Евгения осталась с своей тоскою; бедная девушка, всю отраду, всё утешенье находила в молитве. — После многих ночей, проведенных ею без сна, она почувствовала сильное изнеможение. Сон, так давно ее убегавший, наконец сжалился над нею. 

Она уснула. 

====page====

ГЛАВА V.

ПРОСЕЛОЧНАЯ ДОРОГА.

— Cжалься над его слезами. 
Не режь его... 

А. Пушкин. 

Я бы описал моим читателям все ужасы дремучего леса, многочисленную шайку разбойников, пирующую в нем, под начальством грозного Атамана, описал бы их убийства, грабительства; — но... 

— Почему ж вы не можете всё это описать нам? — спросит прервав мои слова, любопытная читательница. 

====page 90====

Потому сударыня, отвечу я, что в нынешнее время все эти ужасы, благодаря Правительству, перевелись в России. Если вы такие охотницы до дремучих, непроходимых лесов, то прошу покорно пожаловать несколько подалее от Москвы, например, хоть в Сибирь — там они еще поколе существуют. 

— Так для чегож вы не перенесли туда действия вашего романа? 

— Для того, сударыня, что я боялся утрудить вас столь дальным путешествием. 

Лес, который я хочу описывать, простирается не более десяти верст вдоль по берегу Оки. Светлая ночь владычествовала 

====page 91====

над природою, полная луна озаряла верхушки деревьев, отбрасывая их длинные тени на обширное поле. 

В глубине леса, верстах в двух от дороги, проходящей между лесом и рекою, и верстах в трех от хижины Змейского, ближе к Нижнему Новгороду, вокруг разложенного костра, сидят пятеро человек. Взглянув на них, тотчас можно было узнать, к какому сословию принадлежат эти люди. По одежде они совершенно различествуют один от другого: кто в лаптях в смуром кафтане, кто в сапогах и нагольном тулупе, кто без санoг, и без лаптей, но зато в суконном сертуке, кто в солдат- 

====page 92====

ской шинели; у иного ружье, у иного пистолет или нож, у иного тесак или топор. — Это разбойники? — И, нет; они не стоят этого названья — они только воры; таких людей не только в лесу, но и в больших городах можно встретить. Кого обмануть, обокрасть — это их дело, но на жизнь они редко посягают, и то, в таком случае, когда остановленный ими вооружен и вздумает защищаться. 

Чарка, наполненная вином, переходит из рук в руки, ободранный баран жарится на огне к ужину. — Немного поодаль дремлет, лежа под деревом, человек исполинского росту, по-видимому их начальник, он 

====page 93====

часто приподнимался, обращая лицо в ту сторону, где была дорога, и устремлял туда орлиные взоры, потом опускался, и снова начинал дремать. 

— Где-то запропастился Медведев? что он так долго не приходит? сказал он, поворотившись на другой бок. 

— А пёс его знает, отвечал один из сидевших вкруг огня, — ты сам ведаешь, Атаман, что у него такой обычай, когда пойдет, так уж скоро не воротится. 

— Ему уж давно пора придти, продолжал Атаман, кажется, ничего не слыхать на дороге, уж за полночь, какой чорт теперь поедет? — ему там нечего дожидаться. 

====page 94====

 Он закрыл глаза, зевнул и протянулся во весь рост. Прошло несколько минут, — он опять приподнялся. 

— Что за дьявольщина? — меня сон не берет, сказал он, протирая глаза; ей, Андрюха! повесели меня, спой мою любимую, — ты знатно поёшь. 

Одетый в солдатскую шинель откликнулся, расправил усы и затянул: 

Как за Доном, за широким 
Лес шумит дремучий, 
Брег высокий облегая 
Черной полосою. 
Там ревут под грохот бури 
Волки и медведи, 
Завыванья их далёко 
Ветер переносит. 
Вкруг огней, в глухую полночь, 
При раскатах грома, 

====page 95====

Там пируют удалые, 
Скрытые в овраге. 
Голос песен их веселых 
По лесу грохочет; 
Собрались они делиться 
Взятою добычей. 
Вдруг сторожевой с верхушки 
Дуба векового 
Громко закричал: —  «ребята 
«Ищут нас козаки, 
«Слышу топот лошадиной 
«На большой дороге; 
«Вижу копья там сверкают: 
«На коней, ребята!» —
Мигоме сели удалые 
На коней ретивых; 
Вихрем по полю помчались. 
Против супостата. 
В бой... 

— Полно голосить-то Андрюха! сказал видный детина, прерывая песню солдата; — глянь-ка, Атаман, какого чучелу я приволок. 

— Ба! Медведев! где ты 

====page 96====

так долго был? спросил Атаман, вставая. 

— Да чтож делать! — я сам из терпенья выходил. Сидел, сидел за колодой; ждал, ждале; кой прах? — ни лысого беса не вижу; — вот я и думаю: стыдно назад воротиться с пустыми руками, хоть всю ночь просижу, а уж кого нибудь да подкараулю. Жду, жду, — вдруг слышу шаги, взглянул, — идет вот этот Иуда, я из-за колоды прыг, он от меня, я за ним, догнал, да за ворот; — он и так и сяк; и вертеться, и кланяться, что у него денег нет ни полушки; нет, голубчик, погоди, не на такого напал, полез я в карманы и вытащил вот этот мешок с деньгами. 

====page 97====

Медведев подал его Атаману и продолжал: 

— Мне не хотелось отпустить Иуду, вот я и приволок его сюда. 

— На кой чорт нам этого урода, отпусти его на все четыре стороны. 

— Bзмилуйтесь, господа цесные, вопил жид, пустите меня, бедного жида, я вам ницего худого не сделал. 

— Молчи, Еврей поганый! крикнул Медведев, Атаман позволь мне, одним махом сабли, снести с него голову. 

— Помилуй, яснoвельмозный! 

И отчаянный жид повалился в ноги к Атаману. 

— Ну, стоит ли руки марать из этакой дряни? отпусти его.

====page 98====

— Нет, не отпущу: ведь жида не грешно убить. 

— Отпусти, я приказываю! сказал грозно Атаман. 

— Ну, когда тебе жаль его, так пожалуй мне всё равно. 

Медведев развязал веревку; - жид, освободясь бросился от него со всех ног. 

— Стой! я не пущу! сказал кто-то, заградив ему дорогу. 

Жид взглянул на него, побледнел и повалился ему в ноги. 

Это был Влас. 

— Узнал ли ты меня, Іуда? сказал он суровым голосом, — чтож ты молчишь? иль язык в пятки ушел? узнал ли ты меня? 

====page 99====

— Узнал, помилуй! простонал жид. 

— Помилуй; а для чего ты меня обманул? для чего ты мне продал слепую лошадь? — нет, дружок, теперь ты мне попался в когти, не вырвешся. 

— Господин цесной, взмилуйся! бей, колоти меня, сколько угодно будет твоей милости, только пусти зивого. 

— Нет пощады; эй, Медведев, заряжай ружье! 

— Полно, Влас, пусти его, на кой ляд его убивать? — сказал Атаман. 

Влас подошел к нему и шепнул что-то на ухо; Атаман кивнул головой. 

— Медведев, заряжай ружье; 

====page 100====

— только дробью, прибавил Влас шопотом. 

Медведев улыбнулся и начал заряжать. 

— Ну, Еврей, раздевайся, — ни рубашки не оставляй на теле. 

— Будь родной, прости меня! завизжал в отчаянии жид, бросаясь со страху из стороны в сторону. 

— Раздевайся, говорю я, или я за живо изжарю тебя на огне как этого барана. 

Жид начал раздеваться. 

— Ну, скороль ты? иль хочешь нагаячки отведать? 

— С. с. с. ей ц. ц. цас, господин ц. ц. цесной, бормотал жид, дрожа всем телом. 

— Ну? разделся? 

====page 101====

— P. p. p. разделся. 

— Теперь беги, а ты, Медведев, стреляй. 

Жид снова упал в ноги, начал умолять о помиловании; но Влас был неумолим. 

— Нет пощады, сказал он, вперёд не будешь продавать слепых лошадей; — беги! 

Он стегнул его нагайкой. 

Жид проворно вскочил и пустился бежать. 

Раздался выстрел; жид упал. 

— О, вей мир! жалобно закричал он, катаясь по земле; — я убит! я умер! о вей мир!.. 

Потом вскочив на ноги опять бросился бежать и скрылся из вида. 

====page 102====

Влас, Атаман и его товарищи хохотали во всё горло. 

— Ай да Влас; эку штуку выдумал! уж потешил, уж удружил, говорил Медведев, ухватив руками живот, и надрываясь со смеха. 

Когда все досыта нахохотались, Влас подошел к Атаману. 

— Ну что? как твои дела? брат Гаврила, сказал он, есть ли добыча? 

— Теперь довольно плохо; отвечал Атаман Гаврила; но вот скоро поедут купцы из Нижнего с ярманки, — тогда уж мы маху не дадим. — А твои каковы? 

— Мои хорошо: стерегу дев- 

====page 103====

ку, да еще какую? — загляденье: вишь ты. 

Тут он начал что-то шопотом ему рассказывать. 

Медведев и его товарищи, поужинав расположились вокруг потухшего костра и заснули. 

— Ну чтож? зачем же дело стало? сказал Гаврило, когда Влас окончил свой рассказ, — его приколи, а её возьми себе, когда она тебе так приглянулась. 

— Эх голова, голова, вот в том то и дело, что жаль; посмотрел бы ты, как она, бедняжка, плачет. 

— Вздор: девка плачет, что роса падет; солнце взойдет, росу высушит. 

====page 104====

— Хорошо тебе так рассуждать; однако уж рассветает, мне пора домой, прощай. 

Они пожали друг другу руки и расстались. 

___

Ни одного облачка не было видно на ясном небе; тихой ветерок колебал золотые волны ржи. — На обширной полянке лежит красивая деревенька; с одной стороны её сладостно шумит березовая роща, призывая устaлaгo путника укрыться в прохладной тени её от лучей палящего солнца; с другой небольшая река, извиваясь змеею, тихо катит прозрачные волны. 

На колокольне деревянной церкви ударили к вечерней. 

====page 105====

Бричка, запряженная тройкою лошадей, катилась по дороге, ведущей чрез деревню, в ней сидели наши знакомцы Двинский и Томский. — От реки шла молодая крестьянка, неся на коромысле два ведра воды. 

— Не спросить ли нам у этой крестьянки, далеко ли до Нижнего Новгорода? сказал Двинский своему другу. 

— Да, не худо бы. 

Двинский велел ямщику остановить лошадей. 

— Ей! красавица! сказал он, когда крестьянка поровнялась с бричкой, не знаешь ли, сколько верст осталось до Нижнего? 

Крестьянка остановилась, поставила ведры на землю и низко поклонилась. 

====page 106====

— Не знаю, как по вашему, господин честной, а по нашему верст сотни две да еще с полсотенкою будет. 

— Спосибо, голубушка. 

— Не начем, кормилец. 

Крестьянка подняла ведры и хотела удалиться. 

— Пошел! закричал Двинский ямщику. 

— Постой, постой, Александр, куда ты спешишь? остановимся здесь напиться молока. 

— К чему? — это потеря времени. 

— Не велика беда полчаса подождать; эй, голубушка, нет ли у тебя двух кувшинов молока.

— Есть, родимой, сколько угодно. 

====page 107====

— А почем? 

— Две гривны за пару. Извольте подъехать вот к этим воротам. 

Ямщик поворотил оглoбли, бричка подъехала к показанному крестьянкою дому. 

Двинский и Томский вошли в избу; проворная хозяйка усадила их в переднем углу и побежала за молоком. 

Через пять минут она воротилась, накрыла стол куском холстины, поставила деревянную чашу и два кувшина молока и отрезала огромный ломоть черного хлеба. 

Друзья принялись за зубную работу. Крестьянка за пряху. 

Двинский ел мало; за то Владимир имел прекрасной аппе- 

====page 108====

тит. В несколько минут хлеб и молоко исчезли со стола. 

Насытив свой желудок, Томский обратился к крестьянке. 

— Ты наверное знаешь, голубушка, что до Нижнего двести пятьдесят верст будет? 

— Наверное, родимой. 

— А не знаешь, есть ли другая дорога поближе? 

— Как же, есть другая проселочная, только по ней мало ездят; она начинается в версте от нашей деревни, — надобно своротить с большой дороги на лево и ехать берегом Оки. Если по этой дороге поедете, так верст 30 до Нижнего вам ближе будет; только я бы не советовал по ней ехать. 

====page 109====

— От чего же спросил в свою очередь Двинский. 

— Да так, родимой, худые слухи носятся. Там лесочек есть; вот вишь, говорят, будто там недобрые люди водятся, будто такой грабеж, что и Господи; не только ночью, но и днем жутко ездить. 

— Уж ты, Аксинья, мастерица прибавлять, сказал с полатей мужской голос. 

— Молчи, Кузмичь, я знаю, что я говорю, — ничего не прибавлю. — Да вот, чего ж лучше? — ономнясь своими глазами видела. 

— Что ты видела? спросил Двинский, подстрекаемый любопытством. 

Крестьянка приосанилась, поправила донцо и, обратясь к

====page 110====

Двинскому, начала расказывать: 

— Вот, изволите видеть, кормилец: кажись, еще до Петрова дня, нет, после... да после... ай нет...

— Ну прежде ли, после ли, — это нам всё равно, только продолжай. 

— Забыла, дура, ей ей, забыла: у меня память-то плоховата. Вот в ту пору мужичок ехал через нашу деревню, вез оброк барину в Нижний и остановился у нас переночевать. Вот мы поужинали, помолились Богу, да и хотели ложиться спать, — вдруг стучат в ворота, я отворила окно и гаркнула, дескать, кто там? — Прохожий; ну, почему ж не пустить доброго человека? — не ноче- 

====page 111====

вать же ему сердечному на улице; а погода такая, что и свету Божиего не видать, дождь ливмя льет, а ветер так и воет, будто волки в лесу. Вот мой хозяин Кузмичь пошел, отпер ворота и впустил его. — Как он взошел в избу, как я взглянула на него, так и обмерла: страсть смотреть, чорт чортом, прости Господи мое согрешенье, — сродясь такова не видывала; ростом то неказист — мне по плечо; а уж какой широкой — насилу в дверь пролез; руки словно грабли, голова словно корчага; а усищи-то, усищи-то, ух! чтоб его пострелило, окоянного! — в полaршина отростил!... Ни он перекрестился, ни он поклонился кому; 

====page 112====

как вошел, так и выпялил на меня свои глаза, будто сожрать хочет. Потом, не вымолвив ни словечка, полез на полати и захрапел. — На утро встал мужичок, и этот, встал — шут его знает, как зовут, согрешила я грешная; вот к мужичку подсел, да и спрашивает, дескать, куда едешь? — В Нижний, кормилец. — Зачем? — Да вот везу оброк господам. — Сколько? Вот столько-то. — Тот себе на уме, говорит: не возмешь ли меня с собою в Нижний? — ты на лошади a я пешком, двоим нам будет веселее ехать, а я тебе заплачу. Мужичок тому и рад, не подозревает, чтоб тут был какой нибудь злой 

====page 113====

умысел, — согласился. Они простились с нами и уехали. — На третий день после того нашли на дороге зарезанного мужика! — что, Кузмичь, небось, скажешь — я соврала? 

Но Кузмичь во время её рассказа уснул на полатях и, на вопрос Аксиньи, ответил громким храпеньем. 

— Однако нам пора ехать, сказал Двинский, прощай, голубушка, спасибо за хлеб за соль. 

— Так эта проселочная дорога только в версте от этой деревни? спросил Томский. 

Крестьянка взглянула пристально на него. 

— А что? разве вы хотите по ней ехать? 

— Да. 

====page 114====

— О, ox! кормилец, не советую, право не советую: ну не равён случай, окоянный попустит, недобрые люди вас остановят, не долго до греха... 

— Чего нам бояться? — у нас есть хорошие защитники, сказал Владимир, ударив рукою по пистолетам. 

Крестьянка покачала сомнительно головой. 

Друзья вышли из избы, сели в бричку и поехали. 

— Дай Бог вам счастливо добраться до Нижнего, кричала им в след Аксинья; только не ездите по проселочной, послушайтесь меня! 

Она выбежала на средину дороги, и стала смотреть, в которую сторону они поворотят. 

====page 115====

Прошло несколько минут. 

— На лево! — так и есть на лево! о, ох! несдобровать им; то-то молодость, уж куда как смелы! — эк понеслись, словно на пирушку... Да кто их знает? какие они люди? — чего доброго? может быть такие же воры, окаянные; вишь у них пистоли-то, да сабли-то какиe... Ворон ворону глаза не выклюнет. 

Аксинья плюнула и ушла в нзбу. 

====page====

ГЛABA VI.

ВОЗВРАЩЕНІЕ.

Ужасный вид! — они сразились, 
Их сабли молнией блестят, 
Удары тажкие творят... 

Дмитриев. 

К другу милому на встречу 
Кинулась девица, 
Обняла его, рыдая, 
И забыла горе. 

Иванов. 

День вечерел. По берегу Оки шел Двинский, осматривая пристально окрестности; шагах в пяти следовал Владимир, насвистывая какой-то романс; подалее шли Семен и Трофим, а еще подалее ехала бричка. 

====page 117====

— Кажется, я узнаю это место, сказал Двинский, обращаясь к своему другу, — в этом лесу должна находиться хижина. 

Не успел он кончить, как раздался выстрел, — пуля просвистела мимо его ушей. 

Двинский остановился, схватившись рукою за эфес сабли. 

Из опушки леса выступил человек исполинского роста, и с обнаженною саблею устремился на Двинского. 

Лучи заходящего солнца, осветив грозное, ужасное лицо великана, отразились на полированной стали. 

Это был Змейский. 

Проворный Семен, опередив своего барина, с ножем в руке, бросился на злодея. 

====page 118====

Змейский проворно отклонился; лезвее ножа, скользнув по его руке, оцарапало щеку. Но дорого заплатил Семен за свою смелость! От сильного удара кулаком, онемела его рука — нож выпал, Змейский схватил его за грудь и перебросил через себя. При падении, ударившись грудью об землю, а лбом об дерево, Семен лишился чувств. 

Это все случилось в течении нескольких секунд. 

— Владимир останься здесь, я хочу один с ним переведаться, сказал Двинский и бросилcя на Змейского. 

Огнь мщения горел во взорах противников; сабли их скрестились. — С одной стороны львиная сила, с другой ловкость и про-

====page 119====

ворство. — Двинский искусно отражал все удары, наносимые ему твердою рукою противника. Змейский не замечал, в ocтeрвeнeнии, что силы его мало по малу ослабевали, от потери крови, текущей из ран, нанесенных ему Двинским. 

Владимир стоял в отдалении, держа на готове пистолеты. 

Прошло около часа. 

Змейский вышел наконец из терпения; желая схватить Двинского, он шагнул вперед, и, поскользнувшись на гладкой траве, орошенной его собственной кровью, упал с крутого берега Оки в быстрые её волны. Запенясь, они поглотили злодея, большие круги начали расстилаться по широкой реке. 

====page 120====

Всплыв на поверхность воды, Змейский старался достигнуть берега; борясь с волнами, он выбился из сил; быстрота реки унесла его от взоров его противника. 

Двинский, опершись на сaблю, стоял неподвижно на берегу, и хладнокровно смотрел на исчезающие круги; - до него долетали проклятия и стоны утопающего. 

___

Становилось темно; Семен начинал приходить в чувство; Томский, с помощью Трофима, положил его в бричку, потом подошел к Александру, который все еще стоял на берегу. 

====page 121====

— Чтож ты здесь стоишь? или ты забыл Евгению? — сказал он, дернув его за руку. 

Двинский вздрогнул. 

— Нет, я не забыл ее; пойдем, отыщем скорее хижину. 

— Постой, постой; дай я перевяжу сперва твою рану. 

— Мою рану? — 

— Конечно; разве ты не чувствуешь, что ты ранен в левую руку. 

Двинский в запальчивости не почувствовал, что Змейский его ранил; когда же Владимир напомнил ему это, — он в ту же минуту ощутил сильную боль, и дал ему перевязать свою руку. 

По окончании перевязки, Двинский велел ямщику ехать опу-

====page 122====

шке леса, а сам, с Томским и его слугою, пошел по проложенной от берега тропинке. Вскоре взорам их представилась старая хижина. — Двинский еще издали увидав ее, от нетерпенья пустился бежать по тропинке; Томский и Трофим за ним последовали. Когда они были шагах в двадцати от нее, из двери вдруг выкатился маленькой человечек, и бросился в густоту леса. — Томский выхватил пистолет; раздался выстрел; пуля пролетев мимо, ударилась в дерево; маленькой человечек скрылся из вида. 

Ярко горящая лампада озаряла бледное лицо Евгении; она лежала на постели; — хотя глаза её были закрыты, но она не спала; частые 

====page 123====

вздохи прерывали мертвую тишину комнаты. — Как много переменилась Евгения в продолжении четырех или пяти недель, проведенных ею в тоске и слезах! Розы, расцветающия на её нежных ланитах, уступили место лилиям; она очень похудела; но не потеряла красоты; — под игом скорби она казалась не менее прелестною. — Это Нарцисс, увядающий от солнечного зноя, склоня к стебельку снежную головку; — несколько капель животворной росы, и он снова расцветет, снова развернется во всей красоте своей. 

Ставни, движимые ветром, завизжали на железных петлях; Евгения открыла глаза. 

Раздался выстрел; встревожен-

====page 124====

ная девушка вскочила с постели, но всё было по прежнему тихо; прошло несколько минут, она услыхала чьи-то шаги и голоса в соседней комнате; она стала прислушиваться, ей показалось, что различает голос Александра; сердце её забилось радостию, какое-то сладостное предчувствие ее оживило; она проворно накинула копот. — Вот она слышит тихий стук в дверь её комнаты, слышит милой, знакомый голос, называющий ее по имени. Евгения подбежала к двери; замок щелкнул; дверь отворилась, и она, со слезами радости, упала на грудь любезного. 

Я бы описал их взаимную радость, их сердечные восторги в минуту свиданья; но я молчу, 

====page 125====

я не имею слов, чтобы описать эти чистые, небесные восторги. 

Есть много особенных случаев в нашей жизни. Иногда человек, над которым обрушились внезапно все бедствия, чувствует мучительную тоску, сердце его разрывается от смертельной грусти; он убегает всех людей, ищет уединенья, желая слезами облегчить свое измученное сердце; но часто самые слезы оставляют несчастного, — он предается отчаянию, он проклинает минуту своего рождения. — Иногда же человек не помнит себя от радости; он ощущает какое то сладостное чувство, которое делает его счастливым; во всех людях он видит искренних 

====page 126====

себе друзей, перед каждым он готов излить свою сердечную радость, но не находит слов, чтоб ее выразить; Это минуты восторга, к несчастию, они скоро проходят. В таком точно состоянии были Александр и Евгения, когда после долгой, тягостной разлуки, они опять соединились. 

— Милая Евгения, сказал наконец Двинский, мой бесценный друг! мы опять счастливы! на и страданья миновались. 

— Я твоя на веки, прошептала, краснея, девушка и обвила руками шею любезного. — Я твоя и никто не разлучит меня с тобою. 

— Бедная, как ты страдала! Как ты переменилась; но 

====page 127====

судьба наказала изверга за все твои страдания, которых он был виновником. 

— Для чего вспоминать прошедшее? сказала Евгения, с небесною улыбкою, теперь мы счастливы: так забудем всё, что мы претерпели. Но как ты мог найти эту хижину? скажи: кто открыл тебе мою темницу? 

И Двинский начал ей подробно всё рассказывать. 

Евгения слушала его пристально, часто на длинных её ресницах навертывались брильянтовые слезы, часто печальная улыбка играла на розовых её устах. 

Владимир стоял в отдалении и, с чувством сердечного удовольствия, смотрел на сча-

====page 128====

стливых любовников. Какой-то внутренний голос внятно шептал ему — смотри, наслаждайся их блаженством! Владимир вздохнул, но сказал сам себе: — для чего я, до сих пор, еще не узнал этого блаженства? При этой мысли он невольно призадумался. 

В лесу послышался, в далеке, слабый свист; любовники, занятые разговором, не слыхали его; но Владимир услыхал, посмотрел свои пистолеты, один из них был еще не заряжен, именно тот, из которого он выстрелил в лесу — он снова зарядил его и заткнуль за пояс. 

Вскоре, довольно ясно можно было расслышать смешанные го-

====page 129====

лоса людей вблизи хижины. Испуганный Трофим вбежал в комнату. 

— Беда, Владимир Андреевичь! сказал он, в лесу разбойники, я их видел. 

Евгения побледнела; Двинский вскочил со скамьи. 

— Где ты их видел? спросил хладнокровно Владимир. 

Шагах в пятидесяти от сюда, их там человек шесть или более; я с крыльца очень хорошо их мог разглядеть. 

— Двери на запор! сказал Двинский. 

Трофим выбежал из комнаты исполнить его приказанье. 

— Евгения, ты останься здесь и будь покойна; я скорее умру, 

====page 130====

нежели позволю злодеям тебя обидеть. 

— Я буду молиться за тебя Пречистой Деве, отвечала Евгения, и, взглянув на Икону, набожно сложила на груди руки. 

— Молись, молись, Ангел невинности, небо примет твои молитвы, сказал тронутый Двинский и, поцеловав свою невесту, вышел с Владимиром из комнаты. 

Трофим запер двер и окно, и, вооружaсь огромным поварским ножем, присоединился к нашим друзьям. 

Все трое стояли посреди комнаты, ожидая нападенья. 

Трофим, дрожа, читал в полголоса молитву: да воскрес- 

====page 131====

нет Бог, и расточатся врази его!..

Вдруг раздался сильный удар в дверь, другой, третий еще сильнее... стекла в оконницах затряслись, дверь с треском грохнулась на пол. В комнату вскочил, как чудовище, изверженное адом, ужасный Влас, вооруженный широким топором; смуглое лицо его почернело еще более, глаза налились кровью, — он устремился на Двинского. Не успев выхватить пистолета, Александр, чтоб защитить себя от неминуемого удара, подставил саблю, — слабая защита! Влас взмахнул топором, сабля переломилась, почти у самого эфеса и взвилась к потолку. Он 

====page 132====

взмахнул еще раз, верная смерть угрожала Александру; но на этот раз Томский не промахнулся и Влас с раздробленным плечем повалился на пол. 

— Сюда товарищи! помогите мне! закричал он, катаясь по полу. 

У дверей показались Атаман Гаврило, Медведев и еще несколько человек из их шайки. 

— Первый, кто осмелится шагнуть, тому пуля в лоб, сказал грозно Томский. 

— Первый, кто только поворотится, тому распорю ножем брюхо, сказал Трофим, подражая своему барину. 

— Нет, сперва моего топорика отведайте, прошипел Влас, 

====page 133====

и, достав левой рукой лежащий на полу топор, он швырнул им в Томского. — Владимир проворно уклонился от гибельного удала, топор свистя пролетел мимо и глубоко вонзился в стену. 

— Чтож вы медлите? — иль боитесь? завопил Влас, еще более рассвирепев от неудачи. 

Гаврило хотел идти к нему на помощь. 

— Куда ты лезешь, Атаман? сказал Медведев, взяв его за руку, — ведь тебе первому верная смерть; и нам то не выгодно с ними тягаться, — они хорошо вооружены; хоть мы их и одолеем, да и нас то немного в живых останется. А на-

====page 134====

деяться нам не на кого; посмотри, и Влас лежит смирнёхонько, как колода. 

Гаврило остановился. 

— Нет, сказал он, немного помолчав, я обещался ему помочь. 

— Ну так ступай ты один, когда тебе больно хочется отведать пули; а мы с тобою не пойдем. 

Гаврило был в нерешимости. 

— Чу! что это такое? продолжал Медведев, мне кажется, я слышу лошадиный топот на дороге. 

В самом деле, минут через пять, явственно можно было различить многие голоса, и 

====page 135====

лошадиный топот, в довольно близком от них расстоянии. 

— Там что то гремит, сказал Гаврило, это верно какой нибудь конный отряд; спасайтесь ребята!.. 

И в ту же минуту все рассыпались по лесу. 

— Трусы! мошенники! Вот я вас! закричал в ярости Влас, стараясь приподняться, но, от большего количества потерянной крови, он ослабел и лишился чувств. 

Томский подошел к нему, чтобы осмотреть его рану. 

— Это чорт, а не человек, сказал он, стараясь остановить текущую кровь; такого силача еще от роду не видывал, сущий демон; вот ни дать 

====page 136====

ни взять, родный братец Гану Исландцу, Виктора Гюго. 

Двинский улыбнулся и пошел успокоить Евгению. 

Лошадиной топот и голоса людей становились всё слышнее. 

Трофим вышел из комнаты узнать тому причину. 

Он скоро возвратился и сказал, что целый эскадрон улан остановился близь хижины. 

Александр вышел из комнаты Евгении и в ту самую минуту вошел молодой уланский офицер с Георгиевским и Владимирским крестами на груди. 

— Ба! всё знакомые лица — Томский? Двинский? иль вы не узнали старинного приятеля Зар- 

====page 137====

ницына? сказал офицер, обнимая наших друзей. 

— Признаюсь, я насилу мог тебя узнать, сказал Двинский, пожимая его руку; шесть лет об тебе не было ни слуху ни духу, вдруг, как с неба слетел и в уланском мундире! — Где ты до сих пор находился? 

— Где я находился? о, я много измерил земли; служил и служу еще теперь в полку; рубился, был ранен, пролежал четыре месяца в Гошпитале; получил вот этот крестик за Турецкую войну, а этот и чин Ротмистра за взятиe Польской батареи. Простоя с полком шесть месяцев в Нижнем Новгороде, я возвращаюсь 

====page 138====

в Москву. Вот краткое описание моей жизни. Теперь, друзья, за вами очередь рассказать мне самые достопамятные произшествия вашей жизни; судя по нынешнему свиданью, они мне кажутся очень романическими. 

— Долга песня, приятель, в Москве всё расскажу; теперь нам пора ехать, чтоб к ночи добраться до ближней деревни. На первой случай, будь и тем доволен, что скажу тебе, что здесь моя невеста, которую несколько человек негодяев, хотели у меня отнять; а вот здесь лежит один из их шайки. 

— Ну? не отгадал ли я? сказал с хохотом Зарницын, не похоже ли вcë это на ро- 

====page 139====

ман? — так поезжай с Богом; а я остаюсь здесь с моими солдатами. 

— Но, куда нам деть этого мамелюка? — он еще жив, сказал Томский, показывая на Власа. 

— Для чего ему страдать? влепи ему другую пулю в лоб, пусть околеет, отвечал Зарницын. 

— Нет, я не согласен убивать его: быть может, он и выздоровеет. 

— Ну так оставь его здесь если он к утру опомнится, то я его приберу к рукам. 

Евгения вышла из комнаты, совсем одетая к дороге. 

====page 140====

Двинский и Томский простились с Зарнициным, и, взяв с него честное слово не убивать Власа, сели выбричку и поехали в Москву. 

Конец второй части. 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 

====page====

 ܂‬ ‬‬

====page====

====page====

ЦЫГАНКА.

РОМАН

Сочинение Ө. МИЛЛЕРА

Je jelle mes idées sur 
le papier et elles devien-
nent ce qu'elles peuvent. 

Diderot. 

ЧАСТЬ III. 

МОСКВА. 

В ТИПОГРАФИИ ЛАЗАРЕВЫХ ИНСТИТУТА 
ВОСТОЧНЫХ ЯЗЫКОВ. 
1839.

====page====


====page====

ЦЫГАНКА.

====page====

 

====page====

ЦЫГАНКА.

ГЛАВА I.

РЫБАКИ.

Глубь без дна 
Смерть верна. 

Полежаев. 

Оно в моей крови, снедаем 
им, горю! 
И фурий мстительных тер- 
зающия руки, 
Их змеи, их бичи ничто 
против сей муки, 
Ничто в сравнении и весь 
ужасный ад!... 

Озеров. 

На левом берегу Оки, противоположном лесу, поздно вечером двое рыбаков вытаскива- 

====page 6====

ли из воды сети и верши и выкладывали пойманную рыбу в лодку, привязанную к пню ивы. Один из них был уже преклонных лет, волосы его были седы и редки, лицо покрыто морщинами; другой, повидимому, сын его, был молодой здоровой парень; он собирая сети, напевал в полголоса веселую песню.

По окончании работы, старик снял шляпу и набожно перекрестился. 

— Благодарение Богу! счастлив нынче был денёк, сказал он, много рыбы наловили. 

— Да, бачка, кажись, еще никогда нам так много не попадалось в сети рыбы, как сего дня. 

====page 7====

— Велика милость Божия до нас грешных, продолжал старик; завтра встань чем свет Андрюха, и ступай к бабушке Калинишне — она имянинница скажи ей от меня поклон и поздравленье и отнеси вот эту щуку и два десятка яиц. 

— Облопается, старая ведьма, сказал Андрей, и одних яиц довольно будет, а то еще щуку тащить! эка фря! да она сама и со внучатами-та не стоит этой щуки. 

— Не греши, Андрюха, не греши, мы ей многим должны, она много добра нам сделала. 

— Да она колдунья... 

— Злые люди распустили такие слухи; а если бы она и заподлинно была колдунья, то какое 

====page 8====

нам до этого дело? — для нас она хороша и милостлива, так и мы не должны забывать её благодеяний. — Завтра чем свет, отнеси ей щуку и два дес... Господи! Іисусе Христе! что это такое? уж не воры ли онять? — кажись, там кто-то выстрелил; иль мне так послышалось? 

— Нет, бачка, и я слышал что там выстрелили. 

— Это верно опять воры окаянные, чтоб им пусто было, каторжным. Андрюха, у тебя глаза то молодые, взойди-ка на берег и посмотри, что там подеялось. 

Андрей влез на крутой берег и, прищурясь, начал смотреть в ту сторону, откуда по-

====page 9====

слышался выстрел. Старик остался в лодке, и, опершись на весло, ожидал, какое сын принесет ему известиe. 

Прошло несколько минут. 

— Ну, чтож ты там видишь? спросил наконец старик. 

— Рассмотреть-то хорошенько нельзя, бачка, далеко больно; вон там на другом берегу, кажись, кто-то стоит, нись это люди, нись лошади, хоть лопни, не рассмотришь. Вот, как подует оттуда ветер, так и слышно, что-то гремить.

— Верно дерутся? 

— Не знаю; а должно быть что так. 

Андрей замолчал и, пройдя несколько шагов вперед, снова 

====page 10====

принялся рассматривать. 

— Да, точно, там дерутся, кажись еще на саблях, продолжал он, спустя несколько времени; теперь я рассмотрел; да что-то долго, давно бы им пора перестать... Что это? никак один из них упал в воду — как ключь ко дну, утонул сердешной, право утонул! нет, выплыл! ну да всё равно, — утонет же. Эк его, беднягу, как вода то несет, из сил выбился. Бачка, не помочь ли ему? 

— Садись ка скорей, Андрюха, сказал старик, отвязывая лодку, поедем, авось нам удастся его вытащить. 

Андрей сбежал проворно с берега, сел в лодку и отчалил. 

====page 11====

Между тем на поверхности воды показалась вдали черная масса, которая к ним приближалась, увлекаемая быстротою реки. Отец и сын, увидав эту массу, удвоили силы, чтоб скорее до нее достигнуть. Минут через пять они были в довольно близком расстоянии от утопающего человека. — Несчастный захлебывался поминутно, стараясь удержаться на воде; но силы его истощились, глаза сомкнулись, предсмертные судорги начали сводить его члены — он медленно стал опускаться ко дну. Вдруг лодка, быстрым поворотом, к нему подъехала, и Андрей, схватив его за конец сюртука, который еще плавал на воде, втащил в лодку. 

====page 12====

— Ну, слава тебе, Господи! сказал он, удалось нам его вытащить, дай то Бог, чтоб онь ожил, сердешной. 

Отец и сын перекрестились и, взявшись за весла, ударили по волнам, — лодка быстро помчалась к берегу. 

— Ух! какой рослой детина! сказал Андрей вынеся, при помощи отца, на берег спасенного от смерти, — сродясь не видывал еще такого, без малого чего аршина три будет; да какой ражий, Бог с ним, какие плечи-то широкиe! — сущий чудо-богатырь. Да что это? никак он ранен? бачка! глянька, кровь течет! 

— Надобно перевязать, отвечал старик, а то сердешной 

====page 13====

изойдет кровью; сбегайка поскорей в избу и принеси полотенцо.

Когда Андрей возвратился, старик начал перевязывать раненого, в котором читатели наверно узнали Змейского. 

Остановив кровь и перевязав его раны, они положили его лицом к земле и начали оттирать. 

Спустя несколько времени, из носа и ушей Змейского полилась вода, слабый вздох вытетел из груди, тело начало согреваться.

Обрадованные рыбаки, подняв его осторожно на плеча, понесли в избу. 

Змейский опомнился. 

— Где я? сказал он, едва

====page 14====

внятным голосом, обращая вокругь себя блуждающие взоры. 

— У добрых людей, родимой, сказал старик, подойдя к нему, еслиб не мы — утонул бы ты, чисто утонул бы. 

Змейский взглянул на него пристально. 

— А что вы за люди? 

— Я рыбак Архип, а это мой сын Андрей. 

— Плохую же вы мне сделали услугу, пробормотал Змейский и отворотил лицо. 

— Бачка, что он сказал? 

— А Бог весть что, право не расслыхал.

— Он что-то пробормотал про услугу, которую мы ему сделали, не благодарит ли он нас?

====page 15====

— Может быть; незачто, родимой, незачто — это обязанность каждaгo Христианина. 

Змейский хотел поворотиться и простонал от боли, чувствуемой от ран. 

— Эй, молодец! послушайка, сказал Архип, у нас в деревне есть старушка, она сведуща лечить всякие болезни, не послать ли за нею? 

— Не надо. 

— Как, не надо? а твои раны? 

— Заживут. 

— Кто знает? заживут, либо нет; при том же тебе, может статься, худо будет от сегодняшнего купанья в холодной, Сентябрской воде, вишь ты, как лист дрожишь. Выпейка чего нибудь тепленького на ночь, а 

====page 16====

Андрей сбегает пока к бабушке Калинишне. 

— Не надо, говорю я. 

— Ну как хочешь, не могу приневоливать, после не пеняй, сам будешь виноват, когда занеможешь. 

Архип и Андрей поужинали, помолились Богу и удалились в другую комнату. Проведя целый день в трудах, они уснули скоро. Один Змейский, мучимый нестерпимою болью от ран, во всю ночь не мог сомкнуть глаз. На утро он так ослаб, что едва мог поворотиться с одного боку на другой. В нем открылась нервическая горячка. 
___

Рассветает. Серый дымок вьется к облакам из трубы 

====page 17====

уединенной избушки, находящейся на самом конце деревни. В этой избушке, у стола, пред раскрытым псалтырем, сидит крошечная, горбатая старуха. Голова её повязана черным платком, который съехал на один бок; из под платка вырываются седые космы волос и падают на иссохшия плечи; на морщиноватом лице сидит длинный, крючковатый нос, почти приросший к подбородку и украшенный бесчисленным множеством разноцветных бородавок, конец носа сдавлен огромными очками, впалые, зеленые глаза устремлены в книгу. — Старуха хриплым голосом гнусит на распев один из псалмов Давидовых. 

====page 18====

С пoлaтей послышался жалобный детский крик: 

— Бабушка, а, бабушка! Васька все дерется. 

Старуха, не обращая ни на что внимания, продолжала читать. 

— Бабушка, да вели ему перестать! закричал тот же голос пуще прежнего. 

Тут старуха вышла из терпенья. 

— Замолчите ли вы, бесенята? крикнула она с сердцем, вот я вас, каторжных! крапивой высеку, если не уйметесь!.. 

Угроза старухи примирила бунтующих; голоса умолкли, возня прекратилась. 

Старуха снова запела. 

Спустя несколько минут, на дворе залаяла цепная собака. 

====page 19====

Опять кого-то нелегкая несет с позаранку, и перекреститься то не дадут окаянные, чтоб им... 

Дверь тихо отворилась и в избу вошел Андрей; обратившись в передний угол, он помолился иконам. 

— Здравствуй, бабушка Калинишна! сказал он, с низким поклоном. 

Калинишна сняла с носа очки, закрыла книгу и взглянула сердито на вошедшего.

— Здорово, голубчик, что тебе надобно? – 

— Бачка приказал тебе кланяться и поздравить с Ангелом, сказал Андрей, удвоивая поклоны, да вот еще велел тебе отдать эту щуку, которую мы 

====page 20====

вчера изловили, да полсорока яиц; не взыщи, бабушка Калинишна, чем богаты, тем и рады... 

— Спасибо, спасибо, голубчик, отвечала ласково Калинишна, взяв от Андрея щуку и яйца. Благодари Архипа Игнатьевича, что он не забыл меня, бедную, я ему многим обязана.

— Еще до тебя есть просьба, бабушка Калинишна, сказал Андрей, почесывая затылок, не откажи, родная. 

— Какая просьба? скажи не бойся, касатик ты мой, всем рада служить отцу твоему почтенному Архипу Игнатьевичу.

— А вот какая, бабушка Калинишна: нам Бог привел спасти жизнь человеку; вчера 

====page 21====

вечером мы вытащили из воды утопленника, как стали его оттирать, то и увидали, что он ранен; мы раны-то перевязали; а его то снесли в избу. Когда он очнулся, бачка и спросил его — не прикажет ли он за тобою, бабушка — ты де сведуща в лечебной науке; а он и слышать не хотел — говорил: я ста и так выздоровлю. Вот мы и легли спать; на утро мы встали, посмотрели на него, а он весь, сердешной, как жар горит и уж такую гиль несет, что и Господи, — верно ему что нибудь недоброе в ночь попритчилось. Бачка подумал, подумал, да и послал меня к тебе, бабушка Калинишна. Сделай Божескую милость, не оставь, родная, по-

====page 22====

смотри больного, не помогут ли ему твои зелия? —

— Приду, непременно приду, голубчик, поклонись от меня Архипу Игнатьевичу и поблагодари его за подарок. Скажи, что Фекла Калинишна никогда забудет его милостей. 

Андрей поклонился в пояс старухе, вышел из избы ң бегом пустился домой, сердечно радуясь, что благополучно выбрался из жилища мнимой колдуньи. 

По уходе Андрея, Калинишна начала считать яица и к великому удовольствию насчитала двадцать два яйца. 

Ударили к ранней обедни. 

Старуха, ругательствами и пиньками, разбудила грязных, 

====page 23====

полунагих внучат, и, дав им по сумке, выгнала из избы на улицу просить милостыни у проходящих, а сама, одевшись, пошла к обедни. 

___

Болезнь Змейского день ото дня становилась опаснее, лекарства Калинишны ему не помогали, он стал подобен скелету, лишь движение впалых глаз и слабое дыханье показывали присудствие жизни в изнеможенном его теле — К страданиям телесным присоединились страдания души; мучения неусыпной совести не давали ему покою. Змейский содрогался, проходя в мыслях весь длинный ряд злодеяний, им совершенных; он не смел умо-
====page 24====

лять о прощении им разгневанного Бога; он чувствовал, что все страдания, которые он переносит, даже самая смерть, которой скоро соделается жертвою, только малая часть заслуженных им мучений, и что еще жесточайшия ожидают его в будущей Жизни. 

Так прошли две недели. 

Архип и Андрей возвратились, по обыкновению, вечером с рыбной ловли и, поужинав, ушли в соседнюю комнату предаться покою. 

Змейский завидовал трудолюбивым рыбакам, — они могут покойно уснуть, сказал он сам себе, им не знакомы мучения совести; а я, отверженный не-

====page 25====

бом, проклинаемый людьми, нигде не могу найти себе покою!..

Медленно текли для него скучные часы ночи; в деревне пропели петухи; дверь его комнаты тихо отворилась, к нему приближалась высокая женщина в черном салопе.

— Злодей, узнал ли ты меня! сказала она и откинула с головы капишон. 

Горевший на столе ночник осветил бледное лицо её. 

Змейский мрачно посмотрел на женщину, волосы его стали дыбом. 

— Дух Зины! удались, сказал он дрожа, не мучь меня, не увеличивай моих страданий!.. —

Змейский закрыл глаза и отворотил лицо.

====page 26====

— Нет, я не дух Зины; а та самая Зина, которой ты некогда клялся в вечной любви и сделался клятвопреступником, я та самая Зина, которую ты, изверг, ударом кинжала, поразил на кладбище и сделался убийцею своего младенца... Да я та самая Зина... я еще жива, чтобы мстить тебе, чудовище, чтоб мучить тебя в последния минуты твоей жизни, напоминая тебе соделанные тобою злодения. 

— Зина! Зина! сжалься надо мною! или ты не видишь, как я страдаю? сказал Змейский, бросив умоляющий взор на Цыганку. 

— И ты можешь еще просить меня сжалиться над тобою? а был ли ты, злодей, жалостлив

====page 27====

ко мне, когда я, на коленях умоляла тебя, не покидать меня? тронулся ли ты тогда моими слезами, моим отчаяньем, моей тоскою, которая низвергла в могилу мою добрую мать? — и ты еще просишь сжалиться над тобою? — нет — ты не стоишь сожаления!.. 

Зина отерла косынкой текущия слезы.

Змейский впустил пальцы в свои густые волосы, во всех чертах лица его изобразилось сильное отчаяние.

— Жестокая! ты неумолима! сказал он едва внятным голосом.

Мрачное молчанье воцарилось в комнате. 

====page 28====

— Зина! выслушай меня, начал Змейский, ты видишь — мне недолго осталось жить, скажи, будешь ли ты и тогда проклинать меня, когда последний вздох вылетит из моей груди? —

Глаза Зины наполнились слезами — она не отвечала ни слова. 

— Ты молчишь, Зина! у тебя слезы на глазах! ты тронута! прости, прости меня, забудь мои злодеяния... вспомни прежнюю лобовь твою ко мне и не отравляй последних минут умирающего!.. Зина! милая, добрая Зина! дай мне твою руку в знак примиренья... 

Тронутая Зина протянула к нему руку. Радость оживила черты лица Змейского. 

— Ах, Зина! еслиб я остался 

====page 29====

жив, я бы загладил мою вину пред тобою, я бы сделал тебя счастливою. 

— Уж поздно, отвечала Зина вздохнув, я не могу быть более счастлива; после тебя и я сойду скоро в могилу: давно, давно ношу я в измученной груди моей верный залог смерти... 

Начинало рассветать; Зина удалилась, обещав скоро возвратиться. 

====page====

ГЛАВА II.

РАСКАЯНИE.

Пред ним, со взором умиленья, 
Держал Игумен крест спасенья 
И тяжко страждущий вздыхал; 
Он пламенел, он трепетал, 
И дважды тихо приподнялся, 
Он дважды речь начать старался; 
Казалось, некий грозный сон, 
Воспоминать страшился он, 
И робко, дико озирался... —

И. Козлов. 

После разговора с Цыганкою, Змейскому сделалось хуже. Слова Зины, расстравив раны его сердца, произвели в душе его сильную борьбу страстей. Он никого не узнавал; сильный бред овладел им. 

Подле него сидела печальная Зина, склонив на грудь голову. 

====page 31====

Старая Калинишна, шепча что то себе под нос, приближала по временам к засохшим устам его кружку с каким то лекарством. 

Архип и Андрей стояли в отдалении, поджав руки, и посматривали с любопытством то на Калинишну, то на Змейского. 

Мало по малу больной стал утихать, наконец им овладел беспокойный, горячечный сон. 

— Не доброе предвещает этот сон, сказала Калинишна, покачав сомнительно, головою, кажется, молодцу не остаться в живых. 

— Сбегай-ка к отцу Алексею и попроси его придти сюда, сказал Архип на ухо своему сыну. 

====page 32====

Андрей кивнул головой и вышел из избы. 

Прошло около часа; Змейский пробудился; жар и бред его оставили — он был покоен. 

В комнату вошел Священник; длинная, седая борода простиралась до пояса, величиe души изображалось на почтенном лице пастыря, небесная кротость сияла в глазах. 

Он приближился к больному. 

Змейский взглянул на нeгo и отвернулся. 

— Да будет над тобою благословенье Божие, сын мой, сказал Священник и перекрестил его. 

— Не благословление, а проклятие разгневанного Бога пало на главу преступника, отвечал Змейский дрожащим голосом. 

====page 33====

Священник с кротким укором взглянул на него. 

— Всевышний милосерд; Он прощает кающихся грешников; покайся и ты, сын мой, моли Его простить тебя и он услышит твою молитву. 

— Поздно, поздно! сказал Змейский отчаянным голосом, оставь, благочестивый отец, закоренелого в преступлениях злодея, моя грешная молитва не достигнет Всевышнего, я умру отверженный, проклинаемый всеми, уж ад готов принять мою грешную душу!..

В порыве сильного отчаяния Змейский царапал ногтями до крови широкую грудь свою; лицо его пылало, глаза налились кровью. 

====page 34====

— Успокойся, сын мой, не предавайся отчаянию, сказал кротко Священник, употреби последния минуты твоей жизни на чистосердечное раскаяние в твоих согрешениях, уповай на благость Всевышнего, он услышит моление кающагося и обратит заблудшую овцу на путь истинны. 

Почтенное лицо Священника озарилось торжественным величием, голос его возвысился — он продолжал: 

— Всевышний! к Тебе я взываю! просвети душу страждущего преступника; озари лучем Благодати Твоей его омраченное зрение, чтобы он, увидев ту бездну, в которую готов низринуться, обратился к Тебе, Творцу Все-

====page 35====

ленной и, с теплою молитвой, принес чистосердечное раскаяние в своих прегрешениях. Чтобы он, подобно разбойнику, распятому на кресте, мог сказать с умиленным сердцем: Помяни мя, Господи, егда приидеши во Царствии Твоем. 

Старец умолк, тихая слеза текла по его ланитaм, он устремил умоляющий взор на образ Спасителя. 

Убедительные, кроткия слова Священника тронули Змейского, слезы полились из глаз его, он закрыл руками лицо и, прерывающимся от рыданий голосом, повторил последния слова благочестивого пастыря: Помяни мя, Господи, егда приидеши во Царствии Твоем! 

====page 36====

Священник дал знак присудствующим удалиться. Зина, Архип и Андрей вышли в другую комнату. 

— Выслушай меня, благочестивый отец, начал Змейский, я все тебе открою, опишу тебе все мои проступки на пути жизни, ты содрогнешся, увидев длинный ряд злодеяний, мною соделанных, и, воспалясь праведным гневом, предашь меня анафеме. 

Он замолчал и задумался; казалось, собирался с мыслями и приискивал слова, чтоб начать рассказ. 

Священник, сложив набожно руки, тихо молился. 

Несколько минут продолжалось молчание. 

Змейский приподнялся и начал. 

====page 37====

— С самых юных лет обнаруживался во мне буйный неукротимый характер; все гоняли, все ненавидели меня за мою злость и крутой нрав; мщение за понесенную обиду, казалось, росло вместе со мною; еще ребенком я не упускал случая отмщать моим гонителям. Одна строгость отца, которого я боялся, могла несколько удержать меня в границах; но, к несчастию, он рано умер и я остался под надзором слабой, нежной матери, которая меня страстно любила. Тут, увидев себя совершенно на свободе, я предался всем порокам. Хотя мать моя была бедна, но я никогда не имел в деньгах недостатка: я их крал или отнимал силою 

====page 38====

у моих товарищей. — Я был четырнадцати лет, когда меня за худое поведение выгнали из училища; это меня раздражило, и я начал буянить пуще прежнего. — На упреки матери я отвечал ругательствами; иногда даже, возвратясь в пьяном виде домой, я осмеливался замахиваться на нее ножем, осмеливался грозить ее зарезать, если она не перестанет упрекать меня; — бедная заливалась слезами и уходила!..

Мне минуло шестнадцать лет; я был высок ростом и силен не по летам. Открылась война, я ушел от матери и записался в Уланский полк. — Чрез шесть лет я возвратился назад; буйство мое укротилось, но злоба 

====page 39====

осталась. Я узнал, что престарелая мать моя, лишась всех способов прокормить себя, была принуждена просить милостыню; я не обращал на это внимания, и только старался избегать встречи с нею, чтоб не быть узнанным.

Рука моя сделала меня страшным между моими товарищами и они, испытав её силу, всегда старались избегать ссоры со мною. Я три раза был разжалован и три раза вырубливал себе чин поручика. Ничто на свете не было для меня священно; я презирал всеми узами родства, дружбы и любви, я всё почитал позволительным. 

В одной стычке, пораженный сабельным ударом, я упал 

====page 40====

замертво с лошади. Когда я очнулся, то узнал, что одолжен спасением жизни молодому Италианскому дворянину, который меня отыскал между мертвыми, и, заметив, что я еще дышу, перевез меня для излечения к себе в дом. Через месяц я выздоровел и, в знак благодарности, обольстил жену моего благодетеля. Вспыльчивый муж убил виновную жену, вызвал меня на поединок и, с разрубленной головой, упал к ногам моим!.. Второю моею жертвою была молодая девушка, — она в отчаянии приняла яд, чтоб не пережить своего позора... А эта, которая сидела подле меня, это третья жертва моей страсти, она несчастнее всех; она изны- 

====page 41====

вает в тоске и медленными шагами приближается к раскрытому гробу! Презренная, оставленная мною, она умоляла меня возвратить ей прежнюю любовь; а я?.. Я поразил ее кинжалом в то самое время, когда она была готова разрешиться от бремени, и сделался убийцею моего младенца!.. 

От сильных чувств голос Змейского ослабел, он закрыл лицо руками и опустился на солому. 

— Батюшка, вели ей войти сюда, сказал он, мне нужно сделать ей поручение. 

Священник отворил дверь и вызвал Цыганку. 

— Милая Зина, я чувствую, что мне осталось не долго жить; 

====page 42====

у меня есть до тебя просьба; скажи, исполнишь ли ты ее?

— В чем бы она ни состояла, клянусь ее исполнить! отвечала, рыдая, Зина. 

— Так выслушай: когда я умру, ты ступай в Москву; там у Никольских ворот, у церкви Владимирской Божией Матери, ты увидишь нищую старушку, покрытую рубищем, эта старушка — мать моя... ее зовут Варварой Васильевной. Скажи ей, Зина, что я, умирая, раскаялся в грехах своих, умоли ее забыть причиненные мною ей горести и не отягощать души непокорного сына проклятием матери. Так же Евгению Петровну и Александра Сергеевича упроси забыть всё и не прокли-

====page 43====

нать моей памяти. Вот моя последняя просьба, Зина, исполнишь ли ты ее?

— Да, мой милый, я исполню твою просьбу; отыщу твою мать, облегчу её страдания, стану работать, чтоб прокормить ее, она будет моею матерью, я её дочерью, я буду также ее любить, как любила мою матушку, как люблю тебя! 

— Теперь я умру спокойно, сказал Змейский, и сложил на груди крестообразно руки. 

Священник, прочитав в полголоса молитву, начал причащать его. —

По окончании таинства, Змейский бросил тусклый, умирающий взор на Цыганку.

====page 44====

— Зина! не забудь твоей клятвы! сказал он слабым голосом и глаза его сомкнулись на веки, последний вздох вылетел из груди.

— Господи! приими с миром душу усопшего раба твоего! сказал Священник тихим голосом и осенил его крестным знамением. 

Зина, с криком отчаяния, кинулась на тело Змейского; уста её прильнули к холодным его устам.

====page====

ГЛАВА III.

НОВЫЕ ЛИЦА.

И часто думаю, чьи очи
Сей пылкий остановят взгляд! 
___

То-то был веселый пир! 
То-то пировали! 

С. Шевырев.

B последних числах Сентября была пасмурная, ненастная погода. На улицах было грязно; густой туман носился над городом; небо было покрыто серыми облаками, мелкий, холодный дождь морошил из них беспрестанно. 

====page 46====

Было еще довольно рано. Двинский задумчиво сидел у стола в своем кабинете; подле него, раскинувшись небрежно на диване, лежал Владимир и был также погружен в задумчивость. Оба молчали; один Зарницын, прохаживаясь по комнате, весело насвистывал Французскую арию и от нечего делать покручивал усы. 

Вошел Денис, неся на подносе кофейник со всем прибором. Двинский встал и начал разливать кофе. 

— Ну, гости дорогие, милости просим, сказал он, окончив свою работу, полно мечтать, Владимир, возми твою чашку; Ипполит! без церемонии, братец — будь как дома.

====page 47====

Томский и Зарницын уселись вокруг стола и начали пить кофе. 

— Ты что то нынче не в духе, Владимир, продолжал Двинский, я замечаю, что ты с некоторого времени стал очень странен; от чего это? 

— Не знаю. 

— Уж не лобовь ли закралась в твое сердце? 

— Томский молчал. 

— А что Владимир, право не худо было бы, еслиб ты влюбился. 

— Почему? 

— Я сужу по себе. 

— Я не такой счастливец, как ты, чтоб мог понравиться какой нибудь барышне. 

====page 48====

— А! a! так ты влюблен без надежды? 

— Почему ты так заключаешь? 

— Я заключаю из твоих слов. 

— Из моих слов? разве я сказал что нибудь такое?.. 

— Ты покраснел, Владимир; верно у тебя есть что нибудь на сердце; полно скрываться пред друзьями. 

— Друг! ты отгадал, я точно влюблен и влюблен до безумия. 

— А какого рода красавица твоя любезная, — брюнетка или блондинка? — спросил Зарницын

— Кажется, брюнетка, я так был вдруг очарован, что не 

====page 49====

успел рассмотреть хорошенько, какие она имеет глаза и волосы. Но я расскажу вам, как все случилось. — В воскресенье был я в Шереметевской церкви. По окончании обедни я вышел на паперть и прислонился к колонне; я долго смотрел на мелькающие мимо меня разноцветные дамские салоны и шляпки, карета отъезжала за каретой, двор пустел, оставалось только малое число экипажей; я хотел было удалиться, как вдруг подъехало голубое лондо, я оглянулся назад, чтоб узнать, кому оно принадлежит. В дверях показались две дамы; одна была уже пожилых лет, но одета как молодая девушка, изрытое оспою лицо её было гу- 

====page 50====

сто намазано белилами; другая же, ах, друг мой! — это был сущий Ангел, взглянув на нее я остолбенел от удивления; я смотрел на девушку, и не понимал, что со мною тогда происходило! Она прошла мимо меня, — оглянулась на мою сторону, глаза мой встретились с её глазами и легкий румянец разлился по её лицу. Она села в лондо, взглянула еще раз на меня и уехала. — «Подавай!» — закричал я моему кучеру, проворно вскочил на дрожки и помчался вслед за отъезжающими. Лондо остановилось на Никитской у великолепного подъезда дома, и неизвестная красавица скрылась от моих взоров. — От будочника я узнал, что

====page 51====

этот дом принадлежит вдове Княгине Силетниной.

— Силетниной? воскликнул Зарницын, три тысячи картечей! — это была моя сестра Надежда. 

— Твоя сестра? 

— Да, моя родная сестра. Она живет у Княгини Анисьи Харитоновны Силетниной, нашей родной тетки, с матерней стороны. — Слушай Томский, я тебе скажу откровенно — испытай хорошенько свое сердце; если ты точно любишь мою сестру, если ты чувствуешь, что обладание ею может составить твое счастие, то с Богом; ты честен, благороден, — лучшего жениха я не могу желать Ha-

====page 52====

дежде; при красоте лица, она имеет доброе сердце и хорошее воспитанье, если ты ей понравился, то я с моей стороны употреблю все силы соединить вас; все препятствие будет состоять в Княгине, которая ей заступает место матери. 

Зарницын хлебнул из чашки кофе, выпустил облако дыма и продолжал: 

— Я познакомлю тебя с Анисьей Харитоновной. Имея вход в её дом, ты будешь часто иметь случай разговаривать с моей сестрою; если она тебя полюбит, то с тетушкой мы как нибудь поладим и рука Надежды будет принадлежать тебе. 

====page 53====

Томский в восторге бросился к нему на шею. 

— Но, Владимир, я тебе скажу на перед, продолжал Зарницын, не льстись на деньги, моя сестра бедна; доброе сердце и образованный ум — вот её приданое; в нынешнее время только малая часть богатых невест имеют такое приданое. Я кончил, что ты мне на это скажешь? 

— Я скажу, что это или обида, которой я, кажется, от тебя не заслужил, сказал с сердцем Томский, или, что остатки ума твоего выгорели вместе с порохом в продолжение последней кампании, если ты почитаешь меня корыстолюбивым. Я имею 

====page 54====

хорошее состояние; но еслиб я был так беден, как Диоген, то и тогда бы я предпочел твою сестру всем невестам в свете. 

— Ну, полно, не сердись, Володя, помиримся, я право не хотел тебя обидеть. 

Они пожали друг другу руки.

Вошел Денис и подал Двинскому записку. 

Александр распечатал ее, пробежал глазами и улыбнулся.

— Нынче Петр Өомичь справляет день своего рождения; он пишет, что у него будет пир горою, и просит меня приехать и привезти с собой двух или трех танцующих кавалеров. Ну, согласны ли вы со мною ехать?

====page 55====

— Я не прочь! сказал Владимир. 

— А ты, Ипполит?

— Не знаю, ехать ли? ведь я не знаком в этом доме. 

— Познакомишся; я тебя уж отрекомендовал, как избавителя Евгении. Петр Фомичь очень будет рад, если увидит тебя у него в гостях. A propos! кажется, твоя сестра училась в одном пансионе с Евгенией? 

— Да. 

— Ну вот, тем лучше, ты можешь и ее взять с собою. 

— Не знаю, будет ли она согласна. 

— Упроси.

— Милой Ипполит! сказал Владимир, пожимая его руку, 

====page 56====

сделай милость, привези с собой Надежду Михайловну. 

— Обещать не могу — это от нее зависит; если она будет согласна со мною ехать, то привезу, если же нет, то не моя вина. 

— Мы с Владимиром скоро поедем к Петру Өомичу, там будем ожидать тебя. 

— Хорошо, в шесть часов я там буду. 

— Смотри же, не обмани. 

— Даю честное слово, что исполню мое обещанье. 

— И привезешь сестру? спросил Томский. 

— Может быть. До свидания, друзья. 

Зарницын удалился, оставив 

====page 57====

Томского вне себя от радости. 

B надежде увидеть любезную, Владимир предался очаровательным мечтам, строил воздушные замки. 

Часы пробили 12, и Двинский напомнил ему, что им пора ехать.
___

Дом Петра Фомича был ярко освещен. На дворе и на улице около дома стояло множество экипажей. Кучера, форрейторы, на зло дождю, который лил как из ведра, собрались толпою у ворот; одни с любопытством заглядывали в окна; другие, подогадливее, взлезали на столбики тротуара и на карнизы окон; третьи, у кото-

====page 58====

рых голова была тяжела oт угощенья, беззаботно свернувшись, хранели на козлах.

В одном углу обширной залы сидели музыканты; — приготовляясь играть, они настроивали инструменты. — По зале прохаживались кавалеры; каждый из них обводил глазами длинный ряд чинно сидящих дам, выбирая наперёд для себя ту, которая ему более нравится, чтоб ангажировать ее на первый танец. Некоторые из них, для безопасности, ангажировали дам за два, даже за три часа до начатия танцев. 

Кабинет Петра Өомича был полон табачного дыма; там сидели пожилые, нетанцующие мущины, пили и играли в карты. 

====page 59====

Молодые люди только изредка ходили туда, выкуривали трубку табаку и снова возвращались в залу. 

Двинский, Томский и Зарницын стояли на одном конце залы. Взоры Томского были неподвижно устремлены на одну прелестную брюнетку, в голубом платье, — это была Надежда Михайловна, сестра Ипполита. Влюбленный Владимир не слышал, не видел, что вокруг его происходило, он смотрел на свою обожаемую, воображение его занято было одною ею. — Двинский описывал Зарницыну всех присудствующих в зале гостей, знакомил его с теми, с которыми сам был довольно коротко знаком.

====page 60====

В ту самую минуту, когда он описывал Василису Спиридоновну, мимо их прошел мущина, привлекший на себя внимание Зарницына. 

Он был лет пятидесяти, низенького роста и очень худощав; нос его был чрезвычайной величины; тонкая, как спица шея затянута в черный шелковой галстук, с огромным бантом, в средину коего была воткнута брильянтовая булавка; фрак сшит по последней моде; манишка, украшенная золотыми цепочками и пуговками, высоко поднялась из за жилетки. Взглянув на его лицо, на котором резкими чертами выражалась глупая надменность, нельзя было удержаться от смеха. 

====page 61====

— Кто эта двух-аршинная тощая каррикатура? спросил Зарницын Александра. 

— О, это призанимательное лицо! отвечал Александр, — это Карл Карловичь Петина, приехавший из Парижа Гомеопат. В прошлом году он лечил Петра Өомича от головной боли; строгая дэта, которую он ему предписал, очень не понравилась Петру Өомичу, он решительно отказался от его предписаний, а головная боль прошла сама собою. — He правда ли? наружность этого доктора очень соответствует его званию? 

— Только кроме носа, который у него совсем не гомеопатический, отвечал Зарницын; —

====page 62====

но что это? никак он увивается около Василисы Спиридоновны? 

— Иль ты не догадываешся, какую он имеет к тому причину? — Василиса Спиридоновна еще девица и притом имеет тысячь до тридцати наличными деньгами; Карл Карловичь человек холостой и притом большой до них охотник. 

— По этому он желает на ней жениться? тысяча картечей! вот будет забавная пара! 

Зарницын не имея более сил удержаться от смеха, отошел к окну. 

— Я забыл описать тебе еще одну черту в его характере, сказал Двинский, подходя к нему. Карл Карловичь очень занимается своею наружностию, —

====page 63====

он так самолюбив, что всех почитает ниже себя, он воображает, что девушка, взглянув на его прелестное лицо, непременно должна в него влюбиться. Основываясь на этом мнении, он вздумал просить у Петра Фомича руки его дочери; но тот отказал ему на отрез. Равной успех имел он и во многих других домах. Видя, что молодые невесты не хотят на него смотреть, он с горя и, желая чем нибудь отомстить им, стал волочиться за почтенной Василисой Спиридоновной, и, кажется, у них дело идет на лад. 

— Догадлив! но кто эта дама, которая сидит с правой стороны подле Василисы Спири-

====page 64====

доновны, в огромном тюлевом чепце? 

— Это Лукерья Прохоровна Сорокина, двоюродная сестрица Петра Фомича, богатая провинциалка, приехавшая недавно в столицу. А эти две краснощекия девицы, — вот, которые сидят подле Евгении, это дочери Лукерьи Прохоровны; - они воспитаны в деревне, впрочем довольно изрядно говорят по Французски. Желая сбыть их скорее с руку, заботливая матушка привезла их сюда, в надежде, что здесь они отыщут себе хороших женихов. Вот прекрасный случай для тебя, Ипполит! не хочешь ли жениться на которой нибудь из них. 

— Очень благодарен. 

====page 65====

— Почемуж? — они богаты, притом довольно хороши собою, особливо младшая, манный кусочек! 

— Только не для меня. 

— Ну спесив. 

В это самое время Лукерья Прохоровна, с большим жаром рассказывала что-то сидящей подле нее Василисе Спиридоновне. В самом занимательном месте рассказа, желая придать более весу словам, — она сжала руку в кулак и кивнула головой, причем бант её тюлевого чепцa запутался в густых, накладных буклях её соседки, и чепец слетел с головы красноречивой расскащицы. 

— Потише, потише матушка! закричала Василиса Спиридоно-

====page 66====

вна, стараясь освободиться от тяжести чепца и привести в порядок букли, — ваши банты на проволоках, вы чуть было не выкололи мне глаза. 

Лукерья Прохоровна покраснела, хотела что-то отвечать; но тут подбежала её дочка и распутала чепец. 

Зарницын закусил губы и отвернулся; Двинский закрыл платком роты. 

Вошел Петр Өомичь и велел музыкантам играть польской. 

Кавалеры подлетели к дамам; музыка загремела. 

В первой паре шел переваливаясь, сам хозяин с Лукерьей Прохоровной, за ними шли Александр и Евгения, Влади-

====page 67====

мир и Надежда, Карл Карловичь и Василиса Спиридоновна и так далее. 

— Как груба эта Василиса Спиридоновна! говорила Лукерья Прохоровна, как могла она сказать при всех, что мой банты на проволоках, тогда, как они сделаны на марле! — я этого никогда не забуду. 

— Не сердись, не сердись матушка, отвечал хладнокровно Петр Өомичь, ты же виновата: вольно тебе было так размахивать руками. 

Лукерья Прохоровна вздернула нос и не отвечала ни слова.

— Ты очень мила в этом платье, сказал Двинский тихо своей невесте. 

— По этому в другом платье 

====page 68====

я была бы менее мила для тебя? возразила Евгения. 

Двинский с нежным упреком взглянул на нее; Евгения улыбнулась и пожала его руку. 

— Этой Лукерье Прохоровне, сказала с сердцем Василиса Спиридоновна, очень бы пристало быть Исправником или экзекутором. Прямая деревенщина! как вы думаете, monsieur? 

— Vous avez raison, mademoiselle, отвечал жеманясь Карл Карловичь. 

Все пары обошли три раза во круг всей залы и сели по своим местам. Кавалеры остались при своих дамах; началась мазурка. 

Томский почти весь вечер танцовал с Надеждой Михайлов-

====page 69====

ной, он был на верху блаженства. 

По окончании каждaго танца, оффицианты разносили прохладительное; отдых продолжался несколько минут и потом снова начинались танцы. — Так пролетели быстро один за другим — попурри, котильон, вальц, экосез, кадрили Русская и Французская и проч. 

Пробило три часа. 

Танцы прекратились. Гости пошли к столу. 

Ужин кончился почти на рассвете и все начали разъезжаться по домам. 

====page====

ГЛАВА IV.

НАРЕЧЕННАЯ МАТЬ.

Пела, пела пташечка 
И затихла; 
Знало сердце радости 
И забыло... 

Барон Дельвиг. 

Quoi que jeune sur la terre, 
Je suis déjà solitaire 
Parmis ceux de ma saicon; 
Et quand je dis à moi-même 
Où sont ceux, que ton coeur aime? 
Je regarde le gazon!..

Alphonce de Lamartine. 

Утро. Часы на Спасских воротах пробили семь. Зина шла Лубянкою к Никольским воротам. 

Хотя был уж Октябрь месяц; но погода была прекрасная; 

====page 71====

воздух был чист и прохладен; ясное, безоблачное небо и алеющая на Востоке заря предвещали хороший день. — Зина была задумчива и не обращала вниманья на окружающие ее предметы; голова её была поникнута, взоры устремлены в землю. По мере приближения, она шла всё шибче и шибче; при переходе через улицу лучь утреннего солнца ударил ей прямо в лицо; она подняла голову и взорам её предстивились кресты и главы храма Владимирской Богоматери. Цыганка остановилась; невольная дрожь пробежала по её телу; она тяжко вздохнула и снова погрузилась в прежнюю задумчивость. Долго стояла она посреди улицы, неподвижна, как 

====page 72====

статуя; одно движение груди, колеблемой дыханьем и печальные, задумчивые взоры, устремленные на храм, выражали присудствие жизни в её теле. Все проходящие оглядывались на нее с любопытством; они почитали ее за лишенную ума, — одни сожалели о ней, другие смеялись над нею. — Громкий предостерегательный крик кучера вывел ее из задумчивости; — она оглянулась, отскочила в сторону — карета быстро пронеслась мимо нее. 

Оправившись от испуга, Зина продолжала свой путь. Вот она вошла в Никольския ворота, оглянулась на лево — видит на камне подле часовни сидит вы-

====page 73====

сокая старуха, покрытая рубищем, — она подошла к ней. 

Старуха подняла голову, взглянула на Зину, и молча протянула к ней руку, прося подаяния. 

Зина достала из кармана медный пятак и подала ей, — это были последния её деньги. 

Старуха перекрестилась и спрятала пятак. Зина всё еще стояла перед нею и искала в мыслях слов, чтобы начать разговор. 

— Послушай, бабушка, сказала наконец Зина, тебя зовут Варварой Васильевной? 

— Было время, отвечала старуха, бросив дикий взгляд на Цыганку, было время, да прошло; а всё злые люди! когда то и меня величали Варварой Васильев-

====page 74====

ной, а теперь называют безумной Варварой и мальчишки кидают в меня грязью!..

Старуха дико посмотрела вокруг, и затянула печальным голосом: 

Далеко, далеко, 
На чужой стороне, 
Мой Ванюша убит, 
Мой сынок дорогой, 
В иностраной земле! 
Он лежит недвижим 
Под ракитовым кустом; 
Нежно тело его 
Хищный ворон клюет, 
Белы кости его 
Точит червь гробовой!.. 
Kтож вздохнет от души 
По тебе, мой сынок? 
Ктож уронит слезу, 
Как не мать-сирота?.. 

Всхлипывания пресекли голос Варвары; она закрыла платком лицо и громко зарыдалa. 

====page 75====

— Бедная мать! — она лишилась ума! сказала в полголоса Зина, смотря с участием на Варвару, — бедная, несчастная мать! но она счастливее меня: у нее есть еще одно утешенье — она может плакать; а я... я уже давно выплакала мои слезы, смертельная тоска грызет, давит грудь мою, жестокая печаль терзает мое сердце, а глаза сухи...

— Уйди, уйди отсюда, сказала Варвара, не смотри на меня так страшно; чего ты хочешь от меня? оставь в покое безумную Варвару — ей и так грустно. 

— Нет, я не оставлю тебя, — мне надо сказать тебе несколько слов о твоем сыне. 

====page 76====

— О каком сыне? что ты тут городишь? — у меня нет сына. Какая же ты глупенькая, и ты поверила всему, что я тебе сказала? — ведь я солгала, право солгала, у меня нет и никогда не было сына. 

— A желала бы иметь его? спросила Зина. 

Варвара задумалась. 

— Да, хорошо иметь сына, а дочку лучше, отвечала она после краткого размышления; нет, Бог с не надо, что в них проку: сын уйдет в солдаты, дочь выйдет за муж, забудет мать, — только лишния слезы, лишния заботы. 

— Ну так пойдем со мною. 

— Куда? 

====page 77====

— Пойдем, я поведу тебя к твоему Ване, он приехал и желает тебя видеть. 

Варвара проворно вскочила, радость заблистала в её взорах. 

Приехал? в самом деле? ну, слава Богу! а уж я как ждала его; ведь целой месяц ко мне ни словечка не писал! Да не обманываешь ли ты меня? 

— Нет. 

— Пойдем же к нему, пойдем скореe; дай мне обнять моего сыночка.

Она схватила Цыганку за руку и повлекла ее за собою. 

Вдруг окружила их толпа мальчишек и начала над ними смеяться. Одни дергали Варвару за платье и за руки, другие ки-

====page 78====

дали в нее песком, чтоб ее рассердить. 

Она обернулась назад и плюнула в лицо тому, который был к ней ближе всех. 

— Вот тебе на орехи, чертенок! сказала она с сердцем, смотри же, поделись с другими. 

Варвара захохотала и выбежала из Никольских ворот. 

Зина бросилась вследе за нею. Их преследовали громкие крики и хохот мальчишек. 

— Постой, постой, куда же ты бежишь? пойдем к Ване, сказала Зина, догнав Варвару, и схватив ее за платье. 

— Тьфу, какая я беспамятная! совсем было забыла, что надо к нему идти, а всё эти бесенята, — они меня рассердили, 

====page 79====

окаянные! пойдем скорее, голубушка; мне хочется обнять его. 

Они схватились за руки и пошли. 

Зина привела Варвару в прежнее свое жилище. Там они поселились; Зина начала работать, чтоб прокормить свою нареченную мать; днем она стирала белье, мыла по домам полы; а по вечерам вязала чулки; тогда Варвара садилась подле нее и пела веселые и печальные песни. 
___

— Александр! порадуйся моему счастию, сказал Владимир, вбежав опpoмeтью в комнату Двинского, она меня любит! я обворожен! я не помню себя 

====page 80====

от радости! она мне сказала, что меня любит! 

Двинский, выпуча глаза, смотрел с удивлением на Владимира. 

— Чтож ты молчишь? иль ты не расслыхал? я говорю тебе, что Надежда меня любит. 

— Слышу и душевно радуюсь твоему счастию; но ты так переменился, что я совсем не узнаю в тебе хладнокровного Владимира. 

— А разве с тобою не было того же? но шутки в сторону; у тебя в передней разогревается самовар, вели-ка подавать чаю, а я расскажу тебе сегоднишния приключения. 

Через четверть часа самовар с чайным прибором сто-

====page 81====

ял на столе; друзья закурили трубки, уселись и Владимир начал: 

— Ты знаешь, я давно искал случая поговорить наедине с обожаемой Надеждой; но мне всё не удавалось, как нынче фортуна сжалилась надо мною и благосклонно повеяла на меня золотым крылом своим... нынче... 

— У тебя погасла трубка, сказал Двинский, прервав рассказ Владимира. 

— Молчи, и не мешай мне говорить; если хочешь слушать, то слушай, я не люблю, если кто меня прерывает. 

— Ну, ну буду слушать, рассказывай, только пожалоста без метафор. 

Владимир продолжал: 

====page 82====

— Нынче утром Зарницын приехал за мною и мы вместе отправились к обедни в Шереметьевскую, а оттуда в дом Княгини Анисьи Харитоновны — Там никого не было из посторонних; хозяйка приняла нас ласково, посадила подле себя и тут начались разговоры. Я не мог надивиться проворству и оборотливости языка Анисьи Харитоновны, не было конца её рассказам, слова лились рекою из её рта; она пересудила, перекритиковала всех знакомых и незнакомых, бывших у обедни; целые полтора часа голос её звенел беспрерывно в моих ушах, как вдруг она поперхнулась, закашлялась, я воспользовался этим случаем, 

====page 83====

встал, оставил Ипполита слушать продолжение её рассказа и сел играть на фортопиано. Пробило четыре часа и нас позвали к столу. После обеда Анисья Харитоновна удалилась в свою комнату предаться отдохновению. Я взглянул на Ипполита, — он меня понял и также удалился, — мы остались наедине. Я сделал предложение Надежде проиграть со мною что нибудь в четыре руки, — она согласилась, отыскала увертюру из Цампы, и мы сели. Ах, друг мой! я был вне себя, я не понимал, что со мною происходило; при каждом прикосновении её пальцев к моим я сбивался с такта, делал непростительные ошибки. Наконец 

====page 84====

кое как увертюра была окончана; я начал искать в мыслях слов, что бы начать разговор; не тут то было: все мысли перемешались в голове моей; я пожирал глазами Надежду и — молчал; и она также сидела молча, потупив взоры; так прошло несколько минут. Надежда встала, сложила ноты и хотела удалиться; тут я опомнился, упал пред нею на колени и, покрывая горячими поцелуями её руки, открылся в любви моей. Не помню, что я говорил, только помню её милый, нежный взгляд, помню слово люблю, которое она мне прошептала; я ее обнял и пламенный поцелуй соединил наши уста!..

====page 85====

Она меня любит! её любовь делает меня счастливейшим человеком в мире! она будет, она должна быть моею; с её рукою сопряжено мое блаженство; без милой Надежды самая жизнь мне будет в тягость! 

Приход Анисьи Харитоновны прервал наш разговор; она объявила Надежде, что пора одеваться и ехать на вечер к какой то Графине; я распрощался с ними и поспещил к тебе. 

— От всего сердца желаю тебе исполненья всех твоих надежд; теперь я скажу новость, которая, надеюсь, тебе будет приятна: я получил место. 

— Где?

====page 86====

— В Иностранной Коллегии. 

— Поздравляю; ты можешь назвать себя счастливым: твои желания почти все исполнились; осталось только сыграть свадьбу и Евгения навеки твоя; а мне, может быть, никогда не обладать рукою Надежды. 

— Для чего отчаяваться? мне кажется, ты легко можешь получить её руку: ты дворянин, молод, богат, притом же она тебя любит, а где любовь, там все препятствия разрушены. 

— Но Анисья Харитоновна не будет согласна на брак наш. Она хочет отдать Надежду за какого нибудь богатого Князя или Графа; а я не имею сих титулов, чин мой не велик, я в службе только один год. 

====page 87====

— Все пустяки; ты получишь её руку: вспомни мое слово. Знаешь ли что, Владимирь? обвенчаемся в один день, тогда у нас будет три свадьбы. 

— Как три свадьбы? 

— Василиса Спиридоновна выходит за Карла Карловича Петина; по их желанию наша свадьба будет в один день. 

— Посмотрим, что будет; — вперед нечего загадывать, отвечал со вздохом, Владимир. Где ты намерен провести нынешний вечер? 

— Дома, — мне нужно переписать некоторые бумаги, отвечал Александр. 

— Оставь это до завтра, пойдем лучше в театр, — там

====page 88====

представляют Аскольдову Могилу. 

— Но теперь уже поздно. 

— Ничуть, только семь часов, мы в полчаса туда поспеем. Согласен? 

— Изволь. Я думаю, не стоит закладывать лошадей: до театра недалеко, мы и пешком можем дойти. 

— Как хочешь. 

Они надели плащи и вышли из дома. На улицах было темно; фонари еще не горели; pезкий холодный ветр дул прямо в лицо нашим пешеходцам; они запахнулись плащами и молча продолжами путь. Вот они приближились к Кузнецкому мосту, — Александр, идя в нескольких шагах позади Влади-

====page 89====

мира, вдруг почувствовал, что кто-то дергает его за плащь, он оглянулся и узнал — Цыганку. 

— Возможно ли? Зина, ты здесь? спросил Александр. 

— Я шла к тебе, барин, отвечала Зина тихим голосом; мне нужно с тобою поговорить; пойдем со мною, пойдем. 

Она взяла его за руку и повлекла за собою. 

— Куда ты хочешь вести меня? спросил Александр, стараясь освободить свою руку. 

— Сделай милость, барин, пойдем со мною, сказала Зина умоляющим голосом и не выпуская его руки. 

====page 90====

Двинский оглянулся назад, Владимир был уже далеко, он надвинул на глаза шляпу, запахнулся плащем и пошел за Цыганкой. 

Пройдя Петровку, они поворотили на право и пошли бульваром. Зина повременам останавливалась, чтоб перевести дыхание: шаги её были не тверды; колена подгибались, она шла через силу; тяжкие вздохи стесняли её грудь. Двинский молча шел за нею. 

На конце Мясницкого бульвара силы ее оставили совершенно, она готова была упасть в обморок; Александр, заметив её слабость, поддержал ее и посадил на скамью. 

====page 91====

— Бедная! как ты ослабела! сказал он, смотря с участием на Цыганку. 

— Ничего, барин, это пройдет, отвечала Зина, и глухой кашель вырвался из её груди. 

— Не больна ли ты? 

— Нет; я только немного устала. 

— А далеко ли нам идти? 

— Еще далеко. 

— Зина, ты вздыхаешь? у тебя на сердце лежит печаль? 

Зина не отвечала ни слова.

— Скажи, не нужна ли тебе моя помощь? продолжал Двинский. 

— Нет, барин, не я имею в ней нужду; но я буду просить тебя помочь бедной, безумной старухе, матери Змейского. 

====page 92====

— Матери Змейского? спросил удивленный Александр. 

— Да, барин; она будет скоро иметь в тебе нужду. Я живу вместе с нею, и люблю ее, как родную мать; до сих пор я работала, чтоб доставить ей и себе пропитанье; но силы мои день ото-дня всё ослабевают, я чувствую, что скоро сойду в могилу, тогда она, бедная, опять должна будет ходить по миру. Добрый барин! после моей смерти не оставь бедной Варвары. 

— Вот, тебе моя рука, Зина я исполню твою прозьбу. 

— И так я умру спокойно, сказала Зина, с чувством пожав его руку. 

— Нет, ты не умрешь; оставь эти печальные мысли; в 

====page 93====

твои ли лета думать о смерти? — ты поселишся с Варварою в моем доме, там будет тебе гораздо покойнее, ты ни в чем не будешь иметь недостатка. 

— Пусть одна Варвара переедет к тебе в дом, а для меня уже приготовлено жилище в сырой земле; — все, которых я любила, уже не существуют, все милые моему сердцу сошли в могилу, — для чегож и мне жить?.. Если твоя милость будет, ты купишь мне белый гроб и похоронишь мое тело; более я ничего не прошу. — Я скоро, очень скоро умру, — я это чувствую; барин, у меня чахотка! 

— Не отчаявайся, Зина; я приглашу искуснейших врачей; 

====page 94====

при их пособии, может статься, ты выздоровеешь. 

Зина покачала сомнительно головой. 

— Но нам пора идти, сказала она, чай Варвара соскучилась без меня. 

Они встали со скамьи и продолжали путь. Пройдя несколько улиц и переулков, они пришли наконец в Немецкую слободу. 

— Вот мое жилище, сказала Цыганка, отворяя калитку, дай мне твою руку, барин, — да смотри, не оступись. 

Они осторожно пробрались по доскам, настланным от калитки до крыльца. Зина вошла в избу и, обезсилев, упала на 

====page 95====

скамью; Двинский остановился в дверях. 

Первой предмет, представившийся его взорам, была безумная Варвара; она сидела, скорчившись, в углу и отогревала дыханьем посинелые от холода руки; она, казалось, не заметила вошедших. Тускло горела на столе плошка с постным маслом; подле нее лежала корка черного хлеба; мертвая тишина временем прерывалась свистом ветра в разбитое окно и унылым щебетаньем сверчка за печью. 

Прошло несколько минут; Зина, отдохнув, встала со скамьи и подошла к Варваре. 

Старуха взглянула на нее, ра-

====page 96====

дость заблистала в её взорах, она бросилась к ней на шею. 

— Отогрей меня, Зина, мне холодно, сказала она, прижимаясь к ней, посмотри как я дрожу. 

Зина села на пол, у ног Варвары, взяла её руки и начала согревать их своим дыханием и поцелуями. 

Долго стоял Двинский и смотрел на эту печальную картину нищеты; сердце его стеснилось при виде, какую нужду они претерпевают. 

Зина уложила Варвару спать и одела своим салопом. 

— Вот, барин, сказала она, обращаясь к Двинскому, — эта женщина мать того, который не-

====page 97====

когда был твоим врагом; — он уж более не существует. 

— Я знаю, — он утонул. 

— Нет, он не утонул; рыбаки вытащили его из воды и перенесли в свою избу; там он занемог и две недели пролежал на смертном одре; он исповедался, причастился Святых Таин и умер, как Христианин. Я пришла к нему за три дня перед его смертью, пришла с тем намерением, чтоб мстить ему; но увидев его страдания, мне стало его жалко; я хотела преодолеть себя, хотела погасить искру любви, еще тлевшую в моем сердце; но не могла; его мольбы тронули меня и я его простила. Трое суток, я не знала сна, — я все сидела по- 

====page 98====

дле него, подавала ему питье, прикрывала его, когда он в жару раскидывался и часто горько плакала. Барин, он просит тебя и Евгению Петровну простить ему все худые поступки с вами и не проклинать его памяти. 

— Дай Бог ему Царство небесное, отвечал Двинский, я не сердит на него. 

— A Евгения Петровна?

— И она его простила. 

— Теперь ничего не лежит у меня на душе, — я исполнила последнюю просьбу умирающего. Барин! не забудь и ты моей просьбы; — после моей смерти не оставь бедной матери Змейского.

====page 99====

Двинский вынул из кармана кошелек и высыпал на стол несколько серебряных денег.

— Вот всё, что при мне есть, — возьми это Зина и купи дров; здесь так холодно, как на улице. Завтра я приду сюда и принесу тебе более денег. Прощай. 

Александр вышел проворно из избы. 

Зина побежала за ним, схватила его руку и прижала к своим устам; потом, взяв плошку, пошла провожать его. 

— Бедная жертва страстей! сказал вздохнув Александр и задумчиво возвратился домой. 

====page====

ГЛАВА V.

ВЫКУП НЕВЕСТЫ.

Нет дочь моя – за Гене-
рала 
Тебя отдам. 
___

Пробило 12 утра. 

В великолепной гостиной дома Княгини Анисьи Харитоновны, перед раскрытою роялью, сидела Надежда Михайловна и разыгрывала недавно вышедшия из печати Вариации Черни. Подле нee, oблокотившись на рояль, сидела хорошенькая блондинка и переворачивала листы нот, — это была её подруга, бедная 

====page 101====

дворянка, часто по нескольку недель гостившая у них в доме. 

Надежда Михайловна была страстная любительница музыки; она отлично играла на Фортопиано, сам Фильд, её учитель, всегда восхищался, когда она играла. 

Окончив пятую вариацию, она остановилась. 

— Ну, Соничка, как нравятся тебе эти вариации? спросила она свою подругу. 

— Они хороши, отвечала рассеянно София. 

— Нет, они превосходны! сказала с восторгом Надежда, какие прекрасные пассажи! какиe блистательные переходы! особенно вот этот... 

====page 102====

И она перевернула страницу, отыскала в третьей вариации одно место, которое ей более понравилось и, проиграв его еще раз, взглянула на Софию. 

— Что с тобою? ты сегодня так рассеянна, совсем не слушаешь меня? 

— Нет, нет, я все слышала, отвечала София, — этот пассаж мне очень нравится. 

Надежда посмотрела на нее пристально и покачала головой. 

София встала и хотела отойти к окну; вдруг упало из рук её на пол кольцо, зазвенело и покатилось. София хотела поднять его; но Надежда ее предупредила. Кольцо закатилось под софу, Надежда достала его от-

====page 103====

туда и, сжав его в руке, села на прежнее место. 

— Сделай одолжение, отдай мне кольцо, сказала София, подойдя к ней. 

— Нет, не отдам, сперва скажи, чье оно? 

— Мое. 

— Неправда, не твое. 

— Нет, право мое, я уж давно ношу его. 

— Опять неправда, я только нынче в первой раз увидала его на твоей руке. 

— Ах! какое прекрасное колечко! продолжала она, повертывая его в руке, да оно мне что то знакомо. — Чтож ты краснеешь? 

— Ах, сделай одолжение, оставь свои шутки и отдай мне 

====page 104====

кольцо, сказала София, стараясь придти в себя. 

— Послушай, ma bonne amie, для чего скрываться? я знаю, от кого ты получила его; не правда ли — от моего брата? 

София покраснела еще более. 

— Видишь, я отгадала; для чего же было тебе скрываться от меня? разве ты меня не знаешь? — и ты могла подумать, что я расскажу всем, что ты влюблена в Ипполита? — Нет, милая Соничка, не почитай меня нескромною; возьми кольцо и будь уверена, что ни кому не открою твоей тайны. 

София, со слезами на глазах, бросилась к ней на шею.

— Надежда Михайловна! пожалуйте, — Княгиня вас спра- 

====page 105====

шивает, сказала зошедшая горничная девушка. 

— Сей час приду, отвечала Надежда. 

Горничная хотела удалиться. 

— Дуня! Дуня! постой, не знаешь ли, зачем тётинька хочет меня видеть? 

— Не знаю, отвечала Дуня; лишь только Граф Ходулин уехал от Княгини, так она и послала меня за вами. 

— Скажи, что сей час приду. 

Горничная вышла. 

— Граф Ходулин был у тётиньки; этот неотвязный обожатель верно приехал опять просить моей руки. 

Надежда задумалась и вышла из гостиной. 

====page 106====

— С добрым утром, тётинька, сказала она, войдя в кабинет Княгини и поцеловав её руку. 

— Здравствуй, здравствуй Надинька, отвечала ласково Анисья Харитоновна, поцеловав ее в лоб; садись миленькая, я тебе скажу новость, которая, надеюсь, тебя порадует. 

Надежда села, Анисья Харитоновна продолжала: 

— Вот видишь, Надинька, тебе уж осмнадцать лет; ты сама знаешь, что в эти лета надо избрать себе супруга; другая бы на твоем месте целый век просидела в девках, потому, что хоть ты и дочь Генерал-Майора, но на это в нынешнем свете мало смотрят; 

====page 107====

было бы хорошее приданое, так и женихов много будет; а ведь ты знаешь сама, что после смерти твоих родителей осталось не более десяти тысячь наличными деньгами, да и те я издержала для твоей же пользы, моя милая, чтоб обучить тебя кое-чему. Сколько есть примеров, что знатные Князья и Графы женятся на купеческих дочерях, а бедные Княжны и Графини выходят за богатых мещан; а всё из-за чего? — из-за денег. — И тебя ожидала бы точно такая участь: ты, или осталась бы в девках на всю жизнь, или, что еще того хуже, вышла бы за какого нибудь богатого бородоча. Я это всё предвидела и употребила все 

====page 108====

силы, чтоб этому воспрепятствовать. — Много молодых людей, знатных фамилий, искали твоей руки, но я им всем отказывала; потому что я видела, что они надеялись получить за тобою хорошее приданое. Вот уж около четырех лет, как Граф Ходулин в тебя влюблен, три раза он делал мне предложение соединить тебя с ним; три раза я ему отказывала, под тем предлогом, что ты еще молода; наконец нынешним утром приехал он ко мне, в четвертый раз с тем же предложением. Видя его неотвязчивость, я ему сказала, чтоб он не надеялся получить за тобою придaнaго; я думала, что он тотчас откланяется и уйдет; но он ничуть 

====page 109====

не переменил своих мыслей, напротив того, даже обиделся моими словами и поклялся, что он страстно тебя любит и вечно будет любить; что ты одна можешь составить его счастие; он еще много насказал мне подобного, и я ему обещала поговорить об этом с тобою. — Вот видишь, Надинька, как ты счастлива! не имея приданого, ты попадешь в знатную родню, будешь Графиней, будешь жить в неге и богатстве. Не упускай же этого случая, миленькая, послушайся меня, выходи за Графа. 

Княгиня понюхала табаку и взглянула вопросительно на свою племянницу. 

Надежда сидела задумчиво,

====page 110====

склонив на грудь голову и не отвечала ни слова. 

— Чтож ты молчишь! начала Анисья Харитоновна, спустя несколько минут, какой ответ должна я сказать Графу? — Он завтра приедет. 

— Так вы хотите отдать меня насильно за муж? 

— Совсем нет; тогда бы я не спрашивала тебя, согласна ли ты будешь идти за Графа; а теперь я требую, чтоб ты мне отвечала — да, или нет. 

— Вы желаете знать мой отъвет? Вот он: откажите Графу. 

Княгиня, от удивления, выпучила глаза.

— Что ты? что ты? в уме ли? отказать Графу! — Подумай, кто ты и кто он; — ты бедная дочь

====page 111====

Генерала, а он богатый и знатный Граф, и ему отказать? 

— Да чтож, когда я его не могу любить? 

— Ты не можешь его любить? вздор! пустяки! твоя голова набита романами. Не любить Графа? да чем он не жених? — богат как Крез; весь в opденах! Посмотрела бы ты, какой он был красавец, когда ему было 30 лет. 

— Может статься, тогда он был хорош собою; но теперь в 60 лет он мне совсем не нравится, потому я и прошу вас, тётинька, отказать ему. Я лучше соглашусь век остаться в девках, нежели быть его женою. 

— Не бывать тому, сударыня, закричала с сердцем Княгиня, 

====page 112====

я и слышать этого не хочу; ты должна выдти за Графа. 

— Не выйду, отвечала хладнокровно Надежда. 

— Если ты добровольно не выдешь, то я тебя принужу, слышишь? принужу! 

— Нет, тётинька, принудить вы меня не можете, сказала гордо Надежда, я ненавижу Графа, я люблю Владимира Андреeвича и никто, кроме его, не будет моим мужем. 

Тут Анисья Харитоновна, в сильном гневе, вскочила с софы. 

— Ах ты девчонка, неблагодарная! да как ты смела без моего позволения в него влюбиться! чтоб он был твоим мужем? нет, этого никогда 

====page 113====

не будет! я слышать этого не хочу! пошла с глаз моих, и знай, что через месяц ты будешь женою Графа!..

Надежда молча удалилась; Анисья Харитоновна начала ходить большими шагами по комнате. 

Прошло около часа, сердце её все еще не успокоилось. 

Вошел слуга и доложил о приезде Томского. 

— Отказать ему! закричала Княгиня, слышишь? отказать! — скажи, что меня нет дома. 

— Извините, Ваше Cиятельство, я ему уж сказал, что вы у себя.

— Ктож велел тебе говорить это, болван? 

====page 114====

— Виноват, ваше Сиятельство, я не знал... 

— Ты должен знать, осел! — ступай впусти его, а вперед будь умнее. 

Слуга удалился; спустя несколько минут вошел Томский. 

— Что вам угодно, милостивой государь, спросила Анисья Харитоновна, обернувшись стремительно к нему. 

— Извините, ваше Cиятельство, что осмелился вас беспокоить, отвечал раскланиваясь Владимир, мне нужно с вами переговорить.

— Извольте говорить, только сделайте одолжение поскорее, — мне нужно ехать в один дом. 

Она села на софу. 

====page 115====

— Чем скорее, тем лучше; отвечал Томский, садясь без церемонии подле неё, — прошу выслушать; я люблю вашу племянницу Надежду Михайловну и равно ею любим, потому и осмеливаюсь просить у вас её руки. 

— Этому не бывать! милостивый государь, никогда не бывать! сказала, вспыхнув Анисья Харитоновна. 

— Почему же, Ваше Cиятельство? спросил хладнокровно Владимир. 

— Потому, что вы ей не пара; вы хоть и дворянин, но ваш чин не велик; а она дочь Генерал-Майора и племянница Князя; притом же её рука уж обещана Графу Ходулину. 

====page 116====

— Но согласна ли будет Надежда Михайловна за него выдти? 

— Я на это не посмотрю. Вы слышали мой ответ? — так извольте же отправиться туда, откуда приехали. Надеюсь, что я вас более не увижу в моем доме. 

Анисья Харитоновна встала с софы и указала пальцем на дверь. 

— Постойте, Ваше Cиятельство, сказал Владимир, взяв ее за руку, сделайте oдолжение, выслушайте меня хладнокровно, без сердца, и тогда поступайте, как вам будет угодно. 

Он посадил ее почти насильно на софу и продолжал: 

— Я знаю Графа, — ему уж 60 лет, а Надежде Михайловне 

====page 117====

только 18, так посудите сами, ваше Cиятельство, может ли она любить его? может ли неравный брак составить счастие супругов? — вы хотите ее принудить к этому браку; но вы не можете этого сделать: при бракосочетании требуют произвольного согласия невесты. Но, положим, что вы ее упросите, и она, из любви к вам, согласится выдти за Графа, какая же будет вам от этого польза? — через несколько лет она же будет вам говорить, что вы сделали ее несчастною, тогда приятно ли вам будет слушать упреки от родной племянницы? — Если же вы ее выдадите за меня, тогда вы составите наше счастие, да и вам самим бу-

====page 118====

дет польза; ибо на кануне свадьбы вы получите от меня в знак благодарности 30 тысячь наличными деньгами. — Я кончил, ваше Cиятельство, — извольте сказать ваше мнение. 

Владимир встал и начал ходить по комнате. 

Анисья Харитоновна крепко призадумалась; она начала сравнивать в мыслях двух женихов и свои выгоды, корыстолюбие и честолюбиe долго боролись в ней, лестное обещание Владимира тронуло чувствительную струну её сердца — корыстолюбиe превозмогло. 

— Ваша правда, Владимир Андреевичь, начала она, — Граф ей не пара — он слишком стар для нее; ваш чин хоть и не 

====page 119====

велик, но вы молоды, — вы еще дослужитесь, быть может, и до Генеральства. — Подите к Надиньке и утешьте ее — теперь она ваша невеста. 

Томский, в восторге, бросился целовать руки Княгини.

— Не забудьте только вашего обещанья, сказала, запинаясь, Анисья Харитоновна. 

— Я сдержу мое слово, отвечал Владимир, — накануне свадьбы вы получите обещанное. 

Он взял шляпу и вышел. 
___

Усилие, которое делала Зина стараясь всегда скрывать болезнь свою, трудные работы, которым она себя подвергала, лишили ее последних сил. После разгово- 

====page 120====

ра с Двинским, чувствуя в себе большую усталость, она легла уснуть, и на утро уж не была в состоянии встать; кровь хлынула у нее горлом. — Она видела, что последний час её настал и с терпением дожидалась конца своих мучений, утешала бедную Варвару, которая, сидя подле нее, разливалась в слезах: она любила Зину, как родную дочь свою. Варвара, хоть и безумная, но чувствовала все, что для нее она переносит, видела в Зине единственное существо, которое принимало в ней участие, которое забывало себя для нее и заботилось о ней, как о родной матери. 

Зина чувствовала смертельную 

====page 121====

боль; но старалась удерживать стоны, чтоб не обезпокоить Варвару; когда же старушка наклонялась к ней и смотрела ей в глаза, тогда Зина через силу улыбалась, чтоб ее утешить. 

Так прошел целой день; начинало смеркаться; Зине становилось все труднее, — ею овладела ужасная тоска. 

Она обращала тусклые, умирающие взоры вокруг, беспрестанно смотрела на дверь — не идет ли Двинский. 

Минуты улетали за минутами, час за часом, а он не приходил. Зина начинала отчаяваться; как вдруг отворилась дверь и вошел Александр. 

Радость мгновенно блеснула на лице Зины, она протяну-

====page 122====

ла руку; Двинский приближился. 

— Что с тобою, Зина? спросил он с участием, ты больна?

— Ничего, отвечала Зина слабым голосом, — моя болезнь скоро пройдет; — барин! мой час настал, скоро соединюсь я со всеми милыми моему сердцу... Увижу матушку, увижу любезного... Прощай, добрый барин, не забывай меня... 

Глухой кашель вырвался из её груди; Зина почувствовала, как будто что оторвалось от её сердца, — она закрыла глаза. 

Двинский стоял, сложив руки и печально смотрел на умирающую. 

Прошло несколько минут. Зина открыла глаза, взглянула на 

====page 123====

Двинского, подняла руку и показала на Варвару. 

Сильный порыв ветра стремительно отворил ветхую дверь, — она соскочила с петлей и с треском обрушилась на пол. Сырость и холод распространились по комнате. 

Зина вздрогнула, простонала и страдания её миновались; последний вздох вылетел из её груди — она умерла... 

Двинский приближился; напечатлел прощальный поцелуй на устах её, и две горячия слезы скатились на холодное как мрамор лицо покойницы. 

Александр заказал красивый дубовый гроб и сделал богатые похороны. Тело Зины погре-

====page 124====

бено было на Д...ом кладбище. 

Александр отдал ей последний долг: он до самого кладбища шел пешком за её гробом. 

Евгения, Петр Өомичь, Владимир и еще несколько коротких знакомых Двинского, так же не отказались от провожанья. 

Варвара была неутешна, — она оплакивала в Зине свою благодетельницу и единственного друга.

С кладбища Двинский поехал заказать надгробный камень на могилу Цыганки. 

====page====

ГЛАВА VI.

НОВЫЙ ГОД.

И, вздохнув, прохожий стал. 
Надпись гробную читал... 

Ф. Глинка. 

Последний вечер Декабря месяца окончил свое течение; небесный свод загорелся бесчисленным множеством звезд и золотая луна величаво поплыла по своим обширным владениям. 

Пробила полночь; старый год утек в реку времен и Лета положила на нем вековую печать забвения. Наступил Новый Год, весело приветствуя спящую природу. 

Чудная вещь! с каждым го-

====page 126====

дом природа стареет, человек все ближе и ближе стоит от смерти; но всякий радуется Новому Году, как какому нибудь особенному приключению; бежит, суетится, поздравляет, развозит билеты, — одним словом, все в движении, все в восторге. Вопрос: от чего первый день Нового года встречают с такою радостию? что скажут? — такое обыкновение, — такая мода! Из сего следует, что мода, эта тиранка людей, всегда и везде бывает виновата! и в самом деле, на всё есть мода: — причесываться по моде, одеваться по моде, ходить по моде; кланяться по моде, — но я заговорился; пора приступить к делу. 

====page 127====

Пушистые ковры снегов позлащались луною и звезды играли на их белой поверхности. Все было тихо; лишь временем пересвистывались сторожевые на колончах, и верные псы вторили им протяжным лаем. Во всех окнах домов еще был виден огонь. — Вечер, накануне Нового Года, девушки не спят — они гадают, иные для забавы, а другие, веруя как в оракула, что в сей вечер суженый их непременно должен им представиться. Oне льют воск и олово и в сих каррикатурных фигурах видят свою участь; они бегают к cocедам слушать под окна, выбегают за ворота спрашивать прохожих об имени; сии невинные 

====page 128====

забавы убивают время и оно летит стрелою. — Почтенные старики, которым не о чем гaдать, сидят в креслах и говорят о минувших летах, воспоминают то, что было прежде и осуждают всё нынешнее. — Воть и еще год прошел! говорят они, и, желая удержать вздох, который, при сей мысли, невольно стесняет грудь их, они принужденно улыбаются играм своих внучек. 

В этот вечер Двинский сидел в своем кабинете, и рассеянно перелистывал лежащую перед ним на столе Библиотеку для чтения; Владимир Андреевичь с трубкою в зубах 

====page 129====

прохаживался по комнате. — Он по временам останавливался пред Александром, посматривал на него с улыбкою, и снова начинал прохаживаться; но наконец ему наскучило это беспрерывное молчание, он поставил трубку в угол и начал. 

— Полно философствовать, Александр, или ты забыл, какой завтра для нас день? я почти прыгаю от радости, когда только подумаю об нем. 

Двинский встал, бросил книгу на софу и закурил погасшую цыгарку. 

— Да, мой друг, сказал он, — завтра мы поведем наших милых невест к олтарю и Священник соединит нас неразрывными узами брака; завтра 

====page 130====

мы пред ликом Вездесущaго повторим клятву любить их до могилы. — Помнишь ли я тебе предсказывал, что наши свадьбы будут в один день; но я не понимаю, как ты мог решиться предложить Княгине 30 тысячь за Надежду Михайловну. 

— Я бы никогда и не решился на это, еслиб не Ипполит; он мне верными красками описал корыстолюбиe Анисьи Харитоновны и советовал обходиться с нею без церемонии. Я поступил по его совету и успех вполне увенчал мое желание. 

— Ты уж отвез ей обещанные деньги? 

— Как же, еще нынешним утром. Ах! посмотрел бы ты 

====page 131====

в каком была она восторге, принимая от меня ассигнации! я едва, едва мог удержаться от смеха. 

Стенные часы пробили два. 

— Прощай, Александр, мы заговорились, мне пора удалиться; я совсем забыл, что завтра надобно будет рано вставать. 

Он надел шубу и вышел. 

По уходе Владимира, Двинский уснул в сладостных мечтах о будущем счастии. 

Утром Денис разбудил своего барина; Александр оделся и поехал поздравлять своих начальников. Окончив визиты, он отправился к Петру Өомичу обедать.

====page 132====

Лишь только вошел он в гостиную, как поздравления с Новым годом посыпались со всех сторон; он едва успевал откланиваться. 

— Что поздненько припожаловали? любезнейший! говорил Петр Өомич, идя к нему на встречу, — все гости вас заждались, уж третий час, а в шесть надо будет ехать в церковь. 

— Извините, я никак не мог раньше приехать, я был задержан... гдеж Евгения? 

— Она в столовой, отвечал Петр Өомичь. Эй! Степанида! продолжал он, высунув за дверь голову, позови Евгению, да скажи, чтоб подавали кушанье. 

====page 133====

Спустя несколько минут вошла Евгения; Двинский, наблюдая приличие света, подошел к её руке. 

— Нет, нет, любезнейший, закричал Петр Өомичь, это не годится, ты должен поцеловать ее в губы — она твоя невеста, а часа через три будет твоей женою. 

Он взял Александра и Евгению за руки и принудил их поцеловаться. 

Вошедший слуга доложил, что кушанье подано и все гости чинно пошли в столовую. 

Во время обеда молодеж перешептывалась между собою и с завистью смотрела на Двинского и его милую невесту. Петр Фомичь занимал гостей веселым

====page 134====

разговором; он рассказывал им в сотый раз, что он был уж Регистратором, когда женился на покойной Татьяне Васильевне, не забывая всегда прибавлять свою любимую поговорку: а вот теперь я, Божиею милостию, Колежский Ассесор! 

Обед кончился; все встали и отправились в гостиную. 

Евгения ушла одеваться в свою комнату. 

Медленно текло время для Александра; каждая минута казалась ему целым днем; он сам не мог дать себе отчета в своих чувствах; он ощущал какую то робость, ожидая ту торжественную минуту, которая долженствовала наступить 

====page 135====

и при всем том с нетерпением ожидал ее. 

Пробило 6 часов. Священник из церкви прислал сказать, что всё готово к принятию жениха и невесты. 

Евгения вышла из своей комнаты, совсем одетая к венцу. Экипажи были поданы, — все заняли места и поехали в церковь. 

На улице и у входа в храм были расставлены жандармы и наблюдали за порядком. Множество народа теснилось на паперти и внутри храма. Все с любопытством смотрели на Александра и Евгению, и слова: ах, какая прекрасная пара! вырывались из уст каждого. 

Певчие встретили концертом

====page 136====

жениха и невесту, и Священник начал обряд венчанья. 

Мало по малу шопот в толпе умолк, воцарилась торжественная тишина. 

Венчанье кончилось; поздравления встретили новобрачных. — На улицах послышался скрып колес подъезжающих экипажей; тот же тихий говор возник между предстоящими; певчие снова запели концерт; Владимир и Надежда подошли к налою и Священник начал их венчать. 

— Поздравляю тебя, друг мой, и желаю тебе от всего сердца всякого благополучия, сказал Двинский Владимиру, когда он, по окончании обряда, шел от налоя.

====page 137====

— И я тебе того же желаю, отвечал Владимир, с чувством пожав его руку. 

Новобрачные сели в свои экипажи и разъехались по домам. 

B великолепно освещенной, мраморной зале дома Александра Сергеевича накрыт был огромный стол; в средине его возвышалось несколько хрустальных и фарфоровых ваз, наполненных фруктами и конфектами; кандитер с двумя своими помощниками расхаживали вокруг него и приводили всё в порядок. Всё было готово к принятию новобрачных; места, где должно было им сидеть, были украшены гирляндами из цветов. 

====page 138====

Толпа слуг, поваров и оффициантов теснилась в передней, ожидая их прибытия. 

Денис стоял на крыльце и смотрел в ту сторону, откуда должны были возвратиться экипажи новобрачных. Вдали показался длинный ряд карет с зазженными фонарями и Денис бросился опрометью наверх. 

— едут! едут! закричал он и кандитер с помощниками скрылись в буфет. 

Кареты остановились у подъезда; Александр и Евгения вошли в залу и Лукерья Прохоровна, посаженая мать невесты, встретила их с хлебом и солью. 

Все гости, по приглашению Петра Өомича, сели ужинать. 

====page 139====

Подали Шампанское. Прогремело здоровье молодой четы; музыканты заиграли и хор певчих провозгласил многолетиe. 

В первом часу ночи ужин кончился; гости встали из за стола, простились с новобрачными и, пожелав им доброй ночи, разъеxались по домам. 

Двинский и Томский в продолжение шести дней попеременно давали балы. 

Карл Карловичь с почтенной своей супругой Василисой Спиридоновной, с которою он обвенчался в один день с нашими друзьями, только в разных церквах, боясь истратить много денег на угощенье; но и не желая упустить случая пове-

====page 140====

селиться, присудствовал исправно в обоих домах. 

Все радовались, везде мелькали веселые лица; одна Варвара Васильевна, которая, после смерти Зины, поселилась в доме Александра Сергеевича, одна она не принимала участия в общей радости; она сидела печальная в своей комнате и ни куда не выходила. Денис каждый день носил ей туда чай и кушанье. 
___

Наступил день, в которой празднуется нами Крещение Спасителя: — погода была ясная и холодная; термометр показывал двадцать шесть градусов мороза; снег хрустел под ногами пешеходцев. Разнощики и калачники, с побелелыми боро-

====page 141====

дами, ходили, припрыгивая, вокруг своих лотков и размахивали руками, чтоб согреться. — Ну уж мороз! говорили они, нехотя запляшешь! 

В этот день Александр Сергеевичь сидел в своем кабинете и пил кофе; подле него сидела его молодая супруга в утреннем неглиже. Ах, как мила, как очаровательна была Евгения Петровна в этом наряде! нежная томность разлилась по её личику; трогательная бледность заменила прежний румянец и делала ее еще интереснее! Счастливец Двинский! невольно позавидуешь ему! 

Вошел Денис и остановился в дверях кабинета. Старик не был похож сам на себя; 

====page 142====

лицо его было бледно, во всех чертах его изображался испуг. 

— Что с тобою, Денис? спросил его Александр. 

— Ах, Александр Сергеeвичь! беда случилась! — Варвара Васильевна ушла из дома неизвестно куда. - Hынешним утром я понес ей чай, прихожу в её комнату — никого нет, стал кликать — никто не откликается; я подошел к её постели — она и не помята, всё в комнате стоит в таком же порядке, как и вчера вечером, а Варвары Васильевны нет в ней! Я обегал весь дом, с чердака до подвала — и нигде не мог найти ее; бегал спрашивать будочника, не проходила ли такая-то старушка? — но никто 

====page 143====

не видал ее. Верно она ушла ночью в самую суматоху, когда разъезжались гости; и в такой трескучий мороз! бедная, легко может замерзнуть на улице! 

— Вели поскорей закладывать лошадей, я поеду искать ее, сказал Двинский, встав со стула и сбросив халат. 

— Сани уж у крыльца, отвечал Денис, я так и думал, что вы поедете, потому и сказал заранее кучеру. 

Двинский оделся, сел в сани и стрелой полетел в Немецкую слободу. 

Он остановился у ворот хижины, в которой некогда жила Цыганка, отворил калитку и вошел на занесенный снегом двор. 

====page 144====

Нигде не видно следов, но он, не обратил на это внимания; пробрался кое как через глубокий снег и вошел во внутренность хижины. — Она пуста; уныло воет ветер в разбитое окно... 

Он вышел из опустелого жилья, напоминающего ему смерть Цыганки, и возвратился к саням.

— Куда прикажете ехать? спросил кучер. 

Двинский остановился и потер рукою лоб. 

— Пошел на Д...ое кладбище, сказал он, после краткого размышления; сел в сани и кучер снова погнал лошадей. 

Двинский был задумчив, какое-то тайное предчувствие овладело им. Пара вятских мча-

====page 145====

лась с быстротою молнии, полозья саней визжали. Все пешеходцы со страхом убегали с дороги, останавливались на тротуарах и оглядывались назад. 

На Д...ом кладбище толпа любопытных окружила одну из могил; на ней, прислонившись к надгробному камню, сидела, скорчившись, женщина. Тусклые глаза её, остановясь, смотрели неподвижно; лицо и руки посинели от мороза... Ужасен был вид её! 

Послышался лошадиный топот в нескольких шагах от кладбища; — некоторые из предстоящих оглянулись назад. 

Подъехали сани; из них выскочил молодой человек и бы 

====page 146====

стро приближался к тому месту, где стояли любопытные; это был Двинский. 

Он пробился сквозь толпу; взглянул на женщину и остолбенел; мгновенная дрож пробежала по его телу, сердце стеснилось и восклицание: — «Это она!» — вырвалось из уст его. 

— Брат Данило! сказал один из предстоящих, кажись, это та самая безумная старуха, которая месяца с три тому назад всё сидела у Никольских ворот и просила милостыни? 

— Да, и мне кажется, что это она, отвечал другой. 

— Бедная! она замерзла! сказал детский голос. — Из толпы выступил мальчик, накло-

====page 147====

нился к могиле и прочел по складам надгробную надпись: 

Под сим камнем по-
гребено тело Цыганки
Зины Тимофеевой; жи-
тия её было 19 лет.

Конец.

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
