<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="nikitin_a_teodor_stanislavskij_1838">Теодор Станиславский. Электронная версия</title>
    <title type="sub">А. Никитина</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Никитин</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Никитин Александр Павлович</name>
      </author>
      <title type="main">Теодор Станиславский</title>
        <title type="sub">А. Никитина</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1838" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1838">1838</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Всем доступен мир таинственный, 
Только нежный цвет души
Возлелей, как дар единственный, 
Любомудрием в тиши. 

ЧАСТЬ I.

MOCKBA, в Типографии ИМПЕРАТОРСКИХ Московских 
Театров, содержателя Ивана Смирнова. 
1838.

====page====
ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Іюля 26 дня, 1838 года.

Ценсор и Кавалер Иван Снегирев. 

====page====

ЕГО СИЯТЕЛЬСТВУ, 
Господину Новороссийскому 
и 
БИССАРАБСКОМУ 
ГЕНЕРАЛ ГУБЕРНАТОРУ, 
Члену Государственного Совета, 
ГЕНЕРАЛУ ОТ ИНФАНТЕРІИ, 
Генерал Адъютанту, 
ВСЕХ РОССИЙСКИХ И РАЗНЫХ ИНОСТРАННЫХ 
ОРДЕНОВ КАВАЛЕРУ, 
ГРАФУ 
МИХАИЛУ СЕМЕНОВИЧУ 
ВОРОНЦОВУ.

С глубочайшим уважением 
усерднейше посвящает 
Сочинитель. 


====page====

ГЛАВА I.

Бригадир и разных орденов кавалер Петр Петровичь Пыжин давал бал в день рожденья своей дочери Раисы. Музыка гремела. Кадрили сменялись кадрилями. В гостиной играли в карты. На лице хозяина играла радость Московского гостеприимства не смотря на то, что это было в расчетливом Петербурге. Часу во 2-м, когда прошумела резвая мазурка, Раиса усталая, измученная вниманием ка 

====page 8====

валеров, ускользнула от нового кадриля и рука в руку с какой-то дамой прошла меркантильную гостиную и упала в кресло в поэтической диванной: Дама села возле ней. Я назвал диванную поэтической потому, что в сравнении с другими комнатами, она выражала собой элегию. Вообразите голубые стены, освещенные одной лампой, стоявшей на круглом столе подле дивана, в углу за шифоньеркой волтеровския кресла, покоившия какую-то черную фигуру, неподвижную, неприметную почти для глаз, — темное драпри на окнах, да большое зеркало, как туманное небо осени, все это состовляло  печальную таинственность диванной; одни только резкие взмахи смычка долетали до ней, как вздохи по минувшем. 
— Странно, что он оставил бал; — сказала дама как будто про себя. 
— Ничего нет странного; чудаки всегда таковы. 

====page 9====

— А не правда ли, — продолжала дама, — что этот нелюдим чудак очень интересен? 
— Почему? спросила Раиса как бы против воли. 
— О, в нем столько привлекательного, что надобно изобрести язык для выражения его совершенств. Прекрасный стан, благородная свобода приемов, голубые глаза, озаряющие мечтательную физиогномию, голос, как звук баркароллы все, все увлекает к нему участие сердца. Какою Италианскою негою дышал давишний разговор его с вами, и как он доступен каждой мысли, о которой только что начинаеш. Ах, Раиса, признаюсь, мне жаль его! За чем судьба не дала ему богатства и известности? он был бы браллиантом между мишурными нашими кавалерами.

====page 10====

— Да, — отвечала Раиса, —  с одним именем артиста трудно вертеться на колесе общества, — как говаривала бывало моя мадам своему племяннику. 
— Ах, выслушай, — я и позабыла сказать тебе, — произнесла дама после длинного молчания, — когда ты разговаривала с ним у ройяли, я подслушала двух известных тебе сплетниц отставных невест; — вообрази, одна говорит; как занята Раиса музыкантом, кажется, глотает каждое его слово, впивает воздух, которым он дышeт; — до безразсудства, отвечает другая, — и не мудрено, она еще девочка, увлечена его наружностью, сладким пустословием; она еще незнает какие следы оставляют в обществах эти господа таинственные артисты. Представь же, ma chere, Раиса, все это я слышала своими ушами и передаю тебе à la lettre; — Я... 

====page 11====

— Послушайте, Анна Федоровна, — прервала ее Раиса, — я не дорожу ни чьей репутацией, кроме моих родных. Дядинька Нил Александровичь ввел Теодора к нам в домь; а вы знаете, что такой человек, как он поскупился бы на слово с дурным человеком, не только удостоил лаской; а дядинька Нил Александрычь называет Г. Теодора младшим своим другом; следовательно, если я внимательно говорила с ним, то ни чего не потеряла, а только исполнила долг гостеприимства, — и ктому же Г. Теодор столько умен, что его общество я всегда предпочту какому нибудь бальному педанту, от которого ничего больше не услышишь, как только: ах, как жарко, да вы устали, но я с вами готов вальсировать до упаду, да будете ли завтра на балу у князя, да вы не ангажированы ли уж на мазурку, — от подобных вздоров и браллиантовые пуговки и золотые эполеты потускнеют, —

====page 12====

Нe знaю, с целью ли так положительно и резко, или с простоты девственного чувства, отвечала Раиса даме, только последняя слушала ее с любопытством и молча после её ответа, взглядывала ей в лицо, на котором играло какоето новое сильное чувство. 
— Я никак не думала оскорбить вас, ma chere Раиса, моею откровенностию; я передала вам только из одной дружбы то, что слышала, и поверьте, я всегда на стороне вашей, — сказала дама и с ласкою положила руку на плечо Раисе. 
Раиса улыбнулась и уже готова была что то говорить, как вбежавший в диванную мальчик лет 14-ти, в полу фрачке, с отложенной по воротнику манишкой, громкими восклицаниями прервал дальнейший разговор мечтательниц; не видали ли вы артиста, Г. Теодора, — ах, Боже мой, где он, не видали ли? Ах

====page 13====

Г. Теодор! да вы спите! закричал радостно мальчик, танцуя перед креслом, в котором покоилась темная фигура. 
— Г. Теодор, — сдержите ж свое слово, сыграйте же мне жидовскую песню, а не то я с вами рассорюсь. —
Теодор приподнялся с кресел, поправил небрежно рукой взбитые виски и произнес с приметным негодованием: 
— Я готов вам во всякое другое время не только сыграть жидовскую песню, но даже прочитать весь курс науки приличий, — но теперь ей, ей не могу, извините, милочка. — 
Раиса до того была поражена присутствием артиста во время нескромного о нем разговора, что не знала, какое принять ей положение и умоляющим взгля 

====page 14====

дом просила даму вывести ее из кризиса. 
Дама нашлась. Встала с места, рука в руку с Раисой приблизилась к артисту и с легким наклонением головы сказала ему. — 
Вы в праве, милостивый государь, негодовать на нас за нескромность нашего разговора; но мы благодарим случай, что он привел вам услышать искреннее наше мнение; его произнесло сердце женщины, неподкупленное ни какой интригой. — 
Да, я что то слышал, — я был в какой то прелестной, очаровательной стране, как будто в отчизне души моей, — и что я там видел, и что я там слышал! Ах, я там видел, я там плавал в море голубого эфира; как упоительна, как благоуханна влага этого моря; оно 

====page 15====

населено, вы думаете людьми, нет, какими-то высшими существами, нежели земная женщина; одно из этех существ всех прекраснее, одушевленнее умом и добром; оно простирало ко мне розовые объятия, манило выше и выше, будто бы там еще лучше страна. Я слышал голос... 
— Да сыграйте пожалуй-ста жидовскую песню, — я сей час принесу и скрыпку, — прервал мальчик артиста, который с жаром пересказывал изумленным дамам свое видение. 
— Какая наивность, mоn frer Nicolàs, —  заметила Раиса мальчику; отвлекая его от артиста. 
— Не обидтесь простодушием ребенка сказала артисту дама. 
— Я сказал, — что же я сказал? Памать, память! 

====page 16====

— Вы сказали, что слышали голос. —
— Да, голос. Но как его выразить земными звуками: в гармонических переливах он передавал мне что-то пленительно-утешительное, как надежду первобытного человека. — 
Сказавши это, Теодор задумался, как бы терялся в выборе слов для выражения высоких идей; но в глазах его пылал огонь вдохновения. 
— Ах, Г. Теодор, сколько в вась совершенств! вы и артист и поэт, — произнесла дама восторженным голосом. 
— Ни больше, ни меньше, как странствующий музыкант, — отвечал Теодор и поцеловал мальчика. 
— А все та-ки это не жидовская песня, сказал мальчик. 

====page 17====

Раиса вспыхнула негодованием, взяла мальчика за руку и увлекла в залы, нашептывая что-то ему на ухо. —
— Вам на бале скучно, Г. Теодор. 
— Напротив, — отвечал он даме и молча вышел за ней из диванной. 
Теодор прошел ряд шумных, блестящих зал так не внимательно и рассеянно, как будто общества для него не существовало. В последнем зале, где волновались кадрили, он остановился в простенке окон и задумчиво глядел на танцующих. Бог зает о чем он думал, но знаток физиогномий, отгадал бы только то, что ему было скучно. Но вот на уста его слетела улыбка и оживила лицо непритворною радостию. К нему подходит человек лет 50-ти, приятной наружности, с открытым умным челом, человек, которого природа наде 

====page 18====

лила всем, что бы с первaго взгляда почувствовать к нему уважение. Звезда и несколько крестов отмечали его от прочих титлом превосходительного. 
— A, любезный друг мой, куда это ты пропадал с бала? спросил он Теодора, потрепав его по плечу. 
— Я так незаметен, что меня немудрено и во все не видать, генерал —
— Какой ты братец! для кого другого, а для меня, право, ты очень заметен; я весь вечер бродил там и сям, а тебя не видал; ты, верно, мечтал где нибудь? —
— Я не знаю, генерал, чем вас уверить, что я не влюблен. —
— А вот чем, —не думай об одном и том же; ты ведь не вериш, что я проникаю в тайники мыслей человеческих; а брат Петр Петровичь будет 

====page 19====

парировать, что я чернокнижник, магик, кабалистик, и что всего ужаснее, фармазон. Да брат, мне жаль тебя, а помочь не чем. —  
Теодор улыбнулся, стал пред генералом в почтительной позиции и сказал: 
— Если так, Ваше Превосходительство, то вразумите меня, что обо мне думают? —  
— Все и ничего, — отвечал генерал. 
— Это загадка. —
— Которую, если хочеш, я разрешу завтра утром, когда ты, по обыкновению, прийдеш ко мне. 
Знакомый нам мальчик подбежал к Теодору и снова просил его играть на скрыпке. 

====page 20====

— Николай! я тебе выдеру уши, — сказал генерал. — Вообрази, братец — прибавил он, обратясь к Теодору, когда удалился мальчик, — отец уверяет, что его Николай гораздо будет его умнее, т. е. он этим хвалится; держут для него иностранца ментора и вместе учителя, который глупее моего Федьки. Утром учит его чему сам не понимает, после обеда прогуливаются и рассуждают, да о чем же? например, по чему сорокам не дозволено влетать в Москву, — для чего учреждена война, почему Панкратьевна не ест телятины, — и как Русского мужика водили по Парижу вместо медведя. Без шуток, мне сам Николай рассказывал о занимательных прогулках с своим учителем. Теперь прошу покорно восхищаться его воспитанием и ожидать от него чего нибудь дельного; отец и слышать не хочет моих советов. — 

====page 21====

— Послушай, брат, — сказал генерал после минутного молчания: кто это танцует viѕ à viѕ с Гирляндовой? 
— Раиса Петровна. —
— Почемуж ты не прибавил — небесная? —
— Потому что она на земле, генерал. —
— Согласен; но ведь ты сам говорил, что она сошла с неба очаровывать смертных. —
— Как вы злопамятны. —
— Да, мой друг, особенно для несознательных. 
— Вообрази, батюшка, я в пух проигралась, — сказала почтенная дама, подойдя к генералу. 

====page 22====

— Не мудрено, — отвечал он, дамы за 50 лет всегда проигрывают. 
— Шутник какой! в карты проигралась. —
— Ну да, оттого, что короли не даются в руку. 
Тогда как танцоры откланивались дамам, игроки расчитывались, Teoдор успел уже очутиться в углу залы с Раисой и с жаром объяснял ей какую-то сердечную истину. 
Бал заключился великолепным ужином, от которого исчес Теодор, ни кем незамеченный, как падучая звезда из миллиона ярких созвездий. 

====page====

ГЛАВА II.

— Да, мой друг, в твоих летах, с твоим умом и нравственностью можно много выиграть в жизни. Ты еще молод, тебя обольщает какая-то детская мечта свободно и на одних фантазиях выигрывать вес в обществе. Напрасно; конечно, ты имееш талант к музыке, но согласись, негениальный; природа разлила изящное на все способности души твоей поровну, понемногу; ты и поэт

====page 24====

и музыкант и живописец; до всего этого вообще один человек не может возвыситься в совершенстве; а без совершенства мы только подражатели чужих творений, или удачные переделыватели их на свою манеру. С такою посредственностию мы удивляем одну толпу и то на время. Ктому же, ты не можеш исключительно посвятить себя ни музыке, ни поэзии; от одной перебегаеш ты к другой; счастливые музыкальные темы приносишь в жертву плохим стихам, и наоборот; ты вдруг хочешь покорить воле своей все изящное и высокое, но это не возможно; а оставаться в обществе тем, чем ты теперь, странно. Положим, ты будешь трудиться и доходить до меты своей, которая таится во глубине души, как призвание свыше, но на этом тяжком пути к высокой цели, будут встречать тебя неудачи в жизни, — они постепенно охолодят пылкой дух твой, измарают пошлою прозою жизни. Да, если 

====page 25====

бы и удалось тебе на несколько нот брать лучше обыкновенных артистов, то все никакого нет выигрыша; ты, я думаю, видишь, что значит артист в обществе? Это, ведь, не член целого почетного сословия, который бы пользовался правами общественного почтения; нет, — он покуда еще трубадур для публики; он только тешит ее, и тогда когда ей хочется зевать; разгулялась и позабыла об нем, как дитя о няне после её сказки. Ты являешся в общество и на тебя смотрят как на средство — разогнать его скуку. Ты выливаешь фантазии, которые отзвучала душа твоя в минуты поэтического вдохновения, ты хочешь, что бы сочувстовали тебе в высоких созданиях твоего гения, а там шум, говор, да хлопанье ладош, — и говорят после в награду: прекрасно, славно играл. А что постигли в этой игре, которая стоила тебе бессонниц, что бы угодить публике, ничего ровно. Человеку с таким 

====page 26====

чувством, как ты, можно понимать меня. Поверь, ты мало встретишь людей, которые скажут тебе подобную истину. Испытай на опыте, хоть сегодня, — ступай к кому хочешь, и каждый будет тебе говорить о себе или об других относительно себя. — Так говорил генерал Россиянов Теодору у себя в кабинете за стаканами кофе. —  
— Ваша мысль, Генерал, что б я служил в военной, — но я слаб. —
— Стыдись, с чином подпрапорщика быть слабым. Согласен, что ты уничтожил не много волю любовью, не скажу безразсудной, потому что любить прекрасное не глупо. Но чтобы быть сколько возможно счастливым, должно умерять чувства, давать простор здравому рассудку и действовать. Если бы ты был моим сыном, я прогнал бы тебя в военную службу. Ты ошибся, что не нашел в 

====page 27====

ней поэзии. Это блестящая картина всех возможных страстей человеческих, это полное развитие жизни; тут и отечество и вера и любовь и слава; — тут все для пищи души и сердца, беспрестанная перемена ярких, живых сцен, — история в лицах, словом тут все, что может человека облагородить, возвысить над пресмыкающейся толпой. Признайся, ты бы служил, если бы не племянница? —
— Я бы уронил себя во мнении вашем, Генерал, если бы стал противоречить; — да, я люблю. —
— Что же ты думаеш делать с твоей любовью, в твоих обстоятельствах. Вся твоя известность заключается в том, что мать иностранка вывезла тебя из за границы, умерла, — ты взглянул на жизнь у каких то благодетелей, которые записали тебя в службу, и ты в отставке подпрапорщиком очутился в Петербурге, у меня в кабинете. — 

====page 28====

Теодор вздохнул. 
— И ты, конечно, не воображаеш, что бы брат выдал за тебя Раису. 
Теодор вздохнул еще сильнее. 
— Так на каких же надеждах ты основываешь свою страсть? Ты, думаю, заметил вчера своего соперника. Maиор, да тысяча душ крестьян, не тебе, брат, чета. Не спорю, ты стоиш Раисы, — но вообрази причуды общества. Конечно, если бы Раиса была моей дочерью, я до тех пор не выдал бы ее за тебя, покабы ты не был полным гражданином, и то из уважения к твоей страсти. А Петр Петровичь столько же знает толку в любви, как мы с тобой в женских нарядах. Притом же он столько горд, что бы согласился выдать за тебя свою дочь. Ему подавай женихов тяжелых, что бы не они, а их поднимало 

====page 29====

золото. Теодор ничего немог возразить на эте горькия аксиомы; он знал их прежде; но самолюбиe и надежда покрывали их тенью; теперь же они, произнесенные человеком умным, опытным, бескорыстным, запали свинцом в его сердце. Он молча глядел в глаза генералу, как человек, у которого отняли все кроме жизни. 
— Так-то, мой милый, — произнес генерал, ударив с ласкою его по плечу, — если б я не любил тебя, я бы ничего тебе не сказал. Ступай с Богом в службу, а там что будет то будет. Я стану присылать тебе денег и ты без нужды пойдешь выше и выше. А почему знать, может быть, Раиса и дождется тебя. —  
— Эта надежда также не сбыточна генерал, как Русский мужик в палеройяле. — 

====page 30====

— Прекрасно, — так ты стало хочешь пользоваться настоящим, бить на верное в удовлетворении твоей страсти, — ты хочешь кого нибудь поставить в необходимость, что бы без дальних хлопот сделаться супругом? —
— О нет, генерал, я не таких чувствований. —
— И сохрани Боже тебя от них! я уверен в твоей скромности: ты видишь пред собой пример тяжкого, неутолимого раскаяния. В 12 году, когда я был за границей, в Германии, в местечке П. стоял я на квартире у одной молоденькой вдовушки; тогда еще я был молод, любил заводить интриги, — глупый случай сблизил меня с ней. Она так любила меня, что после я не знал, как расстаться с нею, — и в утешение оставил ей адрес в Россию, в случае, если она встретит нужду в своем оте

====page 31====

честве. Можешь представить, что Смоленская наша отчина, после компании, превратилась в пепел, крестьян раскасировал я туда и сюда, а некоторые без вести пропали в милиции. Делать было нечего, я поселился в Петербурге; может быть, она и писала ко мне, и была даже на моей родине; но я на ней также забыт, как ты на вчерашнем бале. — Я это говорю ктому, мой друг, что человеку, с совестью, тяжело променять ее на прихоть; горько бывает  после раскаяние. Мы с тобой зафилософствовались, — пойдем на Невский. 
— Очень рад, — отвечал Теодор, для которого все равно где ни быть. 
После длинных монологов генерал молчал, а Теодор не знал о чем говорить. 
На Невском проспекте, к крыльцу магазина, к которому они подходили,

====page 32====

прикатилась щегольская карета; отворилась дверка и стройная молодая дама порхнула на тротуар. 
— Ах, как я обязана случаю вас видеть, генерал, и вас Г. Теодор. —
— Доброе утро, что вам угодно, Анна Федоровна? 
— В среду ко мне на музыкальный вечер; а вы, Теодор, утром потолковать о музыкальном вечере, в котором, я надеюсь, вы не откажитесь усладить нас вашей блестящей игрой. 
— К вашим услугам, — отвечал Теодор, а генерал молча прошел мимо крыльца магазина, в который вошла Гирляндова. 
— Вздорая женщина, — сказал генерал; — хочет завербовать всю Петербург 

====page 33====

скую молодежь; кокетство до такой низости обладает ей, что давно бы пора ее на покаяние; сколько расстроила она супружеств, сколько молодых людей отвела от браков, и все из кокетства. Она не может видеть женщины, обладающей сердцем мужчины; cей час употребит все средства ее уничтожить, а его покорить своим прихотям. Ты вериш, что она вдова, — никогда не бывало; она только выдает себя за это модное название; она жена одного поручика, который ее оставил; а что бы не встречать ее в обществах, уехал служить в Польшу. —  
— Она очень много говорила мне обязательного, — сказал Теодор. —
— Смотри, брат, она так тебя обяжет, что после никто и не развяжет. —
— Я имею талисман, который сохранит меня от её козней. — 

====page 34====

— Т. е. любовь.—  
— Конечно, генерал. —
— А вот я из генерала сей час сделаюсь читателем, — ретируемся в библиотеку. 
— А я чем сделаюсь из артиста? — подумал Теодор. 

====page====

ГЛАВА III.

Часу в первом, на диване, в гостиной, сидела Гирляндова. Полусонные её глазки обличали недавнюю её разлуку с постелью. Утренний её полунаряд, так изысканно принаровленный к простоте и изяществу, придавал прелесть привлекательному её личику. Одной ножкой едва касаясь табуретки и полусклоняясь станом на канвовую подушку, — ручкой, блестящей белизной и кольцами, она под

====page 36====

держивала чело, на котором играли мечты, как на стекле лучи месяца. Eя алые губки, то освещала улыбка, то баловала негой сладкая зевота. — Иной сказал бы, что она только проводила Адониса, — напротив, она еще ожидала его. 
— Господин Теодор, — сказал человек, отворяя дверь. 
— Просить и никого больше не принимать, — приказала Гирляндова, не переменяя своего поэтического положения. 
С неловкостью раскланивался с ней Теодор. 
— Я уже отчаявалась в вашем посещении, теряла терпение, но теперь слишком вознаграждена вашим вниманием к моей просьбе, — сказала Гирляндова, едва отделяясь от дивана. 

====page 37====

Теодор пробормотал несколько несвязных слов, сел против неё в кресло, перевертывая в руках шляпу. 
— Где провели вечер? —
— У Пыжиных и очень весело. —
— О, я очень уверена; — сказала Гирляндова с лукавой улыбкой, — вас там так любят? 
— Прекрасное семейство, — отвечал Теодор. —
— И его лучшим украшением служит милая Раиса, — подсказала она, бросив на него проницательный взгляд. 
— Странно бы было не согласиться с вами, что Раиса Петровна с совершенствами. —

====page 38====

— Странно, а для вас не возможно, —  Г. Теодор, — сознайтесь, что вы влюблены. —
— Яс, — вы слишком подозрительны, — отвечал он с смущением. 
— Вы прелюбезный молодой человек, — притворяться не умеете; у вас чувство в глазах. Но мне вас жаль, — сядьте со мной рядом; я поговорю с вами откровенно. — 
Теодор немножко потерялся от такой выходки молодой прекрасной дамы, и едва мог сделать трудной переход с кресла на диван.
Гирляндова позвонила в колокольчик; взяла Теодора за руку и повторила с улыбкой: — мне от души вас жаль; вы рискуете своим спокойствием по напрасну; но вы не виноваты; сердце не ум, не рассуждает. 

====page 39====

— Позвольте прервать вас; вы ошиблись; вы поняли меня не с той стороны; я сердцем покоен, но душа скорбит о будущем. —
—Да, сердце полно блаженством взаимной любви, — но безнадежно будущее, — произнесла Гирляндова с театральной декламацией. 
— Вы заставляете меня заметить, что вы меня не поняли, — сказал Теодор, давая вид, что он обиделся. 
— Нет, — я поняла очень хорошо вас с прошлaгo бала; но я вижу, вам неприятна моя откровенность; — простите, — одно расположение к вам внушает мне откровенность. 
Подали КОФе. 
— Подай скрыпку, которую я вчера 

====page 40====

купила; сказала она человеку, и, обращаясь к Теодору, прибавила; я слышала, что вы не довольны своей скрыпкой, и потому прошу вас в знак памяти принять мой выбор. 
— Ваше внимание... 
Но скрыпка была подана. 
— Ровно тысячу я заплатила, — не знаю, хороша ли. — 
Удивленный артист попробовал скрыпку и нашел, что она чудо, — кроме блестящей отделки, она пела. 
— Благодарить вас — слишком обыкновенно, но исполнить на скрыпке совершенство искусства — мой долг. —
— Скажите лучше — розыграть на ней первую любовь, — отвечала Гирляндова,

====page 41====

подавая Теодору руку, которую он не мог поцеловать без удовольствия. —  
— А рrор̀oѕ, прибавила она, — что вчера говорил вам обо мне генерал? —
— Ничего, кроме лестного. —
— Быть не может, — не кривите душой; он сердит на меня за одно поручение, которого я не могла для него исполнить. —
— Покрайней мере, он говорил об вас как не льзя лучше. —
— Если это правда, — то он очень снисходителен. Послушайте, — доставьте мие удовольствие со мной вместе обедать. Для меня так приятно ваше общество, что кроме вас, у меня никого небудет. — 
Трудно было для Теодора принять, — но в тысячу раз труднее не согласить 

====page 42====

ся на предложение милой, обязательной дамы. Он сообразил слова Россиянова с её настоящим поведением; но никак не мог быть грубым, атакованный её ласками; — он упал бы пред ней на колени, если бы не спасительная мысль о Раисе. 
Обед был изысканный, вина заморские; хозяйка поила милого гостя и сладкою речью и янтарною влагой. Он зарумянился и стал повольнее. 
По деревенски, в гостиной на столе ожидал их десерт. Они сели на диван и безмолвные утоляли прихоть вкуса. 
Перед зеркалом, на мраморном столике, серебреная курильница разливала ароматы. Вызолоченный амур, в углу на круглом пьедестале, держал в одной руке остановившиеся золотые часы, а другую прямо склонял на сторону дива 

====page 43====

на; — избранные картины на стенах, таинственный полусвет oт опущенных на окнах занавесок, все это вместе дышало такой очаровательной негой, что сам Диоген, если был бы на месте Теодора, ни как бы не захотел лечь опять в бочку. 
Гирляндова наивно начала дремать; склоняясь к спинке дивана, она взяла за руку Теодора и произнесла сладким лепетомь: 
— Я желала бы, чтоб купидо имел власть над временем, — я так счастлива. —
Теодор загорелся; а она, смыкая вежды, поникла головкой. 
Он думал отнять руку, но был так полон очарованием настоящего своего положения, что не мог этого сделать. 

====page 44====

Она открыла прелестный ротик и дышала так упоительно. Он глядел на нее и трепетал. Потихоньку, он хочет высвободить свою руку, но красавица жмет ее, передает ей свой жар, свой трепет. — 
С полчаса длилась дремота Гирляндовой; а глупец скучал, зевал, не прерывал ее; глупец потому, что верит снам; кто нынче подобным снам верит. 
Гирляндова открыла глазки и улыбнулась. 
— Уж сумерки, — сказала она на распев с зeвoтoй, отнимая от Теодора руку. 
— Вы спали? —
— Да, также как и вы, — отвечала она с улыбкой, — прошу извинить меня, я

====page 45====

ожидаю гостей, и вы, верно, позволите мне удалиться, а чтоб вам не было скучно, прошу вас просто за просто расположиться в угольной комнате; вам подадут чаю и сигар. — 
Он не постигал поведения с ним Гирляндовой. Чего искать ей в бедном артисте? Хотя самолюбие шептало ему, что он прекрасный мужчина, но сколько есть еще прекраснее с золотыми эполетами, с полными кошельками. — Теодор обдумывал все это и боялся чего-то за Раису, наконец выходки модницы он отнес к прихоти, к избалованности вкуса, основываясь на примерах, что мы иногда благовоспитанный соус с удовольствием меняем на грубую черную кашу. 
В зале раздался шум, и Теодор в нее вошел. Раиса с матерью первые попались ему в глаза; он смутился, 

====page 46====

как будто сделал преступление пред идолом своего сердца. Раиса тоже раскланялась с ним без грации. Гирляндова встретила приезжих в гостиной со всеми выдержками высшего тона, гордая, самолюбивая, изысканная, тогда как за несколько часов пред тем была слабой, обыкновенной женщиной. 
Когда пожилые гости сели за карты, около ройяли столпилась молодеж, раздались пробы вилиoнcели и флейты. Гирляндова кивнула головой Теодору, и села за ройяль. Ноты были разложены. Она сделала блестящую пробу. Это был приступ к какому-то созданию Бетговена. Инструменты сгармонированы. Махнул смычек, и полились звуки полные, торжественные. 
Скрыпка очаровала; она была душой концерта. Теодор играл на ней с чувством, с блеском, с отчетливым ис 

====page 47====

полнением идеи композитора. Раиса глядела ему в глаза и окриляла его музыкальным вдохновением. После концерта громкия похвалы посыпались на Теодора. 
— Он и поет превосходно, — сказала Гирляндова. Все обступили артиста и просили исполнить счастливую мысль хозяйки.
Теодор повиновался; сел за ройяль и в звучный, сладкий его тенор вылились слова: 

Вам радости, вам песни наслажденья,
Вам пир любви и дружества привет,
Все люди вам! а мне и сожаленья,
Как от могил дыханья жизни, нет.

Но как то раз, в пустыне мрачной мира
Блеснула мне приветная звезда,—
И ожил я, и радостная лира
Звучала песнь волшебную тогда.

Но та звезда уж гаснет по немногу,
И блеск любви не сыплет предо мной.
Сбиратьсяль вновь мне в мрачную дорогу?
Нет, — здесь умру бездомным сиротой!

====page 48====

Никто из вас не вспомнит песнь поэта, 
И обо мне не вспомнит этот дом; 
Другой певец заменит место это, 
И он другим заменится потом. — 

Романс был спет с воодушевлением. Знатоки безмолвно жали у Теодора руку, а прочие кричали. 
Между тем как Гирляндова, окруженная толпою обожателей, изощрялась в искусстве пленять, Теодор и Раиса сошлись в углу залы. 
— Я слышала, — вы провели здесь весь день, — сказала ему Раиса. 
— Да с, по просьбе хозяйки. Вы нынче так скучны, Раиса Петровна? —
—За то вы так веселы. 
— По наружности, — отвечал Teoдор, — а если бы вы знали, что у меня на сердце? 

====page 49====

— То же что и на лице. —
— Вам ли это говорить! Вы уже должны, кажется, знать, что для меня нет радости; она также от меня далеко, как моя родина. Вы, мoжeт быть, скоро уверитесь, что я не только не создан для радости, даже для жизни. 
— Что это значит? спросила Раиса с беспокойством. 
— То, что я не переживу вашей свадьбы. —  
— Зачем напоминать об этом, Теодор? может быть, судьба готовит что нибудь лучшее. Неужели вы предполагаете, что я без сопротивлений принимаю предложения маиора. О, боже! при вас я не могу говорить об нем. — Поверите ли, я сегодня все плакала. —
— И вы плакали, и я не пил слез ваших? О, если бы мы были без свидетелей я облил бы слезами ваши ноги. 

====page 50====

— Простите мне, Теодор, — я иногда раскаиваюсь, что стала с вами откровенна. Но не подумай-те, чтоб я подозревала в вас, что нибудь двусмысленное, — нет, мне приходит иногда в голову, что после, встретивши меня в другой сфере обстоятельств, вы не пощадите теперишнего моего простодушия. 
— Раиса! вы обижаете меня, вы заставляете отгадывать вашу мысль о не равенстве нашего состояния; пощадите бедного; виноват ли я, что люблю вас более жизни. Извольте, я скроюсь навсегда, что бы только вы были покойны; для вашего счастия, я готов потерять свободу, не только жизнь. 
У Раисы на глазах навернулись слезы. 
— Зачем я не имею власти раздавать почести, — сказала она со вздохом. 
— Зачем я не имею влияния на волю других? сказал Теодор, о, если бы я 

====page 51====

в одних вас нашел бы все восторги жизни. Но что делать! Верно, я создан для того же, для чего и одинокая былинка в поле; солнце на миг пригреет ее, и потом ветер, вырвавши с корнем развеет ее без следов. Видали ли вы небо, все в тучах, в которых исчезает и последний луч солнца; вот мое сердце. Раиса, пожалейте меня; одно только ваше участие радует меня в жизни. 
— И меня пожалейте, Теодор; — я страдаю, — браню судьбу, что я дочь бригадира. Теодор, у меня голова кружится, — приходят мысли странные, нелепые. Я вас оставлю. 
Раиса удалилась. 
— Люди, люди! когда вы будете лучше, когда вы станете уважать не внешнего, а внутренного человека; — прошептал Теодор, взглянувши на толпу, которая после концерта забыла о нем. — Он сидел один, слезы стояли в глазах его,

====page 52====

он думал, мечтал, и ничего не видал пред собою. 
— Господин Теодор! — воскликнула Гирляндова, подходя к нему, — что за перемена с вами, — подите к нам, — вас хочет видеть княгиня. 
— К вашим услугам; — отвечал Теодор и, отыскавши шляпу, с досадой, оставил общество. —  

====page====

ГЛАВА IV.

На третий день, после музыкального вечера, если подобные вечера можно назвать музыкальными, по зале у Пыжиных расхаживал пожилой человек, в гусарском мундире; глаза карие навыкате — признак лживости, озаряли самодовольствием вышитое узорами его лицо, пошлое и полное. Квадратная фигура его, вследствие сердечного восторга, сотрясала маиорские эполеты. Он часто подходил

====page 54====

к зеркалу, расправлял клочки рыжих усов, и собирал на самом теме лакированной головы редкие волосы, на подобие градусов, сосредоточенных на глобусе в полюс. 
Отворилась из гостиной дверь и Петр Петровичь простер объятия к гостю. 
— Простите, что я заставил вас дожидаться; семейные дела, отец! милости просим сюда, сказал Бригадир, — взял гостя за руку и в гостиной, надиване, посадил его с собой рядом. 
— Васька заболел у меня; — лежит да и только, — такая беда. Жена замыкала его вчера с визитами. —
— Простудился, верно. —
— А шут его знает, что ему причудилось. — 

====page 55====

— Я думаю, ведь, он сказывал отчего сделался нездоров. —
—Ха, ха, ха, — да какой вы думаете Васька? я говорю о жеребце Ваське, — помните, что мы с вами ездили на нем на Елагин; — возразил Бригадир с хохотом. 
— А я полагал, что речь идет о вашем человеке. Так-с. Ну что-с в каком благосостоянии здоровья находятся Раиса Петровна-с? —
— Как маков цвет, — поехала с матерью покупать наряды. В конец разорили, что это нынче за век? бывало, когда мы еще жили в Москве, до нашествия галлов, — щеголяли, да все не так, — а нынче, что бал, то платье, т-фу пропасть какая. 
— А кто такие эти галлы? если смею базпокоить вас, Петр Петровичь, моим глупым вопросом. 

====page 56====

— Да, эте залетные птички наделали много шуму в России, да уж и их погромили порядком. 
— Галлы, Петр Петровичь: должны быть, особенной породы или природы саранча? —  
— Э, проказник, Трифон Николаичь, да не уж-то в самом деле не знаете вы, что такое Галлы? 
— Хоть убейте из пушки, не знаю. —
— Странно. Галлы, — это Французы, — ну как же вам не знать их, отец.
— Да по чему же они называются галлами и Французами, — вот уж как я Трифон, так и везде Трифон. 
— А вот изволите видеть, всякой народ имеет два названия, ученое и прос 

====page 57====

тое: по ученому Галлы, по просту Французы, по ученому Германцы, по просту Немцы, по первому Славяне, по второму Русскиe, — и т: д: ведь и мы то же чему нибудь учились в пансионе? 
— Извините нас, Петр Петровичь, мы люди военные, на ученой ноге не воспитаны, книг не читаем, а службу знаем; отскакали марш, марш, да и шабаш; сели в кружок, нутка ротмистр дружок, сделай-ка банчик, — а там Гришка готовит пуншу стаканчик; не успели подать трубку, а уж мы и хлоп червонную голубку. Мы люди военные, рубим прямо с плеча, — Французы, так Французы; а уж мы повострили на них сабельки; как тяпнеш, бывало, по зашиворотку, так не тявкнет. Один было налетел на меня под Тарутиным, как ястреб, — нет, погоди, брат Французик, мы справимся; как тяпну его по 25-му Декабря, он и с коня долой; вот 

====page 58====

так это понашински. Мы дремать не любим. Было же описание в газетах, что Русскому мечу Француз не поплечу. Мы все эти порядки-та знаем, Петр Петровичь; — правда, в Галлах не знаки, а в войне рубаки. 
— Да вы поэт, Трифон Николаичь, — у вас риӨмы так и льются; — сказал бригадир с улыбкой. 
— Ведь и мы кое чему учились; рихмам в зад не поклонимся, а берем их грудью, — грянем ура, так уж тут дремать не пора. А знаете ли, Петр Петровичь, что иногда приходит в глупуто мою голову? При этих словах Maиор описал головой кривой треугольник. 
— Я думаю, — продолжал он, — если бы Наполевоше да Русских солдат, так уж ему бы чорт был не брат; не так ли, Петр Петровичь? 

====page 59====

— Нет, — главное-то, что Наполеон не постиг духа Русских. 
— Русской дух растрепал его в пух. —
Женские голоса, раздавшиеся в зале, прервали счастливую мысль Маиора. — Мат с дочерью возвратились с Невского проспекта. 
— Ах, Марья Ивановна, ах, Раиса Петровна! ах, да как я благополучен, что имею счастие вас видеть. Как ваше здоровье? не испортилось ли от худой погоды. Мы так люди военные, ни воды, ни огня не боимся. — Так приветствовал их маиор без передышки, брянча шпорами с ударением по лампасам левой рукой, потому что правой он принимал руки дам. 
— Мы слава Богу, — вы как? отвечали мать с дочерью. 

====page 60====

 	— Мы-с люди военные, нам хворать не когда, а если заболим, уж на войне до смерти. Правда есть маханькая ранка, да есть на нее и аптекарская банка. 
— Вы каламбурист, маиор? сказала Марья Ивановна. 
—Да, уж лет 20-ть, как кавалерист. —  
Дамы ушли в свою половину, а маиор, подойдя к Пыжину, спросил его серьезным тоном: 
— А что, Петр Петровичь, когда мы кончим с вами делишки? Мы люди военные, любим все на прямик, да поскорее. 
— Я бы рад душой, — да Раиса что то некается, но мы ее уговорим. 
Maиор с удовольствием поцеловал будущего своего зятя. 
В это время приехали Генерал Россиянов и Теодор.   

====page 61====

— Две звезды поставили Maiopa в принужденное состояние. Благородная величавость генерала затруднила его пуститься в разговор, тем более, что генерал почти не обращал на него внимания. 
Дамы снова вошли в гостиную. Теодор безмолвно поклонился Раисе. 
— Ты час от часу хорошееш, племянница, — сказал Россиянов, и без всякого намерения свел с нее взгляд на маиора. 
— И точная правда, ваше превосходительство, — как маков цвет. 
Все засмеялись и сам маиор расхохотался. 
— Это мое выражение, сказал бригадир, лаская Раису, которая от стыда страдала, тем более, что тут был Теодор. 
Позвали к обеду, и маиор предложил руку Раисе. 

====page 62====

— Я бы готов с вами пройти, не только такую малую дистанцию, но даже из России до Парижа, — сказал он с самодовольствием. 
Раиса улыбнулась, а он засмеялся, воображая, что сказанный им комплимент весьма замысловат. 
После обеда, когда Службин разговаривал с Марьей Ивановной, а Теодор разыгрывал на ройяле старое рондо с Раисой, — братья генерал и бригадир сидели в кабинете. 
— Ну как ты думаеш о маиоре? — спросил бригадир. 
— Как об дураке, ни больше ни меньше. — 
— Однако, согласись, что этот дурак маиор и с 1000 душами, и не мот. 
— На это я отвечаю тебе, что чин и души не составляют достоинства чело 

====page 63====

века; немотовство зависит иногда от скаредничества, которое несноснее мотовства. 
— Я согласен с тобой, Нил Александрычь; но и ты согласиcь, что если Раиса выдет за него, то ничего не потеряет. —
— Очень много; она потеряет в муже человека, потому что маиора жалко назвать именем существа разумного, — в браке не будет для ней таинства, потому что маиора любить не возможно; в жизни она не увидит счастия без согласия с таким мужем. —
— Ты вечно с своей философией; а как Бог даст им согласиe, так в довольстве проживут счастливо и ума не заметят друг в друге. —
— Очень жаль, что счастиe ты привык определять деньгами; по твоему, сколько фунтов золота, столько и счастия. На

====page 64====

прасно; этого и в старину не бывало. Внутреннее самодовольствие не определяется богатством; семейного мира ни чем не льзя купить, кроме согласия сердец; да и в обществе нынче не то уж: дурак с деньгами — почетный шут; конечно, никто не скажет ему в глаза этой горькой истины, но каково же бедной жене отвечать за него в публике, всегда взыскательной и насмешливой, и ссориться с ним дома, потому что дурака должно учить, что хорошо, что худо, а дураки наставлений не любят. 
— Э, братец все предположения наши дым; а Бог даст и Раиса будет счастлива; мы видим, и умники бедствуют. — 
— Ученого учить лишь только портить; — сказал генерал, оставляя Пыжина, у которого от сладкой дремоты смежались ресницы.

====page 65====

Россиянов прошел залой; видел, что Теодор сидел подле играющей на ройяле Раисы; улыбнулся, и в передней приказал человеку сказать Теодору, что бы он навестил его вечером. 
Раиса играла, или справедливе, делала пробы, да и можно ли играть что нибудь дельное при любезном молодом человеке, который говорит ей о тайнах своего сердца. Внутренний жар вспрыскивал легким румянцем эластическия её щечки; голубые глаза стояли, увлаженные страстью; груди её волновались от вздохов, которые вторили выражениям Teoдора. Издали можно бы было подумать что он говорил ей о музыке; он сидел к ней так близко, облокотясь рукой на её стул, как будто давал урок; но в самом деле между ними были другие отношения; она была похожа на юную венеру, а он на того гипсового аполлона, мимо которого, в Катеньке Г. Рахманного, девицы проходят, зажмурив глаза.  

====page 66====

— Зачем вы не дочь вашего дядюшки; я был бы счастлив; — сказал Теодор. 
— И так я не сойдусь с вами, прелестная моя Раиса, как небо с землею; одна только память любви будет освещать мрачную мою душу, как землю луна. Но зачем я вас увидел; вы взяли у меня сердце и ничего в замен не дали. — Бог с вами! —
— Не вините меня, Теодор, — я доказала вам любовь мою, поверив вам свои чувства. Но что мне делать, — я не властна, повелевать судьбой. — Я готова для вас пожертвовать всем, сделать для вас все, что только не противоречит добродетелям женщины и спокойствию моих родителей. Я вас люблю и, кажется, вечно буду любить; готова бы отдать вам свою руку, если бы это состояло в моей воле. Признаюсь, меня волнуют иногда глупые мысли; но я стараюсь удалять их. 

====page 67====

— Вы не любите, Раиса! любовь не рассуждает. Но не подумайте, что бы я хотел вас расстроивать; ваша слава, ваша значение в обществе я ценю выше любви своей. Общественные условия нө дорожат природными чувствами. Вы на таком месте, что вам ужасно войти в сферу моих обстоятельств. Вы были бы необыкновенная женщина, если бы пренебрегли обыкновениями света. Согласитесь, что они жестоки, непобедимы? — 
Раиса молча взяла Теодора за руку; он поцеловал ее в плечо и уронил несколько слез на её косынку. 
— Вы плачете, Теодор. 
— Если бы я не любил вас... 
— Вы меня уничтожили, — прервала его Раиса, я готова... 
— На что? — спросил Теодор, заметив её нерешимость досказать мысли.

====page 68====

— Я готова дать вам слово, не выходить ни за кого за муж, кроме вас, и ждать счастливой поры, когда будет нам можно соединиться. —
— Теодор взял её руку и целовал как безумный. 
— Поклянитесь Богом, — сказал он глядя ей в глаза, увлаженные слезами. 
— Клянусь! — но отчего вы вздрогнули, Теодор? —
— Ох, Раиса! словно что кольнуло меня в сердце; мне стало так тяжело. 
— Вы переменились в лице. —
—Мне тошно. Я уйду, прощайте. —  
— Он в первый раз еще поцеловал ее в губы и вышел. 

====page====

ГЛАВА V.

Есть люди, неверующие в предчувствия; я согласен, потому что есть люди более духовные и более животные. Какая ужасная прогрессия душевных способностей от человека чувственного до человека идеального. Весь круг действования первого ограничивается одним отправлением житейских нужд, другой, выносясь из пределов реального, открывает в тайниках души своей связь мира веществен 

====page 70====

ного с духовным. Чувства последнего, эте ноты души, настроиваются на тот высокой таинственной тон, который звучит о будущем, соединяясь с ним по началу неделимости души. Ведь только процес телесный мешает свободному развитию духа. — Могла ли бы сила магнегизма действовать на тело тогда, когда оно и толсто и сыто и здорово? Предчувствия, эти таинственные звуки души, тогда только возможны, тогда только слышимы, когда тело не умервщляет их густыми парами крови, как прелестного звука флейты душная комната. Тело есть инструмент, на котором душа разыгрывает свои фантазии, она разыгрывает и сердце постигает их смысл в человеке идеальном. 
Душа прозвучала грустию Теодору в минуту клятвы Раисы, и он задумался, он был уверен, что это не к доброму. Он долго ходил по набережной; c не 

====page 71====

изъяснимой грустью глядел он на волны, золотимые последним лучем заходящего солнца, как будто эте волны гармонировали с минутами его жизни, освещенными тусклою надеждою на любовь Раисы. Ни толпы гуляющих, ни прелестный поэтический вечер, которого тишина нарушалась прозаическим звуком экипажей, не могли отделить его от него самого. Он так был полон грусти, что не мог рассуждать ни о чем, только чувствовал что то тяжкое, невыносимое на сердце; будто он существовал вне жизни, которой впечатления для него умерли. Сама Раиса не представлялась ему существом живым, розовым, прелестным, любящим, но только милым фантастическим призраком, но без которого он бы умер, потому что в образ Раисы вылилась вся душа его. Он шел медленной и неровной поступью к дому генерала, не знавши об его приглашении как будто по одному инстинкту.  

====page 72====

Вдруг кто-то с зади задел его; он обернулся, и с ним рядом шел молодой человек, в черном плаще с коротким воротником, в квакерской шляпе. Длинные черные усы придавали печальную таинственность бледному выразительному лицу его, а большиe безжизненные глаза, осененные длинными ресницами, выражали холодное, убийственное ко всему равнодушиe. 
— Поторапливайся, — закричал он судорожным голосом, обернувшись в сторону.
Теодор увидел, что против него ехали дроги, на которых стоял гроб, покрытый черным сукном. Две тощия белые лошади жестоко пародировали кучеру, старичишке в измятой шляпе, в белом изорваном балахоне. За дрогами небыло никого. Этот поезд удивил Теодора, а молодой человек внушил

====page 73====

любопытство, смешанное с страхом. — Веселье не для печального; скорее подобная сцена разогреет охладевающия силы его души. 
— Едва ли, милостивый государь, успеете вы до сумерек довести тело до кладбища; — сказал Теодор молодому человеку с робостию, опасаясь нескромности своего замечания, — и не обманулся. 
Молодой человек окинул его с ног до головы черствым, умирающим взглядом и возразил: 
— А вы надеeтeсь прийти на свое кладбище засветло? —
— Я не предполагал, что бы мое замечание могло обидеть вас, милостивый государь; во всяком случае прошу извинения, — отвечал Теодор. 

====page 74====

— Я не хотел вашего извинения, потому что ни мало не оскорблен вами, но мне показался cтранным вопрос ваш, на которой я очень кстате возразил вам; — что такое сумерки, день, ночь, а не понимаю; для меня нет ни света, ни тени; ночью я вижу также как днем; луна и солнце для меня ни восходят, ни заходят.  Я живу вне законов вещественного, я давно умер для этого мира и вы видите пред собой только тень того, что существовал прежде вашего отца и деда. 
— Вы тень! да чем же вы говорите, как не органом, подлежащим осязанию? — возразил Теодор. 
Незнакомец залился cтранным могильным хохотом, и потом продолжал: 
— Как вы, живые все, глупы! я рассекаю только воздух силою моего духа, и он производит звуки, а что эти звуки

====page 75====

имеют смысл, так я произвожу его посредством моей мысли на ваше воображение. 
— Странно, не постигаю, — сказал Teoдор готовый, по расположению духа, к верованию во все чудесное. Он невольно увлекся за незнакомцем, не понимая где и куда идет. 
— Ну, а этот гроб, этот кучер и лошади не ужели тень или мысль ваша? 
— Да, тень моей мысли. Это экипаж моего отца, на котором в этом гробе везли его на кладбище, в 1689 году, Августа в 8 день. Каждый год воскрешаю я эту церемонию в один день и час похорон моего отца. —  
— Для чего же? —
— А вы узнаете нынешнею ночью, для чего я это делаю. —

====page 76====

Теодор вздрогнул, — испуг пробежал по его членами. 
— Я вас должен оставить; — сказал он с робостию, как будто без воли незнакомца не мог удалиться. 
— Нет, — вы меня никогда не оставите; кто только раз поговорил со мной, тот уж вечно будет моим другом, и узнавши загробные мои тайны, без сожаленья покинет эту пеструю, скольскую жизнь. Ваша квартира... 
— Моя квартира на малой морской в доме ***ского, — подсказал Теодор, увлекаемый паническим вниманием к незнакомцу. 
— Не беспокойтесь, я давно знаю вашу квартиру. Ожидайте меня ровно в час. Нашу встречу прошу хранить за тайну, — иначе... 

====page 77====

Недоговоривши, незнакомец подошел к дрогам; раздался глухой залп без огня, и в густом облаке дыма как чародей скрылся с своим экипажем. 
Теодор стоял неподвижно, не верил ни ушам, ни глазам своим. Он был очарован, перенесен в какой-то сверхъестественный быт, которого не понимал. Протяжный отдаленный крик часового привел его в чувство. Теодор взглянул на небо, и полная луна лила серебреные лучи свои на уснувшую землю. Он обрадовался приближающемуся стуку дрожек; лихой извощик повез его к Россиянову. 
Россиянов в своей маленькой избранной библиотеке беседовал с безмолвными мудрецами, которых общество предпочитал он всем шумным блестящим обществам. Он был человек ученый, умный и при всем этом мечтательный. Лета не могли истребить в нем того 

====page 78====

юного поэтического жара, который согревает нас воодушевлением ко всему изящному. После прозаических трудов, он с беспечною радостию импровизировал стихи или фантазировал на вилиончеле. Среди неуловимого разнообразия бурных и дымных сцен бивуачной жизни, он сохранил ту поэтическую девственность души, которая освещает все действия наши особенною прелестью милого, тихого самодовольного характера. Подобно другим он не разочаровался в жизни оттого, что все видел, все слышал; напротив, узнавши практическую сторону бытия, он теперь поверял ее с различными системами, столь много озадачившими ум человека тем или другим направлением к счастию. Не разлюбя людей с их глупыми странностями и привычками, он любил уединение, как отдых для любознательной души на лоне наук и искусств. В этом соединении жизни общества с жизнию его душевной девственной природы 

====page 79====

он постигал верх земного счастия. Блестящий шум света гармонировал у него с тихими сумерками уединения. Независимый, довольный своим состоянием, наблюдательный и чистосердечный Россиянов, в обществе казался иногда странным. Не подтакая ложным его условиям, он обличал предразсудок, опечаливал несбыточные мечты горьким опытом, выказывал с сожалением порок пред самим пoрoкoм, сострадал в глаза глупости, словом, называл вещь собственным её именем. В клубах звали его педантом, в гостиной невеждой, в кабинетах дерзким, в передних взыскательным, а дома отцом. Он не нуждался ни в чьем мнении, зная, что сколько страстей, которыми анатомировано общество, столько и мнений. Может быть, мнение умного, доброго Теодора, которого души не успели еще законфисковать общественные страсти, да мнение некоторых избранных старцев, заменяли ему 

====page 80====

все о нем предразсуждения ветреного света. — Если он сказал что нибудь послушному юноше в науку жизни, он почитал себя довольным, а если сделал что нибудь к доброму его направлению, то наслаждался счастием. 
И так Россиянов сидел в своей библиотеке. Он так любил Теодора, что узнавал его по походке. 
— Полунощник! — закричал ему генерал, когда тот подходил к двери. 
Бледный, растерзанный мечтами, испуганный впечатлениями, Теодор предстал пред ним и едва мог проговорить в полголоса: 
— Виноват — замешкался. —
— Ты так бледен, расстроен, что на себя не похож. Молодые люди! не слушаетесь нас стариков. Что взял;

====page 81====

видел жениха племянницы. Э, брат, жаль мне тебя, ведь скоро свaтьба; Раиса отцу дала слово выдти за маиора. Если хочешь, я вклею тебя к ней в шаферы. — 
Теодор хотел переспросить генерала, потому что эта весть после клятвы Раисы казалась ему невероятной, но генерал предупредил его: 
— Мы долго с глазу на глаз толковали с братом об её судьбе, стоит на одном, что Раиса согласна на его предложение. —
— Что вы говорите, генерал? возразил Теодор с отчаянием. 
— Ты, любезнейший, не воображаешь ли, что я играю с тобой комедию. Ну да как же ты не вериш когда я тебе говорю, я, который никогда не лгал никому. — 

====page 82====

— Теодор, молча, сел на стул, задрожал всем телом и не знал куда девать рук. —
— Никогда трус не робел так от свиста пуль, как ты от моих слов. 
— Я нездоров, генерал. —
— Не только нездоров, — ты умираеш. Младенец! для тебя бы розы одне цвели в жизни; — если бы ты узнал, сколько грудь моя перенесла самых невыносимых пыток, ты бы утешился; а то сердце болит, — помочь нечем, судьба виновата. Сочини ка элегию, да плачь на роспев. Что больше делать в жизни; видиш как она пуста, рассеяться нечем. В службу не хотим, — музы без взаимной любви неблагосклонны, — пришлось стреляться; нет уж, погоди, Теодор, лучше на сытый желудок, — пойдем, поужинаем, — а там и пулю в лоб. Ах, мой друг, не ожидал я, что бы нравственная воля в тебе была так уничтожена. — 

====page 83====

Эта ирония, сказанная таким почтенным человеком, сделала на Теодора странное впечатление. На устах его скользнула сардоническая улыбка, как в тучах бледный луч месяца, и осветила лицо его какою то бешеною, отчаянною радостию. Он засмеялся и сказал: 
— В самом деле, генерал, чем больше рассматриваю я жизнь со всеми её переливами радостей и печалей, тем больше нахожу в ней сходства с китайскими тенями. Это необъятная, ужасная, неуловимая в своих изображениях картина, редко освещается добром и справедливостию. Кистию блага водил по ней Великий Художник, но люди испортили, замарали ее своими страстями и прихотями. Одни гениальные умы составляют утешительные её проблески. —
— Kчему, Теодор, такая хула на жизнь человеческую, — сказал Россиянов, бро 

====page 84====

сив на него значительный взгляд. Твои мысли ложны. Зачем принимать себя мерилом всего. Ты смешиваешь несчастиe c злом, счастие с добром, — условное с безусловным. В порядке дел человеческих случается так, что целый длинный ряд несчастий выливает яркую струю добра. Исполнение наших желаний не есть признак блага. Конечно, если бы наши желания состояли в строгом исполнении долга к Богу и ближнему, тогда они были бы добром; но наши желания, большею частию, прихоти, вредные нам самим и ближнему. Но что в мире более добра, нежели зла, что жизнь человеческая идет к нравственному совершенству, это доказывается могучим владычеством христианской религии после славной борьбы её с ничтожными замыслами развратных умов; уважением политического бытия обществ, которые покоятся под влиянием гения мира и просвещения; улучшением положительного 

====page 85====

закона возвышающего человека на степень свободы нравственной, и наконец маскою порока, который боится без нее показаться, чтоб не испугать собой добродетели. Все эте блага, как плод естественного стремления человеческого духа с сомоусовершенствованию, разливаются в мире быстро и своими яркими волнами уносят нечистоту страстей в море забвения. —
— Это общий взгляд, генерал. Но каково быть человеку печальным средством к созданию общего блага людей. Для блага отечества я должен умереть за него. 
— Ты, Теодор, еще молод, ты не постигаешь внутреннего, нравственного человека. Ты судиш материально, ты эпикуреец. Если бы все поступали по внушению твоих правил; то люди принуждены б были выдти из обществ, пото  

====page 86====

му что они ни как не согласились бы в своих частных пользах. Я скажу тебе просто. Представь запасный, хлебный магазин, в который крестьяне складывают частицы из собственного продовольствия; эте частицы — наши лишения, этот магазин — общественное благо, нравственное богатство, которое обезпечивает будущую судьбу обществ. Из этех бескорыстных пожертвований добродетелью составляется нравственная сила людей. Властитель, этот гений общества, распоряжает, двигает тою силою и возвышая ее, оправдывает мысль творца, мысль общего блага. Человек истинно просвещенный, истинно-нравственный никогда не пожалеет принести в жертву на алтарь отечества своей жизни; он уверен, что лишение её спасет жизнь его отца, матери, супруги, детей, которых счастие поглощает в нем собственную его пользу. Самоотвержение в добром деле есть для него блаженство — мир с небом,

====page 87====

исполнение мысли Творца, складывать в общественный запас жизни силы души. Егоизм — блудный сын развратных нравов, столько же вреден обществу, сколько противен правилам религии. Ты влюблен, — тебе не хочется покорить своего желания желанию общему, благодетельному; ты лучше согласишся изныть в своей печали, нежели растопить ее в горниле общественного долга, который, oт страстей обжигая грубые наросты, делает их чистыми, возвышенными, достойными внутреннего человека. Если человек над желаниями безнадежной любви возвысится до одного желания, безмолвно носить ее в сердце под ударами судьбы, заглушая её возгласы высокими общественными подвигами, то он достоин названия человека, и он счастлив, потому что вполне пользуется дарами Творца. Отчего мы слабы, бессильны над самими собою? Оттого, мой друг, что воспитание не обращает на них должного внимания. Отсюда 

====page 88====

слабости, пороки, а следовательно и несчастие. Разум, чувство и воля — вот дары, которыми мы пренебрегаем, не развивая их вполне, гармонически, во благо. Если воля перевешивает разум и чувства, мы животные, враги и себе и людям; — если разум превосходит чувство, мы бесплодные умники, его исты; если чувство преобладает разумом и волею, мы вредные мечтатели, бессильные дети страстей; в тебе чувство преобладает над разумом и волей, для которых не было воспитания. Ты покоряешся внушениям природы, развернувшей страсти твоего сердца, и ты только сосредоточил себя в любви и изящном. Но в природе, мой друг, прекрасны не одни розы, не одни песни соловья, прекрасно и небо в торжественном разгуле грозы, потому что она оставляет после себя свежую жизнь соловью, душистое дыхание розе. — 

====page 89====

— Теодор глядел на генерала во все глаза, мутные, бесчувственные. В сердце его не пролилось ни одной мысленной струи из уст опыта. Он не возразил и не согласился с своим почтенным другом. Его молчание генерал почел добрым действием своей длиной речи и самодовольный ходил по комнате. — 
Пробило 12-ть, Теодор вздрогнул. Его движения высказали робость. 
— Ты ночуешь у меня, Теодор? —
— Нет, генерал, мне должно подумать. —
— Дело доброе, только не задумываться. 

====page====

ГЛАВА VI.

На Англинской набережной великолепный дом был облит золотым потоком огней. Беспрерывная цепь экипажей тянулась по улицам. Из дома выносились очаровательные звуки музыки. В окнах порхали романтическия головки в цветах и перьях, двигались головы с классическими прическами; —  иногда выказывались прелестные плечики, лобзаемые прихотливой игрой локонов, порой бли 

====page 91====

стали искусственные звезды, и все это вместе составляло блистательную картину среди уснувшего Петербурга, под мрачным осенним небом, которое реяло мелким вялым дождем. 
Теодор остановился против этого дома. После грустных, тревожных чувствований, в его сердце мелькнуло робкое, недоверчивое желание к жизни; он забылся, он утонул в воображаемых наслаждениях бала. — Стало быть, есть радости, для которых собираются люди; — подумал он. В самом деле, веселье издали — приманчивее, обольстительнее, нежели вокруг нас; тогда рождается к нему зависть, порывы насладиться. Теодор пошел от этого дома с тяжелою ношею, то горестных, то приятных ощущений. Не доходя до конца набережной из нижних окон дома, с которым он поровялся, озарил его свет печальный и тусклый. Он взглянул в окно и грусть 

====page 92====

сжала его сердце. Между двумя большими подсвечниками с нагоревшими свечами, на столе стоял большой гроб, покрытый малиновым бархатом с золотой бахрамой. Из под венчика высовывался длинный нос на полном лице с черными бакенбардами. — В углу пред образами монах перелистывал псалтырь. По средине стены на диване сидела в черном салопе женщина, повязанная белым платком. Это явление после отзвуков шумного бала обдало Теодора дрожью. Что-то могуче-ужасное приковало его к месту; словно гений смерти околдовал его, залил его чувства смертным оцепенением. — В комнату вбежал мальчик, — подставил к гробу стул, и взлез на него; посмотрел на покойника, и, всплеснувши рученками, заплакал. Женщина с поспешностию взяла его на руки и вышла из комнаты; за ней вышел и монах. После этого немого движения, мертвая тишина пустой комнаты, 

====page 93====

сторожившей гроб, была ужасна. Теодор вздрогнул и пошел далее, преследуемый страшными призраками, чадами расстроенного воображения. Но стук и грохот остановили его: неслась пожарная команда. Не вдалеке из за домов бешеное пламя облизывало мрачное небо, и миллионами искр распадалось по воздуху. Страшный, багровый блеск зарева, слившись в неуловимых оттенках с густыми облаками, рисовал картину ужасную, раздирающую сердце. Это были два бунтующия моря тмы и света, которые играли покоем природы и жизнию человека. Шум, свист, треск, грохот, при свете и тме, сливались в хаотическое, бурное разрушениe, с которым тщетно боролась воля человека. 
Эте три резкия явления, следовавшия тот час одно за другим, сильно поразили Теодора; они поглотили его жестокими ощущениями. В самом деле, видеть 

====page 94====

в одно и тоже время розовый разлив жизни, потом эту жизнь, закованную в тайны вечности, и наконец жалкую борьбу человека с могучей стихией, в картине, освещенной всеми ужасами разрушения, все это видеть в течении нескольких минут, достаточно для того, что бы снять с жизни обольстительное покрывало, которым занавешиваются её язвы. 
Пораженный этими явлениями, Теодор, вступая на крыльцо своей квартиры, забыл о выходце с того света. Но хозяйка, встретила его в передней известием, что его дожидается какой-то небывалый гость. 
Простую комнату Теодора тускло освещала нагоревшая свечка. Два пистолета над кроватью, футляр с скрыпкой, чемодан с платьем, да столик с тремя стульями, составляли все украшение жили

====page 95====

ща артиста, как и всех на свете артистов. 
Теодор оробел, когда вошел в комнату. Таинственный гость в шляпе и плаще сидел в углу; его неподвижность и молчание ужаснули Теодора. Наконец он собрался с духом и спросил: 
— Вы давно здесь? —
— А, господин мой! я так замечтался что и забыл, где я; впрочем для меня все равно, где бы ни был; —  отвечал незнакомец, протягивая к нему руку. 
Это ободрило Теодора; он подал ему свою и она онемела в руке гостя, холодной как лед. Он с трудом, ее высвободил и, проникнутый паническим страхом, сел на кровать. 
— Жалкой человек! как ты несчастлив! — так начал незнакомец. — И 

====page 96====

любиш жить еще! кто ты? бедный артист, влюбленный в свою фантазию, которая для людей пустее дыма. Ты точиш тело тяжкими мечтами, чтобы озарить их творчеством духа, и за это тебе награда от людей — холодность. Я знаю, ты еще влюблен в розовую оболочку глупого юного сердца женщины, и за пылкую любовь твою возмездиe — бессонницы, скука, одиночество, насмешки, измена: ха, ха, ха. Ты молчишь, — да, тебе сказать нечего. 
Когда он говорил это, его слова звучали, как медь, ударяемая сталью в сыром и пустом подвале. Глаза его сверкали всею силою ненависти к природе и человеку. Бронзовая рука его декламировала при каждом слове. 
Испуганный Теодор хотел сказать, что бы он его оставил, но страх заковал слово. 

====page 97====

— Ты беден, и следовательно лишний член общества, — продолжал он в том же тоне; — люди любят золото больше самих себя, потому что жертвуют для него счастием своих семейств, собственным здоровьем, честию, верой, жизнию; — без денег везде неудачи; хочеш быть богатым, — повинуйся мне, я обогащу тебя. Дай мне все, что только есть у тебя из звонких условий счастия, я претворю их в миллионы. Понимаешь ли ты меня, дай мне денег, — я обогащу тебя. —
Повелительный тон ужасного гостя, внушивший раболепную покорность, смешанную с страхом и желание освободиться от его присутствия во что бы то ни стало, заставили Теодора исполнить

====page 98====

его волю. Но он так был скован в движениях, что не мог вынуть звонкой монеты, а подал ему из бумажника несколько ассигнаций. —
— А, молодой человек, ты вздумал дразнить меня; ты даеш мне эту ветошь, на которую вы только способны менять свои души; но я не променяю на нее своего искусства. я заплатил за нее вашею жизнию. Понимаю твое оскорбление. 
Теодор хотел что то сказать, но странный хохот незнакомца обезоружил его. 
Незнакомец вынул из кармана тонкую черную трубочку, повертевши ее на руках, счелкнул пружиной, поднес к свечке и без малейшего залпа образовалось сильное пламя и в миг густой туман дыма обхватил комнату. Теодор обомлел; жизнь добивала в его сердце последния минуты. Минут чрез десять туман начал исчезать и тусклая свеча 

====page 99====

обличила предметы. Теодор перевел дух, потер лоб, стараясь сообразить с ним случившееся и ничего не мог обнять рассудком; только сердце его тонуло в грусти жестокой, удушливой. Он осмотрелся, но гостя уже не было, не было даже и запаха от его дыма. Другой бы перекрестился, что избавился от ужасного посетителя, но Теодор сквозь призму либерализма смотрел на веру. Что бы почесть его явление сверх естественным, или следствием мошеннической аферы, Теодору было не дото; он так был расстроен этим роковым днем, что кроме отчаяния ни к чему не был способен, и, подходя к столу, который был театроме непонятного явления, увидал ва стене слова, которые будто искрылись: я с тобой расчитаюсь: это довершило его ужас. 
Измученный, отчаянный, он сел на стул, oблокотясь рукою на стол. Лице 

====page 100====

его было бледно, без малейшей игры жизни; глаза мутные и бессмысленные прикованы были к словам. — В соседней комнате стучал молоток трудолюбивого мастера, сливаясь с веселою песнею, как с надеждою на выручку за труды, но Теодор не слыхал, не понимал этого отголоска завидной участи человека — работать и надеяться. Он был похож на автомата, которому нужна была жизнь веры, что бы двигаться в общей массе человечества, разделяя с ним печали и радости. —
Но вдруг глаза Теодора заблистали диким отчаянием, уста пролепетали имя Раисы; он сложил крестообразно руки и проговорил с ужасною улыбкою: 
— Да; ничтожество, безнадежность! очень весело! в самом деле, какое имел право я, бедной артист влюбиться в дочь бригадира, пред которой должны померк 

====page 101====

нуть все звезды, растопиться в прах все золото, — влюбиться в ту, от которой далек я, как море от солнца; и жаловаться, что она не моя? Ну и море должно бушевать вечно, что прекрасное светило, только отражает в нем облик, а не сходит само разогреть холодное сердце его пучины. Ну и я — море любви, должен грустить, что Раиса — мое солнце — не греет меня лобзаниями? нет; дольнее дольнему, горнее горнему! но говорят, море сольется с солнцем, когда соединятся в одно все стихии в последнее мгновение жизни природы? стало и я сольюсь с Раисой там, там... ха, ха, ха. Блажен, кому вера осветила будущее, но я... Ничтожество! и тебе еще завидуют, и с тобой хотят расчитываться! — 
Теодор взглянул на слова, встал со стула, и с ожесточением стер их со стены. 

====page 102====

— Да, — продолжал он, с диким хохотом, — все эти добрые генералы, все эте ласковые Раисы, потому только добры и ласковы, что им скучно без забавы, им нужен гусляр, чтоб веселить их; я служу для их удовольствия, за это они ко мне добры и ласковы. О, жизнь! ты как змея обвилась во круг моего сердца, но я оторву тебя и раздавлю без сожаления. О, Раиса! — когда бы я знал место моей родины, я бы возненавидел тебя; отыскал бы то милое дерево, под которым мать кормила меня грудью, освежая летним воздухомь; пела мне сладкия песни, лила на меня жаркия лобзания; я пролил бы слезы под этим деревом, выкопал могилу и схоронил в ней свое одиночество. Но теперь моя родина ты, Раиса! жестокая родина моего сердца; оно нашло тебя и потеряло. Где твоя клятва, изменница? Ты шутиш моею любовию, — мне то, а другим говориш другое. Неужели бы ты в любви моей не нашла 

====page 103====

счастия? Да, ты не можеш бежать со мной от коварного света; тебе тяжело оторваться от уз его, столь же холодных, как твое сердце. Понимаю, ты никогда не любила меня. Да! как гадки люди, как гадка жизнь, в которой они пресмыкаются. Ничего не хочу иметь с ними общего, даже жизни. Умру ли я нынче, завтра, — ни люди, ни природа ни чего не потеряют в этой разнице. Если бы я имел золото, они потеряли бы во мне средство сбывать его; но у меня только любовь и чувство, а эти пустяки нужны ли им? И вы мне не нужны, глупые люди! одно забвение вас есть уже блаженство, на которое не променяю всех ваших условных радостей. — 
Теодор дрожал, холодный пот выступал на челе его. Несколько мгновений стоял он безмолвно среди комнаты. 
— Pешено, — проговорил он с отчаянием. Взял пистолет, сел у свечи и стал заряжать его.

====page 104====

В минуту, когда человек решается на самоубийство, говорят медики, лишается действия рассудка. Сильная кипучая страсть заливает его огнем отчаяния; он молчит; одно сердце кипит, бушует, как море во время грозы, не укротимое в своих буйных порывах. Хорошо, если эту страшную минуту захватит совет друга, и воспламенит в отчаянном сердце огонь совести; но Теодор был один, без рассудка, без веры, без друга. 
— Раиса! я вижу тень твою, и во имя ee... 
Трепет не позволил ему докончить мысли; дрожащими руками приставил он пистолет к груди, и сильный выстрел пришпилил его к задку стула. 
Раздавшийся гул разбудил хозяйку, спавшую не далеко от комнаты Теодора. 

====page 105====

Растрепанная, она вбежала к нему. Пистолет, лежавший на полу, оцепенелое состояние Теодора рассказали ей все; она с криком бросилась из комнаты; разбудила весь дом, послала за квартальным, еще за медиком, что бы, в случае надежды, подать помощь. — 
После этех распоряжений, с некоторыми из бесстрашных своих жильцов, вошла она в комнату самоубийцы. Ужас  удивления поразил всех, — самоубийцы не было. — 
КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.


====page====

ТЕОДОР СТАНИСЛАВСКІЙ.


====page====
ТЕОДОР 
СТАНИСЛАВСКІЙ.

Никитина.

ЧАСТЬ II.
MOCKBA, в Типографии ИМПЕРАТОРСКИХ Московских 
Театров, содержателя Ивана Смирнова. 
1838.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Іюля 26 дня, 1838 года.

Ценсор и Кавалер Иван Снегирев. 

====page====

ГЛАВА I.

Бледна и печальна Раиса сидела у окна, устремив задумчивые очи на Невския волны, ласкавшия лобзаниями зеленые берега каменного острова. Это было в один из тех прелестных вечеров, когда весна подрумянивает бледную Петербургскую природу своими розовыми поцелуями. Ароматический воздух зелени, чистая лазурь, пронизанная последними лучами заходящего солнца и поэтическая 

====page 6====

видопись дачи, где жило семейство Пыжиных, все настроивало задумчивую Раису к тем меланхолическим впечатлениям, которые в могиле сердца пробуждают уснувшую печаль. 
— Два слишком года, как я несчастна, как я брошена в пучину догадок, недоумений, грусти, любви! — последнее слово едва прошептала Раиса; так оно было для ней ужасно, и словно жемчужины, две слезки выпали из голубых её глаз. 
— Теодор, Теодор! как бы ни была таинственна, подозрительна судьба твоя, но я никогда не могу тебя забыть. Много видала я прекрасных мужчин, озаренных блеском богатства и почестей, но у них нет твоего очаровательного взгляда, который впивается в сердце, как в цветок лучь солнца, нет твоего упоительного голоса, который проливался 

====page 7====

прямо в душу струей блестящей и игривой, нет твоей манеры, которая так невольно располагала к доверчивости. Где ты мой Теодор? Но ты не умер; в том уверяет меня сердце. Оно так много насказывает о тебе, оно так полно неопределенными, но разительными предчувствиями, которые, может быть, есть задаток чего нибудь решительного будущего. — 
Раиса мечтала, потому что любила. Она не могла забыть Теодора, обнявши впервые его образ девственным сердцем. Судьба, как фортунка, выкинула его из ряда прочих людей, и он выиграл у ней сердце за тяжкую цену, которую искупить только мог один он. Она верила в свидание с ним, как орган в впечатление. Пламенная, нежная любовь бросает лучь надежды и за черту жизни; одно беснование страсти снедает веру. Любивши страстно Теодора, 

====page 8====

она не могла разделять ужасного мнения с отцом и матерью, будто он был отверженцем природы и нечистая сила взяла его душу. Долго странная молва о его смерти щекотила любопытством Петербургских раскащиков, но наконец иссякла в общем потоке новостей. Раиса ничему не хотела верить, кроме слов дяди Россиянова, что чудесное остается для нас чудесным потому только, что мы не имеем случая разгадать его. 
Годовой траур по смерти тетки избавил ее от преследований маиора Службина. После же него, с помощью хитрого ума, которым так щедро наделены женщины, она искусно лавировала между женихом и отцом, что бы отдалить время её брака. Но слово, данное маиору, и отставка из службы, которой он пожертвовал для нее, уполномочивали его требования, тем более для нее несносные, что кроме слова — не нравит 

====page 9====

ся — она ни чем не могла от них отыгрываться. Уединение, питавшее её мечты о Теодоре, было единственным её утешением. В таком то состоянии мы застали ее под окном. 
Сумерки разливали таинственные тени и убаюкивали воображение Раисы чудными видениями. То по волнам скользила лодка и сладкозвучная песнь гребца зароняла в её душу знакомые звуки; то во-круг блестящей звезды рассыпались искры и озаряли знакомый, милый ей образ. 
Вдруг по зале прошелестили шаги, она оглянулась и в углу нарисовался ей стан мужчины, стройный и высокой. Воображение осветило прелестные его формы. Бледное, задумчивое лицо улыбнулось ей так приветливо, пленительно; потом стало нашептывать нечто непонятное, но милое сердцу. Раиса утонуло созерцанием в фантастическом образе; это он, его

====page 10====

душа прилетела со мной беседовать, — мечтала она, и боялась пошевельнуться, дохнуть, что бы не разрушить своего очарования. Вот уже она видит, как он простирает к ней объятия, манит ее отдохнуть на его груди. В жару мечтательной страсти она встает с места, едва дыша, скользит легкой поступью к милому образу, — он так приветливо ее манит, так жадно хочет обнять ее; — простирает к нему руки и... ах! — простите меня, барышня, я вздремнула, — закричала девочка, качаясь из стороны в сторону, что бы убалансировать себя от падения. 
— За чем это ты, Агаша, а не он? произнесла со вздохом Раиса. —
—Антон уехал с господами-с; — отвечала Агаша. 
— Не то. — Подать ко мне в комнату огня, я хочу спать. —

====page 11====

Поутру на другой день, жестокая существенность разоблачила перед Раисой все мечтательные прелести вечера, слившагося с милыми видениями ночи. В самом деле, как скучен для некоторых этот шумный радостный день, в котором погребаются все сладостные, заветные грезы. Чего жалеть этого блестящего ветреника, который смеется над всеми мечтательными упованиями, столь же отрадными, как само счастие. Когда я буду очень несчастлив, не оставляйте меня вы, милые грезы ночи! пусть сплю я долго, долго, непробудно, до обновления мира. 
— Здорова ли ты, моя милочка? ты так худа, бледна, что на себя не походишь. — Этеми словами встретила мать подошедшую к ней Раису. —
— Головная боль и биение сердца, маменька. —
— То то, милочка; иногда бывают болезни душевные. Ты откройся, нет ли 

====page 12====

у тебя тайной грусти по чем? Не уже ли ты боишся до сих еще пор призрака Теодора? —
— Я и вчера его видела в зале. Не то что бы во сне, просто, ночью он является открытым глазам; слышу его голос, — он так увлекает меня. —
— Это ужасно, — сказала мать, надувши нижнюю губу; — да ты не думай о нем, милочка! Вот выйдешь за муж, тогда призрак побоится пугать тебя. 
— Замуж, маменъка? Ах, я тогда исчезну от его преследований; ведь Теодор не любил маиора. —
— У маиора сабля за храбрость; он справится с твоим призраком. —  
Так пашучивали мать и дочь, не желая прямо высказать друг другу своих чувствований, первая, что б не показаться 

====page 13====

грубой в глазах образованной дочери, а другая, чтоб не огорчить чувствительной матери явным неповиновением. Таков новейший тон отношений между детьми и родителями. 

—

— Победа! — радостно сказал Россиянов, входя в гостиную Пыжиных, в которой сидело человека четыре посторонних и жених Раисы Службин. Все обратились с вниманием к Россиянову. 
— Да! война с Персией кончена. — 
Все перекрестились за царя и отечество, а маиор Службин встал с места, расправил усы и произнес с печальным выражением: 
— Да, и мы бы могли сказать, что победили, если бы не сделали глупости, не вышли в отставку. —
— И без вас есть кому побеждать; — возразила Пыжина.

====page 14====

 	— Нет уж, сударыня, — смею вам сказать, очень больно Русскому служивому слышать о победах, когда сам в них неучастник. Мой батюшка, — вечная ему память, царство небесное, поминаючи не к ночи ко дню, — на одре смерти фектовал саблей, думал, что рубить Французов, да служил до самой древней старости, до последней суворовской компании; с генералиссимусом слушивал обедно на небесах, был на Альпийских горах, рубил нехристов в прах, — а я, грех попутал, променял службу на девичью дружбу. А что, ваше превосходительство, смею вас спросить из пустого моего любопытства, отчего Русских ни один в свете народ побеждать не ухитрился, — и Русской, — Ангел с ним Хранитель, — в войнах всегда победитель? отчегос? —
— Оттого, господин маиор, что Русские все службины, — стоят грудью за царя и отечество. —
====page 15====

— Да уж точно, ваше превосходительство, мой прадед, дед и отец служили грудью, жаль, что все их патенты у меня в деревне, а то бы изволили увидеть, в каких походах и сражениях моя фамилия пребывала и какие от царя милости получала. 
— В самом деле, — сказал один из гостей, — со времен Петра Великого, Россию можно справедливо назвать нациею побеждающею. Где только ни бывали Русскиe, везде оставляли следы побед и славы. —
— Русскому солдату ни чем не льзя доказать, заметил другой, что наши могут проиграть сражение; он твердо уверен, что Русские рождены побеждать. 
— Мне самому случилось после Бородинского сражения спросить вахмистра: помилуй братец, как это вы с одним взво

====page 16====

дом, в огне, под свис ядер, отбили батарею? эх, ваше благородие, — как не отбить, — сказал он с самодовольной улыбкой, — велят брать, так возмеш, нечего делать не скажеш что не возможно. 
— Наш солдат больше боится палки, нежели пули, — сказал маиор и рассмеялся, воображая, что это слишком замысловато. 
— Не правда, — возразил Россиянов, — этого не сказали бы ни ваш прадед, ни дед, ни отец. 
— Так отчего же мы всегда пюбеждаем? —
— Оттого, милостивый государь, что Русские проникнуты духом национальной гордости, — им трудно вообразить чуждое над собой владычество. Вера, царь 

====page 17====

и отечество, эте святые имена врезаны у них в сердце, потерять их для них то же, что потерять жизнь, — притом строгая дисциплина поддерживает природное их мужество и порядок; они так уверены в своих силах и способах, что для них невозможна мысль проиграть сражение. —
— Ну и я также думаю, ваше превосходительство, — Русской штык, хоть кому собьет шлык. 
— Вы всегда любите спрашивать, Г. Маиор, — сказал Россиянов, — позвольте и вас спросить, что это у вас сыплются рифмы от природных способностей, или вы изощрялись в науке стихоплетства? —
— Вот уж на это не умею как доложить вам, ваше превосходительство; я не одни рифмы знаю; из финиковых ко

====page 18====

сточек выделываю и крестики и сережки и карзиночки разные и прочия и тому подобные в миниатюре. —
— А что же, маиор, — сказала Марья Ивановна, — своей невесте ничего вы не подарите из антиков вашего искусства. 
— Уж это сударыня, дело десятое; а если правду матку сказать, так и не за что! Я к ним к Раисе Петровне и так и сяк, а они и этак и вот этак; я оставил для них службу, онеж никакую не являют мне дружбу. Ха, ха, ха, — я люблю рубить правду, — а вот уж Раиса Петровна и покраснели. —
— Вы слишком откровенны, милостивый государь, возразила Раиса с досадной улыбкой, на которую ей отец мигнул с недовольным видом. 
— Секретничать нечего, Раиса Петровна, — весь Петербург знает, что я вам 

====page 19====

жених, а если бы и не знал, так здесь лишних бревен нет. Позвольте поцеловать вашу ручку, — вам моя правда глаза колит. 
Раиса с кислой миной подала ему руку. 
— Где вы воспитывались, Маиор? спросил его Россиянов. 
— В службе, ваше превосходительство, с 14-го годочка. —
— Ну а прежде где воспитывались т: e: учились. 
— То есть учились нас человек пятнадцать всякого пола и мальчиков и девочек у тетушки Арины Исаевны. Учил нас сельский священник, преумный отец Иван, его хотели сделать протопопом, да приход был мал. 
— Чему же вы учились? 

====page 20====

— Всему ученому, и разным историям и многим географиям и новейшим Грамматикам. А всего больше любил я заниматься, как биш их, эте узорчатые карты; на них и города и горы и реки, — все в миниатюре. Жаль только, что на них не изображено солнца; я бы его поставил над тихим Океаном; то-то была бы картина, да и справедливая; потому что солнце имеет из него начальное шествие. 
— А где Океан имеет начало? —
— Как где, ваше превосходительство, — ведь на водах вся земля основана. —
— А под водой что? —
Maиор задумался; — ну что под водой, — разумеется ад, — потом сказал он. 
— Вас экзаменуют, Maиор? я бы не стала отвечать на вашем месте, сказала Марья Ивановна. —

====page 21====

— Мы и сами спросим, — а для чего, ваше превосходительство, война учреждена? 
— Россиянов засмеялся. —
— Нутка, ваше превосходительство, извольте разрешить. Эту загадку загадал мой дедушка на своих именинах, сколько было гостей, да никто не разрешил. — Да с, вот просто, а не решите, — мой дедушка был умный человек. Для того война учреждена, что бы народа меньше было. — Что же вы смеетесь, я говорю правду, — куда бы девать людей, если бы от Адама все умирали своей смертью. —
— Вы, Maиop, стали заговариваться! —  
— Да, я хоть кого заговорю. —

====page====

ГЛАВА II.

— Ваше терпение, маиор, стоит добродетели, — сказала с усмешкой Гирляндова Службину. 
— Уж не говорите, Анна Федоровна, — три года тянется дело, — ни туда, ни сюда. Что то скажет нынешний мясоед. Петр Петровичь дал мне честное слово, что я на неделях буду его зятем. —  
— Дай Бог, — но что-то не верится. —

====page 23====

— А почему же? — спросил с беспокойством маиор. 
— Раисе за вас не хочется выдти; а ведь все дело в невесте. — 
Maиор вздохнул, встал с места и стал ходить по комнате. 
— Жаль вас, маиор; — разве уж мне вступиться в ваше положение. — 
Maиор остановился перед Гирляндовой, взглянул на нее с умилением и произнес самым трогательным тоном: 
— Матушка, Анна Федоровна, вы дружны с Раисой Петровной; вы можете уговорить ее, — осчастливте меня. — 
Гирляндова взглянула на него с улыбкой; он поцеловал у ней руку; — она посадила его подле себя, потрепала по щеке и задумалась.

====page 24====

— Матушка, вступитесь в мое положение, — повторил маиор с умоляющим видом. 
— Ах, маиор, у всякого свои заботы, что у кого болит, тот о том и говорит; мне до зарезу нужно 5-т: на днях, а не знаю к кому обратиться; — вы неповерите, маскарад, на который мы едем, стоит мне 2-т: кстате, нет ли у вас на месяц 5-т: — вы бы меня очень обязали. — 
Эте последния слова произнесла Гирляндова с очаровательной улыбкой и с одним из тех увлекательных выражений, которые в устах дамы придают обязательную шутку и самым важным вещам. 
— Подумаю, — отвечал маиор, —  и точно подумал. 

====page 25====

— Мне пора ехать, Анна Федоровна, — сказал он, и со всею неловкостию неудовлетворенного просителя выплелся от Гирляндовой. 
— Скряга, дурак; — прошептала она, надувшись, и позвонила в колокольчик. — 
—
В Январе 18** года, в конюшенной около яркоосвещенного дома кружились экипажи; из них выпархивали маски и влетали по широкому антре в залы шумные, очаровательные и блестящия; в одной по стенам вились деревья благословенных стран рейна и прованса; в другой, которая соединялась с первой колоннами, поддерживающими хоры с музыкой, на зеркальных стенах преломлялись тысячи разноцветных огней, зазженных в великолепных люстрах; в третей мраморной били из стен искусственные фонтаны в золотые вазы и алмазная игра воды очаровывала зрение. Из 

====page 26====

залы в залу переливались волны народа, пестрые, блестящия, радужные, игривые, и рокотали как ропот волн. Все это походило более на фантазмагорическия представления мага, нежели на маскарадный бал, которым угощал избранное Петербургское общество Граф ***. Раиса Пыжина была в древнем Венецианском костюме. Каждая безделка её наряда так мило шла к её стройному стану, так прелестно гармонировала с целым, так пленительно одушевлялась ловкостию её манер, что в милой Венецианке публика не могла не узнать своей Петербургской красавицы. Она была в толпе прочих, как яркая звезда в созвездии. Молодеж на перерыв старалась ее ангажировать, но она так мило мистиФировала кавалеров, так искусно отвлекалась от их нападений. 
— Что ты, не танцуеш, Раиса? шепнула ей Гирляндова, которая была Испанкой.

====page 27====

— Мне что то грустно, ma chere; я каюсь, что поехала. 
Гирляндова отвечала хохотом. 
— А замечаеш ли ты, что тебя преследует один военный в домино, стройной, прелестных форм мужчина, — сказала она потом, и взяла Раису за руку, что б идти в другую залу. 
— Он два раза меня ангажировал; да не этот ли, — спросила Раиса, кивнув головой на колонну, у которой стояли двое, один в домино, а другой в длинной малиновой монтильи. 
— Ну да, этот самый; он и теперь глядит на нас; верно, кто нибудь из твоих поклонников, Раиса, 
Начали составляться кадрили и замеченный кавалер снова подошел к Раисе.  

====page 28====

— В третий раз очарованный кавалер имеет честь ангажировать прелестную Венецианку, в надежде на её благосклонность. 
Раиса уступила просительной позиции кавалера — подала ему руку. 
— Ваше невнимание к танцам нисколько не соответствует физиономии той нации, к которой вы принадлежите. Удовольствие — стихия Италии, — сказал кавалер, когда они стали в кадриль. 
— Это правда, — отвечала она с принуждением; но с климатом переменяются склонности; ведь здесь север 
— Напротив, прекрасная Венецианка, — где только вы, там и Италия. Подле вас я забываюсь, что в Петербурге. От вас веет такою теплотою неги; ваше дыхание растворено небом Лауры. Но про

====page 29====

стите моему опасению, я боюсь, чтоб вы не завяли в нашем климате, как цветок с юга на севере. Ваш печальный, меланхолический тон обличает увядание. 
— Не всех Венецианок, господин кавалер, природа наделяет впечатлениями живых восторгов. В Италии есть розы и лилии. Если вы почли меня за первую, то ошиблись. 
Эте слова произнесла Раиса таким тоном, который явно обличал её нерасположение к разговору. 
— Не правда ли, что вы были созданы розой; но... и кавалер не докончил мысли, сделавши ударение высоким тенором над последним словом. 
— Ваши замечания, г. кавалер, ни сколько не располагают меня к объяснению. — 

====page 30====

— Но перемена сердечного климата, прекрасная Венецианка, — продолжал кавалер, как будто неслыхал её слов, — перемена теплоты желаний на холод неудачь. —
— Вы слишком ошибаетесь в своем мнении, милостивый государь, — сказала Раиса с негодованием. 
— Вы имеете полное право негодовать на кавалера в домимо, но можете иметь снисхождение к человеку, который обязан вам самыми лучшими и самыми жестокими минутами в жизни. —
— Я вас не знаю. 
— Потому что я замаскирован. 
— Я никому не дарила и не могу дарить никаких минут. Впрочем я должна вам заметить, г. кавалер, что я 

====page 31====

не допускаю излишней свободы обращения в нашей нации, и прошу вас иметь уважение к моей скромности, — произнесла Раиса решительным тоном. 
— Что вы меня не узнали, это видно, что вы меня не знаете, этого не возможно; а что я имею честь говорить с вами так свободно, на это я сей час бы доказал вам мое право, если бы не уважал вашего спокойстия. Вы не забыли... 
Кадриль кончилась, и Раиса ускользнула от привязчивого кавалера. 
Между тем как она пересказывала Гирляндовой свой разговор с кавалером; он подошел к ним и спросил о здоровье Гирляндову. — Бывают ли у вас музыкальные вечера, — прибавил он с ироническим выражением, вечера, которые так прелестно одушевлялись вашей игрой? 

====page 32====

— Да разве можно, г. кавалер, называть музыкальными вечерами домашнюю шутку, для развлчения, от нечего делать, — отвечала Гирляндова.
— Но эта шутка столько привлекала прекрасных аматеров, — как например г. Теодор, — а каков его романс, — не ужели сбылось его пророчество?
— Имя Теодор было пятном для Пыжиных, им чернили поведение Раисы Петербургския невесты и женихи, получавшие отказ её. Это имя, сказанное на бале, так наивно при Раисе, как будто в укор её холодному обращению с кавалером, заставило ее вспыхнуть, затрепетать и удалиться.
Но Раиса не ускользнула от преследований кавалера. Он вызвал ее в фигуру мазурки. Сделавши круг и оставляя ее на прежнем месте, сказал ей в полголоса:

====page 33====

— Как счастлив забытый вами Teoдор, что нынче танцует с вами. Раиса, я жму вашу руку. — 
Eя трепет показал кавалеру, что ей дурно; он довел ее до кресел и удалился. 
К ней подошли маиор Службин и Марья Ивановна с знакомой дамой. 
— Я любовалась вами, моя милая, когда в резвой мазурке порхали вы, как воздушная фея, — сказала Раисе дама. Но как же невежлив ваш кавалер, — продолжала она, взглянувши на маиора, — ни разу вас не ангажировал. 
Танцы не много позабыл, сударыня, Анфиса Николаевна, — отвечал маиор, — а вот как начнут новую кадриль, так уж мы с Раисой Петровной в грязь лицом себя не ударим. Я бы и в мазурку пустился, да поздешнему не умею; то ли 

====page 34====

дело бывало в Польше мазурка, — кипит каждая жилочка, — ног не видно, а у нас ходят, повеся голову, как сонные тетери. 
Позади их раздался хохот. Раиса оглянулась; у колонны стоял её танцор; его лицо, обращенное в их сторону, объяснило ей, что это смеялся он. 
— Заиграли кадриль и маиор увлек Раису в танец. Vis a viѕ с ним стал безотвязный кавалер. — Боже мой, опять он; зная историю моего знакомства с Теодором, розыгрывает его ролю, пользуется правами маски и делает мне неприятности. Чего еще я должна ожидать от него? — подумала Раиса. 
Кавалер своей даме говорил что то по Французски; но в шуме не льзя было ничего разобрать. Иногда вольным xoxoтом заставлял он догадываться Раису,

====page 35====

что предметом насмешек был жалкий её кавалер. Она чувствовала, как он жалок, и тем более терзалась за свое положение. Во второй фигуре, когда сошлась Раиса с кавалером, он сказал ей: неловкой танцор не может быть и приятным супругом. 
— Что мне делать, — думала Раиса, — меня обижают явно. Между тем при каждом удобном случае кавалер задевал плечом маиора, молчаливого как рыба. 
Раиса вышла из терпения. — Вас обижают, маиор, — сказала она с досадой. 
— Кто смеет обижать меня, кто, чем? 
— Вас толкают, а вы не чувствуете. 
— Кто толкает, когда я не чувствую? 
— Кавалер, что против нас. 

====page 36====

— Хорошо же, я с ним расчитаюсь. —
— Я страдаю за вас, Раиса Петровна, — сказал кавалер, сходясь с ней в последней фигуре. 
— Вы какое имеете право обижать меня? сказал Службин кавалеру, по окончании кадрили. 
Кавалер стал пред ним в повелительной позиции, поправил маску и отвечал: 
— Не знавши, как и чем вас обижают, вы еще задаете вопросы, — не стыдно ли вам? 
— Послушайте, молодчик, — ведь уж мы поступим с вами по гусарской совести; закинем за плеча, вынесем на мостовую, да и попросим разделаться. 
— Я на слонов никогда не сажусь; — отвечал кавалер. 

====page 37====

— Нет так уж постой, голубчик, я разделаюсь с тобой по свойски; с этеми словами маиор сделал движение, что бы взять замаскированного за руку. Тот ударил его по руке, подвинулся на шаг, и заскрежетал зубами. — Знаеш ли ты с кем хочеш иметь дело, — безумный! произнес он с грозным выражением, — я один из тех записных рубак, пред которыми на колени становится ваша братия, — знаешь ли, что не выходя из залы, я тебя уничтожу; если одно еще дерзкое слово, то здесь твоя могила. 
— Как же ты смееш говорить мне так дерзко? 
— Тебе? я другого языка с тобой не знаю. 
Но вдруг по залам разнесся шум, прерываемый восклицаниями. Толпы гостей

====page 38====

то редели, то свивались в огромные массы, Музыка то затихала, то сново начинала играть, но так не стройно, как движение гостей. Хозяин приказал музыкантам играть и начал составлять кадрили, уверяя, что одно неосновательное подозрение причинило бесспокойство. Но густой дым начал реять по залам и обличил жестокую причину смятения. Еще не так было шумно, — как вдруг в диванной треснул пол и оглушительный гул от его падения потряс основание дома. Смрадный дым повалил глыбами и образовал в ярко освещенных залах удивительный эффект тмы и света. Все задыхались. Крик и стон раздирали сердце. В дыму, в беспамятстве, вместо дверей, бросались к окнам, чтоб отворить их; в главных дверях, бывших единственным выходом, народ спирался, падал, давил друг друга; с лестницы катились, летели с отчаянным визгом. Улица, набитая народом, стона 

====page 39====

ла; лошади, испуганные криком и огнем, бесились, опрокидывали экипажи; все это вместе сливалось в страшную картину, потрясаемую оглушительным стоном, освещенную багровым пламенем пожара. Дамы, эте царицы теплых и покойных гостиных, выбегали на улицу без салопов, в одних башмачках, ночью, в сильный мороз, жались у стен и коченели от страха и холода. Бедные дамы — существа эфирные и розовые! ни когда сердце мое с такою силой не обливалось кровью, как при воспоминании о ваших страданиях, я бы готов был согреть моим дыханием ваши ручки и ножки, если бы можно было остановить их движение; они бы выбили мне зубы, исцарапали глаза и сделади уродому. 
В сильном приливе и отливе народа, раздался крик: Раиса; сюда! дайте руку, за мной. Это был кавалер, танцовавший с Раисой. Судьба вручила ему её руку.

====page 40====

Пожар освещал бледное, смуглое лицо его, черные усы, и глаза, сверкающие каким то страшным наслаждением. В одном уланском мундире, он пылал, когда обхватил стан безмолвной Раисы, и понес ее, расталкивая народ. Он сжимал ее в своих объятиях, что б согреть ее, трепетавшую от холода. Но счучай помог ему. Он вырвал салоп из рук бежавшего на встречу человека, толкнул его бедного в толпу, и накинул на Раису салоп. 
— Чувствуете ли вы, Раиса, что я с вами? 
Но она не могла отвечать ни слова. Он вел ее за руку, и она сжимала его руку. 
— Узнали ли вы меня, Раиса? Вам холодно; вы простудите ноги. Чем могу помочь вам! где вы живете, я донесу вас до дому, — скажите, я забыл место вашего дома. — Вот что только мог

====page 41====

сказать кавалер в таких обстоятельствах; но Раиса щелкала зуб о зуб, дрожала и не могла проговорить ни слова. 
— Сей час, — закричал он, оставляя ее одну, и побежал на средину дороги. Лошадь с санями стояла без кучера. Кавалер подъехал на ней к Раисе, посадил ее к себе на колени, завернул в салоп, и стал править. 
— Раиса, я не смею вас привезти к себе; я не один; — ради Бога скажите, на какой улице ваш дом? спрашивал кавалер умоляющим голосом. Раиса молча жалась к груди его головкой; он нагревал ее поцелуями, дышал на нее всем жаром страсти; но она была безмолвна. 
— Раиса, скажите, где ваш дом, узнайте меня, я Теодор; я помню вашу клятву, лелею ее в моем сердце как 

====page 42====

Раиса? — вы в моих объятиях, как я счастлив! 
Раиса испустила крик и начала дышать свободнее. 
— Где я? с кем я? — тихо проговорила она. 
— С Теодором, Раиса; — я с вами; узнайте меня. Мой голос изменился, но выражения те же, как прежде. —
— О, Боже! вскрикнула Раиса в сильных конвульсиях. Это вы, — вы с того света? где мы? где я, несчастная? 
— Успокойтесь, бесценная Раиса! в наше время живых мертвецов нет, и я не был в числе их; но вас настращала пустая молва обо мне. Я жив, потому что вы живете; ваша жизнь есть душа моей жизни. 
— Теодор! где же вы были? 

====page 43====

— Служил царю и отечеству, и снова... 
Крик Раисы прервал слова его. 
— Что вы? спросил он с беспокойством. 
— Грудь больно; — отвечала она со стоном. 
— Где ваш дом, скажите, а то я не знаю куда мы едем. 
— Наш дом, не доезжая фонтанки, позабыла переулок, — большой с колоннами; произнесла она с антрактами кашля. 
Кавалер остановился подле будки. 
— Куда выехать на фонтанку, будочник? закричал он. 
— Не ругайся будочника; я часовый, — у всяка сословия свой канфузы. — Ну какиe фонтанки? сам у фонтанки, да спрашиваш; да какие еще тибе фонтанки надобны, угорелый!

====page 44====

— Мерзавец, анафема! где здесь дом Пыжиных? 
— Не ругайся, собака; какие пыжки? их продают у маслины на горе; — возразил часовой сердитым охриплым голосом. 
— Скотина, я спрашиваю дом Пыжиных, — слышишь ли? 
Да, Пыжиных, — поезжай прямо, — другой будка, — спросишь. 
У большего с колоннами дома улан остановил лошадь; — это ваш дом, Раиса Петровна? спросил он. 
— Да, — отвечала она, выглядывая из под салопа. 
Высадивши Раису из саней, кавалер повел ее по парадной лестнице. 
В передней дремали человек и свечка. 

====page 45====

Человек выпучил сонные глаза на улана, который весь посинел и продрог до души. 
— Дай мне фуражку, — сказал он человеку. 
— Раиса, прощайте; — когда я вас увижу, не знаю; — я мельком в Петербурге; не забудьте своей клятвы, для которой я живу, — лепетал улан, целуя у Раисы руку. 
Раиса безмолвно на него посмотрела, зашаталась, и он едва успел посадить, ее на стул. 
Человек принес изорванную клеенчатую фуражку. 
— Проводи барышню в её половину; сказал улан человеку, тяжко вздохнул, пламенно поцеловал у Раисы руку, и вышел. 

====page====

ГЛАВА III.

На другой день после маскарада, Раиса в белом чепчике, под пышным одеялом, лежала в постеле. Прозрачные её щеки горели румянцем горячки, мутные глаза двигались от предмета к предмету, ничего не выражая. Только уехал доктор, обнадежив мать её, что болезнь неопасна. Но бред и жар увеличивались в ней по минутно. 

====page 47====

— Гасите пожар, скорей, гасите сгорим мы; — говорила она слабым голосом, и обезсиленная смолкала. Теодор! спаси меня, я погибаю, — потом снова начинала она; — друг мой! зачем ты бросил меня на улице; я без тебя замерзну, или тебе не жаль меня, а еще клялся, что меня любишь. Безжалостный Теодор! возми меня, привези к маменьке. Маменька, где ты? Ах, ты сгорела, маменька! и я загораюсь, ай, ай!, — так кричала Раиса, сбрасывая с себя покрывало. 
— Я с тобой, моя милочка! с тобой твоя маменька, — говорила Марья Ивановна, успокоивая больную дочь. 
— Нет, ты не маменька; маменька моя горит, там на бале. Теодор, где ты? одень меня салопом, — я мерзну, умираю; ах, маменька, и ты не простишся со мной! 

====page 48====

Раиса смолкла, закрыла глаза; сильный жар веял из её груди. 
— Теодор, убей маиора; он терзает меня, — насильно хочет на мне жениться; убей его, умоляю тебя, — и ты будеш моим милым, единственным Теодором. Поцелуй меня крепче, сильнее; ой, уж ты больно жмеш мою руку, — лепетала Раиса, не открывая глаз. 
Мать плакала и что-то шептала на ухо Петру Петровичу. 
— Быть не может, — не правда, — это не в порядке вещей. 
— Лучше скажи, что не в порядке твоих идей, — сказал Россиянов, подкравшись потихоньку к ним. 
Все они удалились в другие комнаты, что б дать покой Раисе.

====page 49====

— Странно, — сказал Пыжин Россиянову, — с маскарада ее привез какой то уланский офицер; жена приехала после, не видала его, а я был в клубе. Человек говорит, что улан — молодец собой, обращался с ней фамилиарно, целовал у ней руку. Она бредит Теодором, — не ужели это был он в самом деле? как ты думаеш? 
— Что мне думать, когда я ничего не знаю. 
— На бале я видела, с ней танцовал какой-то военный в домино, ловкой, прекрасный мужчина; но телосложением решительно не похож на Теодора, — заметила с своей стороны Марья Ивановна. 
— Помилуйте, продолжал Россиянов, — в горячке бредят о том, чего не видали и не слыхали. Вероятно, офицер, привезший Раису, кто нибудь из 

====page 50====

знакомых; и в таких ужасных сценах, какие сопроводили маскарад, верно, не с одной вашей Раисой был подобный случай; молодые люди ищут средств оказать услуги. А Раисе в горячке все может представляться. Тут думать вам нечего. Пройдет её болезнь и она сама не вспомнит, что говорила. Впрочем утверждать не льзя, что бы это был и не Теодор, потому что в жизни случаются дивные диковинки. 
— Мудрено, что б это был он, и при том уланом, — возразил Пыжин, и обратил разговор на другой предмет, желая отдалить мысль о Теодоре. 
С неделю продолжался бред с Раисой; помощь медика избавила ее от этого жалкого состояния. После жестокой болезни, она была слаба как ребенок; едва произносила звуки, что б объяснить какое нибудь желание. Мать находилась

====page 51====

при ней не отлучно. Гирляндова не могла навещать ее, потому что страдала телесно и душевно, обожглась, простудилась и потеряла браллианты, взятые на прокат за дорогую цену. 
Марья Ивановна опасалась начать разговор с больной дочерью о маскараде, чтоб не расстроить ее воспоминаниями. Но Раиса, собравшись с силами, начала сама: 
— Объясните, маменька, как мы приехали с бала домой? мне помнится, что там был пожар, но так тускло. 
— Не уже ли, милочка, ты ничего до помнишь? 
— Ни крошки, маменька. 
— Перед ужином загорелось в нижнем этаже. Мы ничего не знали; но впро 

====page 52====

запаху. Граф, чтоб не сделать не приятной сумoтoхи, старался отвлечь всякое подозрение, уверенный, что все кончится без дурных последствий; но его обманули. В диванной рухнулся пол; тебя со мной не было. В отчаянном испуге я бежала, не знала куда; кое-как с княгиней очутились мы в её карете, и она довезла меня до дому. Я молилась Богу, делала тысячу обещаний, чтоб сохранилась твоя жизнь, потому что, в такой сумoтoxе, ничем другим я не могла помочь тебе. Но представь мое удивление, когда я нашла тебя дома, на постеле, в сильном жару, в беспамятстве, и говорят, что тебя привез какой-то уланской офицер. 
— Уланской офицер, маменька? спросила Раиса. 
— Да, милочка, — мы тот час по 

====page 53====

бе покой, и сказал, что у тебя розыгрывается горячка. Ах, как ты была больна Раиса! жар и бред в сильной степени. — 
После этехь слов мать поцеловала ее. 
— А о чем я бредила, маменька? 
— Мало ли о чем брядят в горячке. 
— Ничего не помню, словно я была мертвая; только мерещится сумотоха, дым, огонь, и больше ничего. 
Раиса с каждым днем поправлялась в здоровье. Хотя не вставала в постели, но могла читать книги и переписываться с Гирляндовой о мучительном состоянии болезни. Ей слегка напоминали о маиopе, что он похудел с тоски, так давно ее не видавши. Она улыбаясь, говорила, что толщина не в моде. Нако

====page 54====

нец она стала прохаживаться по комнaтaм. Весеннее солнце было первым впечатлением, которое радовало ее в жизни. Обновляющаяся природа вливает в душу больного такой же восторг, каким наслаждался первобытный человек от впечатлений на него юного мира. С укреплением сил, воспламенялись и душевные способности Раисы. Ощущения минувшего отсвечивались в тусклой её памяти, как в зеркале отблеск закатившейся луны. Воспоминания о пожаре стали сливаться с мыслию о Теодоре, но так неопределенно, что она не могла дать его действиям разительной физиономии. Наконец волшебник — воображение осветило в её памяти поездку с бала с молодым человеком, который сыпал на нее нежные ласкания, называя себя Теодором; даже слова его отзывались в её сердце: так музыкальные звуки, поразившие нас своею прелестию, безотзывно западают на душу, и обыкновенно, после,

====page 55====

гораздо после того, освоившись с нашей фантазией, выливаются в память. 
Раиса припомнила разговор с ней Теодора во время танцев, его услугу во время пожара, его страстные ласкания, но в самом ли деле то был Теодор, она не была уверена, потому что не видала его в лицо, не слыхала последней чудесной его истории, которую бы он расказал ей для её спокойствия. Она передавала эте воспоминания своим домашним; но отец и мать растолковывали простым образом, что это был не Теодор, но добрый шалун, назвавшийся его именем, что б вдохнуть в мечты её беспокойство, расстроить ее с маиором, который как бельмо на глазу был всем Петербургским волокитaм, и заключали после того такими советами: полно тебе, милочка, фантазировать, пора вступить в жизнь действительную, супружескую. Но Раиса отыгрывалась шутками. Настоятельные 

====page 56====

просьбы маиора склонили наконец Пыжина к решительному требованию согласия дочери, и в то время, когда был с ними Россиянов, она прибегла к защите его со слезами. Россиянову жаль было видеть милую и умную свою племяницу за таким человеком, каков маиор, и он держал её сторону, высчитывал партии, гораздо выгоднейшия, но надежное состояние маиора, ходатайство о нем покойной тетки Раисы, оставившей ей в приданое несколько сот душ, долгое сватовство, — все это было дельными причинами, на которых Пыжин основал закоренелую мысль о браке своей дочери. Что Maиор не далект, — говорил он, — то его состояние, соединенное с нашим, покроет душевные его недостатки, на которые бы могла розинуть рот зевающая бедность. Счастие от ума и красоты не зависит. Этим заключал он обыкновенно свой логический трактат о судьбе дочери, бросая на нее самоуверенный взгляд в её согласии. 

====page 57====

Раиса не была из тех фантастических созданий, которые бы лучше согласились идти в монастырь, нежели переменить суженого сердцем. Но выдти за маиора для ней было все равно, что оставаться незамужней. Она умоляла отца избавить ее от ненавистного брака; но он не хотел слышать её отговорок, называя их пустыми и, надеясь во всем на время, оставлял маиора в его надеждах. 
Так процвело лето и наступила осень. 

—

В зад и в перед по зале ходил Россиянов поступью неровной, обличавшей душевное волненье. Тусклый свет лампы, озарявшей пустое большое про странство комнаты, мертвая тишина, хранимая во всем доме неразгаданным гением полуночи, гармонировали с мрачным состоянием хозяина. На столе, перед большим зеркалом лежало письмо; 

====page 58====

он часто подходил к нему, глядел на него с думами, которые вились на открытом челе его, и снова начинал ходить. Наконец он сел у стола; взял в руки письмо и начал читать в полуслух, что бы звуками отразить набег мыслей, которые мешали вникнуть в настоящий смысл его. 
«Любезный дядюшка! Вы одни только внимательны к бедной моей участи, вам одному я могу только обнаружить мои чувства. — Научите, что мне делать? С меня взяли задаток на соединение с маиорам — нас обручили. Боже мой! я бы лучше согласилась никогда не иметь мужа, нежели такого, как маиор. Дядюшка! его не любят и мужчины, но может ли любить женщина? я уже проливаю слезы в залог будущих моих горестей. Говорят, он подозрителен, ревнив, сердит 

====page 59====

а как глуп и скучен вам известно; и с таким то человеком я должна жить! Не хуже ли такая жизнь затворнической? я думаю. Дядюшка, не льзя ли мне освободиться от маиора? вы так умны, вы столько можете придумать средств к его удалению. Примите участие в страждущей племяннице, тем более страждущей, что Теодор еще жив и, может быть, для моего счастия, а я им жертвую автомату. Он жив, даже Гирляндова в том же мнении. Подумайте для счастия обожающей Раисы. P. S. посылаю вам банку отварных грибов». 
— Да, — произнес на распев Россиянов, после долгой думы, прочитавши письмо. Он сделал движение, что бы встать с места и в то же время взглянул в зеркало, но снова опустился в кресла, задрожал и потупил глаза. 

====page 60====

Мужчина высокого роста, с черными завитками усов, осенявших бледное лицо, в уланском мундире, с маиорскими эполетами, так ярко отражался в зекале, как будто стоял позади самых кресел. 
Физиономия Россиянова закалилась страхом, но мысль, что одно воображение подшутило над ним, вдохнула в него спокойствие, он снова взглянул в зеркало; но задрожал как струна, и закрыл руками лицо: призрак прямо смотрел на него, сложив на груди крестообразно руки. 
— Кто здесь? — закричал генерал изо всей силы, — но ответа не было. 
Сильный крик привел несколько в нормальное состояние его члены, бившие тревогу. 

====page 61====

Вспомнив, что он генерал и при том военный, ему стало стыдно. Не глядя в зеркало, он обернулся на зад, хотел было встать, но прирос к стулу. Уланской маиор, бывши от него на полшага, стал удаляться, но так медленно и с таким спокойствием в членах, как будто ветер нес его на воздухе, — и чем ближе уплывал, так сказать, к растворенной в гостиную двери, тем становился неприметнее, исчезая в формах, и, образовавшись в светлую точку, исчез в темноте, гостиной. 
— Люди, люди! закричал Россиянов, — и люди, возвратившиеся с ужина, прибежали на крик его. 
— Передний вход заперт? — спросил он с волнением. 
— Заперт.

====page 62====

Об заднем нечего было спрашивать, потому что он проходил чрез комнату, в которой сидела всегда за работой молоденькая экономка, и до тех пор не ложилась спать, пока не ложился барин. 
Обыскали весь дом, но ненашли даже следов ничьего посещения. 
Россиянов ударил себя по лбу, заперся в кабинете и целую ночь не мог свести глаз. 
Может быть, некоторые из моих читателей почтут это видение игрой воображенья. Да, — мы всегда сомневаемся в том, чего не видали собственными глазами. Но чего вы изволите бояться, сударыня, в темноте? спрошу я даму читательницу, покачавшую на предыдущая страницы головой в чепчике или просто в прическе, для меня все равно. Отчего дрожат ваши полные или худые плечи

====page 63====

ки, бьется чувствительное для любви или для кашля ваше сердце, когда вы остаетесь одни в темной комнате, в час полночи? Вы скажите, от впечатлений детства, от страшного рассказа мамушек; но отчего же другие впечатления напр. любви, ненависти, печали, и т: п: испаряются в вас с обстоятельствами, а впечатление страха преследует вас до гроба? Подумайте хорошенько, сударыня. Не есть ли уже это доказательство того, что панический страх есть действие на нас мира таинственного, которого явления мы узнать и разгадать боимся. Растолкованные вам естественным образом о таинственных явлениях случаи есть только исключение — разрыв из общей нити, которая вплетается в деяния человеческия рукою духовной природы. А сколько погребено в недоумении явлений неразгаданных, закрытых для нас печатию тайны. Не ужели все врали ваши мамушки? между враньем непременно должна быть и 

====page 64====

истина. Подумайте об этом внимательнее, когда в полночь, останетесь одни в комнате, против зеркала, при слабых отблесках лампы, и вы, верно, будете наказаны за свое упрямство. А вы что, милостивый государь, в персидском халате и в золотой ермолке, не стыдно ли вам сомневаться, что Россиянов в самом деле видел духа в уланском мундире. Вы конечно, человек неученый и не имели счастия слышать лекций о законах мира духовного и мира вещественного, взаимно друг на друга действующих. Все это я объясню вам и фактически и логически. Известно, что действие без причины не бывает, а мы видим иногда одни явления, не постигая причин. Отчего ваша лошадь, послушная как овечка, на дороге, в полночь храпит, становится на дыбы и сворачивает в сторону; вы убеждаете ее плетью, что в мире все пустяки, а она доказывает вам противное непослушанием.

====page 65====

Отчего некоторые, расставаясь с жизнию, рассказывают вам о таких явлениях, которые принадлежат только к загробным тайнам. Не объясняет ли нам магнетизм, что человек, отрешенный от впечатлений всего внешнего, может сообщаться с таинственной природой и выносить из неё сокровища, дополняющия бедность нашего ума. После всего этого вы непременно уверены, что есть добрые и злые люди; почему же не хотите верить, что есть духи добрые и злые, тогда как это подкрепляется Св. писанием. Возражение, что дух без органов не мoжeт проявлять своих действий в нашей жизни, есть еще проблема, потому что мы не знаем, что такое дух, кроме того, что он не есть тело, и самую свою душу мы постигаем не иначе, как только в одних свойствах. Но не льзя ли согласиться на том, что самая наша душа есть проводник впечатлений мира духовного на мир физический. Если после 

====page 66====

всего этого, вы, милостивый государь, в персидском халате и в золотой ермолке, мне не верите, то спросите кого вам угодно. 

====page====

ГЛАВА IV.

— Право не знаю, Раиса, какого тебе еще хочется мужа, — и богат и с чином и притом так прост, что можно водить его за нос, — сказала Раисе Гирляндова, когда были они одни. 
— Ах, ma chеrе, вообразить не могу, что я должна быть его женой; Бог с ним и с его простотой; мне кажется, лучше жить с умным, нежели с дураком. Ведь он понимать меня 

====page 68====

нет; в глазах его все будет иначе, нежели в моих; отвечала Раиса. 
Ты еще мало знаеш людей, моя милая; — не приведи Бог быть за умными мужьями; совершенные профессоры, а не мужья; на каждом шагу учат, и жена у них ни больше ни меньше как только средство к удовлетворению их прихотей. У меня был муж и не слишком умен, а уж как заносчив; в каждой безделице старался выказывать свой умишко и превосходство надо мною. Ктому же он был сочинитель; бывало усядется в кабинете марать бумагу, уж не подходи к нему; я с ласками, a он с выговором, что мешают ему заниматься; а когда без дела, читает мне лекции, то не так, это не этак. Бог с ним, я измучилась; нам надобны мужья, а не сочинители, не профессоры; их женами должны быть школьники, да книги. Ну право маиор будет для тебя прекрас

====page 69====

ным мужем, внимательным, ласковым, всегда готовым к твоим услугам. А не ужели ты воображаешь, что бы быть счастливой, непременно по любви должно выдти за муж? я кажется, для тебя живой пример: вышла по страсти, а разошлась с бранью. 
— Теодор, Теодор, зачем я тебя узнала! — произнесла Раиса со вздохом. 
— Я не знаю, что ты нашла хорошего в этом фигляре. 
— Фигляр? да он уланской ротмистр. 
— А ты еще уверена, что он танцовал с тобой на бале? 
— Конечно, как сама в себе. 
— Ха, ха, ха, да это князь Бельский; я после узнала от моих знакомых.

====page 70====

Ты сравни хорошенько Теодора с этим уланом; тот просто артист и сел и встал, а этого одна манера рекомендует данди. 
— Не говори, ma chere, — ты нынче хвалиш то, а завтра другое. 
— Рассуди, мой друг, что хорошего в Теодоре, продолжала Гирляндова; не спорю, не дурен лицом, но к этому лицу ты привыкнеш в неделю как к хорошой картинке, и оно будет для тебя обыкновеннее обыкновенного. А его выходки решительно сочинительския; помниш как на бале в день твоего рожденья он занес нам эхинею, я ничего не могла понять; так то и в жизни он станет тебе проповедывать; очень приятно слушать. Впрочем любовь слепа; а я бы от души советывала тебе не пренебрегать маиором. Поверь мне, с тобой говорит опыт. 

====page 71====

— Ну если я увижу Теодора в блестящих эполетах, с иронической улыбкой на бедную супружескую жизнь мою? — что тогда со мной будет? 
— Ничего, — отвечала хладнокровно Гирляндова. 
— Как ничего, — я буду страдать от стыда, умирать от раскаяния, что пренебрегла его пожертвованиями, которые он понес, может быть, именно для того, что бы быть меня достойным; служил кровью, что бы купить ею равный брак. 
— Какие мысли! от тебя пахнет рыцарским веком. Если бы все невесты дожидались своих женихов, пока они будут генералами, тогда супружество было бы редкость. А разве преступление замужней женщине находить совершенства в другом, кроме мужа, даже некоторым 

====page 72====

образом любить его? нисколько. Увлекаться страстию, так сказать, исполнять страсть, это дело десятое, это дело совести. 
— Пожалуйте в залу, ваш жених приеxал; — доложила Раисе горничная. 
— Возможно ли, так кстате к нашему разговору. — 

—

В театре давали оперу — Волшебный Стрелок. Все лорнеты из кресел наведены были на одну ложу бель-этажа. В ней сидело семейство Пыжиных. Раиса была предметом внимания. Eя красота и богатство кружили головы Петербургской молодежи. 
— Мила без сравненья, а холодна как лед; — сказал пожилой человек, сводя лорнет с Раисы на соседнюю ложу. 

====page 73====

— Это правда; но может быть только к нам, — прибавил молодой франт с георгиевским крестом в петлице, не сводя с нее глаз. Мне кажется, у нее есть какая нибудь тайная печаль. В последний раз я видел ее на бале у графа N. и не узнал в ней прежней, веселой, говорливой, порхающей Раисы. 
— Я слышал, — продолжал пожилой человек, — что она влюблена в какого то иностранца, — и какая странность, — будто он от безнадежной любви застрелился и пропал с прахом. 
— Как это? 
— Также, — застрелился и исчез с залпом. 
— Сказки. 
— А помнишь ты маиора, что везде ее преследовал; говорят, он имел рекомендательное письмо к Пыжину от его московской кузины; но Раисе эта реко

====page 74====

мендация не понравилась. Что за фигура этот маиор; oт любви вышел в отставку и живет в Петербурге во ожидании благ. Пыжин боится рассердить свою старую кузину, и водит маиора за нос; а у кузины, говорят, золота куры не клюют. 
— Ты мог бы прекрасно исполнить роль Репетилова в Горе от Ума. На всех Московских есть особый отпечаток; ты воплощенная Московская молва с твоей всезнающей улыбкой; — сказал молодой франт. 
А как бы ты думал об нас Москвичах? Мы народ неподдельный, истинно Русский. В нашей матушке Москве Русь видна, как чистое золото. Точно, что на всех нас есть особый отпечаток гостеприимства, радушия, словоохотности, пламенной любви к отечеству, словом всего того, что составляет самобытную прелесть Русского духа. Москва — сердце России; в ней бояре 

====page 75====

живут как бояре на старинную ногу, с открытым домом для всякого; и купцы сохраняют прежнюю набожность и щедрость своих предков, и средний класс имеет свою добрую, умную физиономию. А Университет наш, это рассадник просвещения; сколько из него вышло дельных и полезных людей, не трубадуров, которые за деньги веселят публику литературными шутихати, а трудящихся с пользою для наук во благо отечества. Правда, у нас не урожай журналов, за то сколько у вас наших литераторов; а откуда вышли, как не из Москвы, лучшие романы, Ледяной Дом, Юрий Милославской, Рославлев, Аббадонна и другие, — не то что бледные руссия или переводные статейки, выпечатанные на заказ. 
— Ну, брат, ты настоящий Репетилов, от тебя так и несет Московскими блинами да квасом.

====page 76====

— Я этим не обижаюсь, ты говориш правду, — от блинов и кваса до модной тряпки и до мысли, у нас все пахнет патриотическим чувством. Один наш Кремль стоит всей Русской славы, и как мудрый старец богат советами для блага отечества. 
— А посмотри в ложу Пыжиных; — сказал молодой человек, не сводя с нее лорнета. 
B ложу вошел Службин и стал за стулом Раисы. 
— Что за фигура! не уж ли не нашлось лучше в Петербурге женихов для такой блистательной невесты? 
— Сватался подполковник лейб улан, да отказали. 
— Фу, — верно, Пыжин сошел с ума.

====page 77====

— А скоро у них свадьба? — спросил уланской маиор, подслушавший разговор двух приятелей. 
— Вы, конечно, принимаете участие в судьбе Пыжиной: говорят на днях, отвечал пожилой человек. 
Улан, разглаживая усы, навел глаза на Раису, и не сводил их никуда даже на сцену. На смуглом лице его рисовалась сильная печаль, и как автомат он был неподвижен. 
Занавес опустился. 
Уланский маиор насилу мог оторваться взглядом от ложи Пыжиных и вышел. 
Подъезд оглашался возгласом фамилий. Уланский маиор, завернувшись в шинель, стоял у стены подле дверей, к которым подавали кареты. 

====page 78====

Прокричали карету Пыжиных. 
Maиор подался вперед. У поданной кареты счелкнула подножка, и едва Раиса коснулась ее ногой, улан, подсаживая прелестную под руку, произнес в полголоса: 
— Вы забыли Теодора. 
Раиса взглянула в лицо улану, ахнула и скрылась в карете. 

====page====

ГЛАВА V.

B первых числах Октября, 1830 года, часу в 8 вечера, по Морской, к освещенной церкви катились экипажи. На паперте зеваки шумели. В самой церкве толпилось лучшее общество. Из слияния бесчисленных голосов вырывались возгласы: Пыжина, Пыжина. Но невеста еще медлила обрадовать любопытных красотой своей и нарядом. 

====page 80====

Два избранные хора аматеров, блеск освещения, суета разряженных церковных прислужников, все говорило о знатной свадьбе. 
— Суженого конем не объедеш, — сказала пожилая дама пожилой девице, укрепляясь всем существом своим на выгодном месте возле амвона. 
— Партия; маиор ее стоит, — отвечала девица с одной из тех кислых гримас, которые так общи старым невестам при свадебных церемониях. 
— И, мать мая, — какая партия, — Пыжина как роза, а Службин как крапива. 
— Правильнее, чертополох; раздался назади голос. Они оглянулись. За ними стоял уланский маиор с черными усами, с лицем смуглым и худым, на кото 

====page 81====

ром еще не успела простыть ядовитая улыбка после сказанных им слов. 
Дамы замолчали, обиделись свободной выходкой незнакомца, пристающего к чужому разговору. Но женская словоохотливость вступила вновь в природные права свои. 
— Чем не жених, и богат и с порядочным чином и не стар, — сказала пожилая дева. 
— Но за всем тем он ноги не стоит Пыжиной; ведь таких не много у нас красавиц, — возразила дама. 
— Вы ослеплены; на мои глаза, она обыкновенная девушка, и притом недальняя. 
— Это уж слишком, — снова на зади голос. 

====page 82====

Они обернулись, — тот же маиор. 
— Говорят, она выходит за муж против собственного желания. Отец её человек пренастойчивой, грубиян и в картах и дома. 
— Она Московская фантазерка, — продолжала девица, — везде у ней романтическия выходки. В её жизни есть такая история, что не всякой согласится принять ее на свое имя. 
— Мало ли что говорят, моя милая, — не всему должно верить. 
— Это известно всему Петербургу, что она влюблена в молокососа, и Бог знает, как спутана его волокитством. 
— Язык только на словах вострее сабли. 
Дамы уже не оглянулись на грубияна, который произнес это выраженье со всею

====page 83====

силой ожесточения. Но они шепотом продолжали разговор. 
Maиор как вкопаной стоял на своем месте. — Позвольте, позвольте, — жузжали во круг него дамы, что б занять выгодную позицию для созерцания новобрачных, но он на этот раз был не деликатнее камчадала. 
Нетерпение ожидающих возрастало каждую минуту с новой силой. Говор то стихал при скрипе отворяющихся дверей, то превращался в шумный ропот обманутого ожидания. 
Напоследок жених в сопровождении двух пожилых людей вошел в церковь. С шумом дали ему дорогу. Он был в гусарском мундире, но этот мундир так был ему узок, что стянутая его грудь и шея выпустили всю кровь в лицо, столь полное и красное, что в 

====page 84====

каждую рябинку уложилось бы по большой горошине. Волосы, с затылка вчесанные на самый конец лба, сплетались в тонкий хвостик, оставляя гладкое открытое место на маковке, на котором преломлялись в фокус лучи огней и освещали радостию все лицо его. 
Он оглядывался на все стороны и читал во всех взорах желание себе счастия. В самом деле все смеялись над его доброзрачием: — нет ничего завиднее, как уверенности в собственных достоинствах. Он стоял фертом и разговаривал с своим шафером, беспрестанно скидая и надевая перчатки. 
Раздавшиеся восклицания доложили о приезде невесты. Все старались вырости один выше другого. Жених удалился. Все смолкло. Но громкая песнь хоров огласила торжественное шествие жениха и невесты; он вел ее за руку, он, като

====page 85====

рый так долго ждал этой блаженной минуты, которого судьба так долго вела тернистыми путями в цели его желаний. Он весь был восторг; на лице его было незаметно ни одной рябины, — так радость выпрямила его черты. Но он вел не невесту свою, — говорили некоторые, — это безжалостный опекун, отдающий насильственно руку прекрасной своей воспитанницы немилому, из видов корыстолюбия, что б завладеть её богатством. Скорбь и негодование осветили лица зрителей. Редко насмешка — обглодок злого сердца, — слетала с уст, шептавших хулу невесте. Раиса была жалка и прелестна — две противоположности, для которых забывается егоизм. Eя лицо было иссушено печалью, но бледная белизна еще более одушевляла его прелестию меланхолии, и если играл на прозрачных щечках легкий румянец, то это румянец тоски, навеваемый чувствительным сердцем. Глаза её были тусклы,

====page 86====

как будто заспаны, но печаль, отуманившая её чело, свидетельствовала бессонницу, подругу тяжкого раздумья. Эти глаза, всмотревшись в них внимательно, только что оставили слезы, — и оттого безжизненны эти голубые, пламенные, быстрые проводники сердечных впечатлений. Eя стан не был оживлен тою летучею ловкостию, которую придает розвязная манера — отпечаток внутренней радости. Раиса, как скованная, двигалась машинальнo, и когда остановилась на месте венчанья, тяжким вздохом затрепетали её груди и задрожали уста, и слезы, готовые прыснуть, остановились в глазах. Невинность не может противоречить печали; её сердце не знает еще того горького опытного искусства, которое оттушевывает на лице все заказные страсти. Отдать свою жизнь такому мужу, каков Службин, покорить заветные свои желания глупым капризам, отцвести для страсти в полном цвете души, — это такая ве

====page 87====

ликая жертва, которую мог только принять Службин, без совести, без сожаления, без сознания себя самого, — без этех свойств умного человека. 
Раиса была окружена разряженными дамами; они ей шептали о чем то с улыбкой, что б разогреть её сердце. 
Когда священник в полном облачении готовился к совершению брака, теплая молитва вылетела из уст Раисы; она перекрестилась, и, как будто вдохновенная Провидением, призвала спокойствие. Поднявши глаза, она смотрела на любопытных. 
Уланский маиор выступил вперед. Неподвижным пламенным взором обнимал он Раису: будто вся душа его загорелась зрением. Но Раиса не встречала его взглядом. Он начал крутить усы, что б скрыть ужасное волненье души, которое так ярко рисовалос на его

====page 88====

лице; на нем сменялись тысячи неуловимых впечатлений. Глаза его то сверкали зверством, то смягчались грустию. 
Наконец Раиса на него взглянула; его пронзительный взор впился ей в сердце и перебрал все фибры, как артист все возможные ноты на послушном инструменте, — и был желаемый отзвук. Раиса была очарована, как больная глазами магнетизера; она бы последавала им на край света, если бы они захотели увлечь ее. Она не слышет, что говорит ей провожальная дама, не спускает с маиора очарованных глаз, и он глядит на нее, как будто вынимает из нее душу и влагает свою. Не вздохнет, не шевельнется Раиса, в груди её остановилась жизнь, готовая вылететь. Бледное лицо не оттушевывалось ни одним живым чувством. Все глядят на нее и на маиора, и ждут минуты, которая бы решила их недоуменье. 

====page 89====

Россиянов, заметивший неприятное внимание публики, приблизился к племяннице, и тот час открыл предмет её очарования. Он увидал того же самого маиора, которого образ представился ему в зеркале; та же бледная, худая физиономия, те же завитки черных усов, те же пронзающие сердце глаза, та же ядовитая неподвижность отзвучали в душе Россиянова знакомым паническим страхом. Но досада на этого незваного гостя, как на олицетворенную судьбу, мешающую исполнению желаний, эта досада влила в него присутствие духа. 
— Приди в себя, милая Раиса, вспомни, где ты и к чему готовишся. 
Но Раиса не слыхала слов его. 
Еще более раздосадованный Россиянов хотел подойти к незнакомцу, что б заставить его удалиться, но, как человек 

====page 90====

умный, предупредил другой мерой не осторожность своего поступка, потому что не известо какие бы произошли от него последствия. 
— Извольте начинать, батюшка; — сказал он священнику. 
B эте мгновения горькая улыбка осветила лицо маиора и в глазах блеснул огонь жестокого укора. Раиса не вынесла; её сердце забилось тревогой чувств. Она испустила легкий крик и готова была упасть, но ловкий шафер поддержал стан её. Шум и волненье народа прикрыли странное её положение. С одной стороны жених, а с другой Россиянов поддерживали ее за руки. Она была в бесчувственном оцепенении; бледность лица и неподвижность её глаз доказывали, что она не чувствовала того общего смятения, которого была причиной. Из восторженного до самозабвения жениха Служ 

====page 91====

бин превратился в самое жалкое создание, которого судьба порадовала только для того, что бы чувствительнее разрушить его надежды. Он был похож на слугу грозной барыни, упавшей в обморок от его глупости. 
Тогда как на паперте накидывали на безмолвную Раису салоп и мяли пышный на голове убор, укутывая ее в шаль, — ужасный маиор протеснился к Россиянову, взял его за руку и произнес с волнением: 
— Здравствуйте, Нил Александрычь! ожидали ди вы меня видеть? 
Россиянов несколько мгновений оставался неподвижным и безответным; смущение овладело им в высшей степени. Но уверившись по осязанию, что это не призрак, — что вам угодно, милостивый государь? — спросил он. 

====page 92====

— Ах, генерал, и вы не узнали во мне Теодора? 
Генерал отступил назад и так был поражен этем открытием, что оставил племянницу на попечение других. 
— Вы Теодор? 
— Да, тот самый, который некогда имел счастие пользоваться вашим расположением. 
Россиянов ничего не мог сказать ему. Рука в руку сошли они с паперти и безмолвно сели в карету. 
— Домой! закричал ливрейный. 
Вот какая разительная сцена была закрыта для любопытной публики завесой догадок и недоумений. Шум и говор удивленной толпы сливались в один кропотливый гул. Публика свивалась в груп 

====page 93====

пы, желая разгадать тайну любопытного произшествия, но лиш одни возгласы недоумений венчали различные их предположения. Более любопытные проезжали мимо дома Пыжиных с мыслию извлечь какое нибудь объяснение; но окна, завешанные гардинами, сквозившими слабый свет, тишина комнат, пустота у подъезда, все это более и более раздувало любопытство. Некоторые с досады сплетали черные истории о женихе и невесте и пересказывали их со всею достоверностию свидетелей своим домашнимь; другиe, по совестнее, только негодовали, что долго не начиналось венчанье, которое бы еще более придало важности произшествию. О, жалкая публика! 

====page====

ГЛАВА VI.

Погруженный в думу, Россиянов сидел у себя в кабинете. Перед ним стоял уланский маиор, сложив на груди крестообразно руки. 
— Редко я бывал в таком состоянии, — сказал Россиянов, — один шаг до безумия. Зачем вам было приезжать в церковь, — пугать? это бессовестно, вероятно, и у меня вы были с этой же целию.

====page 95====

Maиор вздохнул, придвинул к Россиянову стул и начал: 
— Вы можете узнать в комендантской, что я приеxал сюда не более недели. Был на старой вашей квартере, которую едва вспомнил, но на ней ни как ше мог узнать где найти вас. Ехать к Пыжиным после вести, которую я слышал в театре о свaтьбе Раисы, значило бы навлечь на себя от стариков вечное проклятие. Но зачем я был в церкве? этот вопрос вы можете решить сами, как знаток человеческого сердца. Я отдал бы мою военную славу, нет, самую жизнь, что б только взглянуть на Раису и этим взглядом напомнить ей клятву в вечной ко мне верности и после умереть спокойно, что у меня нет должников в этом мире. Как, того существа, которое выше для меня жизни, потому что я жертвовал ею для чинов, что б быть достойным мужем, этого

====page 96====

существа, которое есть цель моих желаний, не видать этого прелестного, розового создания — моей милой Раисы, в решительные мгновения её судьбы, и не напомнить ей клятвы, — не возможно, не выносимо для сердца. По приезде сюда с Персидской компании, я встретил ее в маскараде у князя N***; — мой восторг был выше силе, — я мечтал уже о заветном счастии, но она не хотела понять меня; когда вез ee с пожара, напоминал ей все, но она как бы стыдилась, что я был спасителем её жизни, и беспамятством прикрывала свое смятение. Но если бы она на одно мгновенье могла постичь, почувствовать, как я люблю ее, она загорелась бы от раскаяния. 
Maиор от полноты чувствований не знал что говорить далее; он смотрел на Россиянова, как на судьбу, у которой в руках было его счастие. 

====page 97====

Когда в сердце Россиянова стихла неприятность впечатлений от произшествия в церкве, он начал склоняться к чувствам маиора. 
— Раиса вас любит; но судьба девушки зависит от родителей, — сказал он с приметным участием. 
— Как, она любит меня? и вы говорите правду? но зачем же она так ко мне несправедлива? 
— Напротив, она доказала вам ceго дня свою любовь, как не льзя яснее. — Уф! не могу глядеть; именно вас я видел в зеркале. Здесь Россиянов рассказал о своем видении. 
— Помилуйте, генерал, меня в это время и в Петербурге не было; это просто мечта. 
— Мечта? — это произшествие проливает ужасную тоску на мое существование. 

====page 98====

— Выслушайте меня, генерал, — так начал маиор: — Вы согласитесь, что наша душа одарена способностью предчувствий, и что иногда наперед она докладывает нам о том, что с нами должно случиться особенно—важного, решительного. Вы согласитесь также, что эта душа, как частица неделимая ни пространством, ни временем, способна, по началу Общего Предведения, от которого она отпала, отыскивать свои однородные элементы, разложенные при рождении в телах, связанных узами родства, но разъединенных обстоятельствами жизни. — Я был очевидцемь примера, что один рекрут, поступивший к нам в полк, узнал в старом солдате своего отца, которого за два года до службы обрисовало ему точь в точь сновидение. Если вы согласны со всем этим, то почему бы вам не предположить, что виденный вами образ маиора есть образ вашего родственника, что из общей души вашего

====page 99====

родства одна частица, заброшенная в неизвестное вам тело, доложила вам о своем существовании в такой то оболочке. По закону гармонии родственных душ, это очень естественно. 
— Что это значит, г. маиор? — спросил с беспокойством Россиянов: 
— А вот что, — продолжал маиор с принужденным хладнокровием: 
— Во время Турецкой компании перед решительной битвой я расчувствовался до души; раздумался о своей родине, об матере, об жизни, но все это представлялось мне так темно, так загадочно, что я нашел себя беднее еврея, не имеющего отечества; тот, если не помнит, то, по крайней мере, знает кто была его мать. Я плакал и плакал горько. Но мне натолковано, что я счастлив, или рожден быть счастливым, потому что родился в сорочке; но я никога не лю 

====page 100====

бопытствовал ее видеть, носил ее вместе с крестиком, не зная, что такое за сорочка, в которой судьба выводит в мир своего любимца. Но я захотел непременно ее видеть. Она была в черной тафте; я разрезал ее, — точно, — в ней зашит шелковой белый лоскуток. Я развернул его и поражен был удивлением. На лоскутке было написано по Немецки. Одного из друзей моих я попросил прочитать, и едва успел он кончить, как я упал без памяти и с час был за гробом. 
Между тем маиор отвязал от шейного шнурка тафтицу, вынул из нее лоскуток, и, подавая его Россиянову, сказал со слезами, — прочитайте. 
— Россиянов читал: 
«Купчиха София Бернгард, родом из Берлина, просит милого своего сына Теодора простить ей причину 

====page 101====

преступного его рождения. Да помнит он, что мать проливала слезы пред Всевышним об его счастиии. Да не упрекнет сын мой ни мать, ни полковника российской службы, Нила Россиянова, что они не могли ни чем обезпечить будущей судьбы его. Да хранит его Бог во все дни. 18*** год, Марта 14-й день». 
— Трудно в подобных случаях изобразить состояние человека, пред которым внезапно разоблачили тайну его минувшего. Россиянов, не вупуская из рук рокового мемориала, глядел на маиора в оцепенении. Сильный прилив чувств убил в нем слово. Как будто после долгого сна был перенесен он в другой порядок вещей. Но его ужасное безмолвие гораздо красноречивее сказалось Maиopу, нежели все бессмысленные восклицания. 

====page 102====

Он упал в объятия Россиянову. 
— Батюшка! я теперь уже смею назвать вас этем именем; оно соединило меня с жизнию, с любовию к миру. Сам Бог мне открыл вас, Батюшка! 
Лобзания сына воспламенили грудь Россиянова, закованную резким холодом ощущений. 
— Сын мой! милый, достойный сын мой! — едва мог произнесть растроганный старец, на выпуская Теодора из объятий. Он то безмолвно, но пламенно глядел ему в глаза, признавая в них родную душу, то сливал с лобзаниями радостные восклицания, то трепал его в своих объятиях, не зная во что излить полноту чувствований. 

—

— Ну расскажи же, милый сын мой, мой милый Теодор, где и как ты по 

====page 103====

служивал? — произнес с торжественным спокойствием Россиянов, когда кипучий, бурный восторг вошел в берега сердца и заструился тихим потоком радости. 
Теодор начал расказ свой со встречи его с таинственным незнакомцем; описал тогдашнее расположение души своей, готовой к вере во все чудесное, к отчаянию, к решимости на все ужасное. — Я уже рассудил после, говорил он, что это были штуки мошенника, что бы воспользоваться моею собственностию; он так метко ударил на тогдашнее положение дел моих, что я готов был отказаться от всего в миpе, даже от самого себя. Мысль о самоубийстве мелькала еще прежде в голове моей, но в те минуты она еще более освещена была отчаянием. Я не имел веры, родства, отечества, надежды на радость любви, а следовательно и упования на бу 

====page 104====

дущее лучшее; я был один в мире, как упрек всем сладостным узам человечества. Это одиночество убивало мою душу, и вокруг себя я видел одни мрачные дороги без проблесков утешительной пристани. Не зная минувшего, для меня не было будущего, а настоящее подавляло все добрые порывы моего сердца. Труд казался мне жалким достоянием несчастливца. На каждом шагу я видел свое ничтожество, и решился лучше скорей упасть в его пропасть, нежели опускаться в него медленно, по ступеням жизни, встречая с высоты одни насмешливые взгляды счастия, одни оглушительные крики славы. Увы! — я не помню, как заряжал пистолет, и даже что думал в эте роковые минуты; кажется, я ничего не думал, потому что не мог; воля моя была во власти злого гения; сильный залп уничтожил и последнюю деятельность моей души; несколько мгновений пролетело вне жизни. Но огонь 

====page 105====

души, погасший в холоде чувств, снова вспыхнул, я открыл глаза и ужаснулся своего положения. Беготня в комнатах, пороховой запах, потрясли мое сердце ужасом моего поступка. Захвативши нужные вещи, я выбежал из дома и без памяти пробегал улицами. Но наконец усталость возвратила мне рассудок. Я подходил к моей квартере; ее окружала полиция. Я с ужасом удалился и пришел к одному из своих друзей. Два дни я лежал у него больной; в эти два дни душа моя работала за все бездействие минувшей жизни. Я убедился и в сердце своем сказал: есть Бог; — есть Бог и должна быть вера, — для веры должно хранить жизнь, потому что вера открывает нам сокровища жизни, — а что б жить, должно трудиться. Пред Богом я исповедывал мои заблуждения и сердечное раскаяние было моим утешением. Вера в Провидение вдохнула в меня любовь к людям, и я понял их 

====page 106====

только слабыми, но не злыми. Подчиняй себя их самолюбию с сохранением только собственного для своей пользы, и будешь счастлив, — говорил мне рассудок, и я последовал его внушению. — Служить стало моим девизом. Эта мысль еще более согласовалась с моим критическим положением. Опасаясь долее жить в Петербурге после ужасного поступка, что б не навлечь должного возмездия oт правительства, я поскакал на юг; явился к корпусному командиру, и был принят юнкером в Уланской ***ской полк. — Сколько раз я брался за перо, что б излить вам силу моих чувствований, но жестокой стыд, что я бежал от вас с тяжелою ношей заблуждений, подавлял мое пламенное желание; я не знал, как начать письмо к вам; а чем далее молчал, тем больше дичало мое слово. Но поверте теперь, как сыну, я полюбил вас с первой нашей встречи; вы сказались мне чем 

====page 107====

то родным, давно знакомым моему сердцу. 
Теодор упал в объятия отца. 
— Говори, сын мой, мне сладко тебя слушать; сказал Россиянов, отирая слезы. 
— Открылась Персидская компания и вместе открыла для меня обширное поприще деятельности. Наш полк отличался. Я выходил из себя, служил с самоотвержением и в полтора года увидал себя поручиком. Корпусный командир, узнавши меня не с одной стороны личной храбрости, взял к себе в адъютанты. Я получил Георгия; это еще более воскресило мою деятельность. Но мысль о Петербурге не оставляла меня; в нем живет Раиса, — Боже мой! сколько радостных сцен рисовала мне мечта; я был уже счастлив одной ею; жизнь казалась мне блаженством, и я 

====page 108====

трепетал от одной мысли, что посягал некогда на это блаженство. Война кончилась. От корпуса командировали меня с некоторыми поручениями в главный штаб. Не знаю, летел или ехал я до Петербурга. Первый день по приезде я провел в хлопотах; половину другого употребил на отыскивание вас, но напрасно. Знакомство в штабе доставило мне случай быть в маскараде у Графа N. Вам уже известно, что там меня встретило. На третий день с обманутой надеждой на любовь Раисы, ускакал я из Петербурга в отчаянии. Бесновался в дороге и на месте службы. Хотел выдти в отставку, и в Петербурге, где нибудь на бале, застрелиться холостым зарядом перед холодной изменницей, что б довершить её славу. Но война с Турцией призвала меня к долгу. Мне дали эскадрон, и я рубился на пропалую. Получил несколько ран и без счета от Царя милостей. На кануне дня, обещав 

====page 109====

шего роковую битву, я не надеялся остаться живым по малочисленности нашего отряда и по невыгодности позиций. Мысль, что в службе я был счастлив по милости сорочки, в которой родился, вдохнула в меня желание — проститься с моим талисманом. Сорочка объяснила мне все. Нет! я забыл тогда о смерти, обновившись для жизни и счастия новыми силами. Я молил Провидение пощадить меня для будущего. Битва была ужасна; но вера в Промысл и любовь к вам, мой батюшка, спасли меня. О, как сладостно, после того, было для меня чувство жизни; я трепетал восторгом от одного существования. Увидеть, обнять, назвать вас отцом... но почему я не могу выразить этех ощущений! 
Россиянов обнял Теодора, и долго прижимал его к пламенному сердцу, желая согреть его после тяжкого холода жизни. 

====page 110====

— Не буду я Россияновым, твоим отцом, если Раиса не будет твоей женой. На троюродной сестре жениться, может статься, и дозволят. 
— Радость не даст уснуть мне, батюшка!  

====page====

ГЛАВА VII.

— Помилуй, братец, кчему так горячиться; твои выходки никому не нужны; должно быть всегда хладнокровным, обнимать все здравым рассудком; — сказал Россиянов Пыжину, который взад и впередь ходил по кабинету, ломая руки и делая из лица неприятные гримасы. 
— Как, сделать из моей дочери историю на весь Петербург, затронуть 

====page 112====

меня, которого доброе имя дороже сотни маиорских чинов, обезславить всю нашу фамилию? — кричал Пыжин, при каждом слове повышая голос. Но Россиянов останавливая его за руку, сказал: 
— Ты говориш и сам не понимаеш что. Чем тебя обезславил Теодор, рассуди, чем? тем, что он был в церкве? этого никто ему запретить не мог тогда, когда ты сделал венчальную церемонию, доступною для публики; теперь, разве он какое оскорбление нанес твоей дочере словом или делом? он стоял так чинно как и все, и еще чиннее, потому что некоторые шумели, а он молчал, а что он глядел на твою дочь, так ты сам виноват, — публикуй в газетах, что б никто не смел смотреть на нее во время венчанья, и тогда бы Теодор стоял, потупив глаза. 
— Бесстыдник, и ты еще шутиш в моем расстроенном положении! как те

====page 113====

бе не совестно, — О Боже мой! теперь не льзя никуда показаться; все очки, все лорнеты будут наведены на Раису. 
— Ты можеш свести их. 
— Как? 
— Выдать Раису за Теодора. 
— Выдать за Теодора, тогда как я готов изгрысть его зубами? да ты нарочно меня сердиш; делаеш из меня профана. 
— Вот, братец, что значит воспитание? тебя с малолетства не приучали рассуждать, и ты всю жизнь привык поступать по внушению первых твоих впечатлений; не доверяй им; они тебя обманывают; они фальшивые тени, которые должно освещать рассудком, что бы не принять призрака за истину. 

====page 114====

— Поди ты к че... с своей философией; а я заставлю твоего Теодора в 24 часа выехать из Петербурга. 
— Вот уж этому не бывать; он известен лично, знаеш ли кому? 
— Это замечание остановило Пыжина сильнее всех возражений; он бросил на Россиянова недоверчивый взгляд и не знал что говорить. 
— Рано ли, поздно ли, — продолжал Россиянов, — а ты непременно должен быть тестем Теодору? Раиса теперь ни за кого не пойдет кроме его, да и он не позволит кому нибудь завладеть её рукой. 
— Да разве нет у нас правительства? что ты морочиш меня. 
— Безумный! разве правительство вмешается в тайны семейства. 

====page 115====

— Уничтожу Теодора, поставлю на своем; не бывать за ним моей дочере. Он больше ничего как подкидыш. 
При последнем слове глаза Россиянова засверкали негодованием. 
— Потише, братец, — сказал он, — этот вздор ты можеш говорить у себя в комнате; но сохрани тебя Бог, если ты выпустиш его публично; — тебе не жить в Петербурге; не шути Теодором; за него есть кому вступиться; он не подкидыш; он родился в Берлине; отец его был значительный негоциант. 
Несколько успокоившись, продолжал Россиянов: 
— Без всяких хлопот я бы советывал тебе выдать за него Раису; уж, верно, не судьба ей быть за Службиным; сколько тянулось дело и наконец лоп 

====page 116====

нуло. И что за партия ей Службин; дурак, невежда, каррикатура. И не стыдно ли тебе располагать волей своей дочери тогда, когда сама церковь требует непринужденного согласия в этех вещах от жениха и невесты. Теодор такой муж для Раисы как не льзя лучше, и маиор, да какой еще маиор, известный храбростию лично... в орденах, с умом, воспитанием, поведением. Он знает характер твоей дочери, а она его, друг друга любят, и следовательно будут счастливы. Ктому же брак их тот час прекратит все толки и будет для всех новостию самою приятною, занимательною. В последствии ты сам устыдишся своей нерешительности; лет через пять Теодор непременно будет генералом, и генералом придворным. 
Для людей с легким характером — одна минута для перехода из одной крайности в другую. Что бы склонить их 

====page 117====

на свою сторону, стоит только сперва показать странность их мнения, и потом, польстить их самолюбию. В них ничего нет своего собственного: это инструмент, на котором все можно розыгрывать, только должно сначала его настроить. 
Пыжин задумался. Сердитое лицо его расправилось мягкостию новых ощущений. Но он ничего не отвечал Россиянову. 
— Сколько ни думай, — сказал последний, — а лучше ничего не выдумаеш, как выдать Раису за Теодора. Я своих даю за ней 40 т. потому только, что желаю ей счастливой партии. 
Человек отворил двери и доложил, что приехал маиор Станиславский. 
— Проси в гостиную, — приказал Россиянов вместо хозяина. 
Пыжин посмотрел на него, покачал головой и велел человеку подать себе фрак.

====page 118====

— Будущего генерала принять в сюртуке не ловко; — сказал он с иронической улыбкой. 
Пыжина с дочерью, маиор и Гирляндова сидели в гостиной. Россиянов под руку ввел к ним Теодора. Появление страшного маиора скомпрометировало всех их. Раиса ни за какие блага не вышла бы в гостиную, если бы думала встретить в ней Теодора. 
— Рекомендую вам, сестра, маиора Станиславского, но не Теодора—артиста, который бы ни как не смел наделать вам столько беспокойства, — сказал Россиянов, подводя к Пыжиной маиора. 
— Ваше снисхождение только может оправдать меня; — прибавил маиор, и тем вывел из замешательства Пыжину. Она сказала ему несколько обыкновенных приветствий, на которые отвечал он градом комплиментов. 

====page 119====

— Теперь я не знаю, простит ли меня Раиса Петровна? я столько виноват, — произнес он с смущением, целуя у ней руку. Глубокий вздох был ему ответом. 
— А уж я так вас не прощу, — милости просим в поле, — сказал Службин со всем жаром самодовольствия, воображая, что на его улице праздник, что все объяснилось знакомым Теодором. 
— Ваше дело — сторона; — заметил Россиянов, вы должны теперь уступить поле без битвы своему сопернику. 
— Старуха на двое сказала, Ваше Превосходительство. 
А если два старика, возразил Россиянов, скажут в одно, так и быть тому: 
Счастливый Теодор бросился в объятия отца. 

====page====

Эпилог.

Спустя несколько месяцов после появления маиора Станиславского в гостиной Пыжиных, на четвертой неделе великого поста, Венские артисты давали концерт в зале Благородного собрания. Все кресла были заняты, кроме четырех, в третьем ряду. — Но в половине концерта на них появились две дамы и двое мужчин, один в сюртуке, а другой в маиорском мундире. — Появление этех особ обратило внимание публики. 

====page 121====

— Могли ли мы подумать тогда, когда были в церкве перед венчаньем Пыжиной с Службиным, что бы она вышла за Станиславского, а Службин женился на провожатой её даме Гирляндовой, и теперь все четверо сидели рядышком? кто мог подумать? сказала старая дама своей соседке.
— Истинна ваша речь есть, Палагея Ильинишна; — мир преисполнен чудесами. Такой истории, какая была с Пыжиными, и бабушка моя Орина Савишна не расказывала, — на редкость. 
— Оказия в лицах; — Анна Петровна. Уж чему не быть, тому не случиться; а все к лучшему. Ну что за партия Службин Раисе; он ноготочка с её ноги не стоит; вот Гирляндовой так он партия. 
— А почему, матушка, — ведь она бабочка славная. 

====page 122====

— И, полноте, — вся искокетничилась, промоталась; рада радехонька, что Пыжины навязали ee на шею Службину; ей жить было не чем хотела в монастырь; партия, матушка. 
— Ах, Бог мой, да о ком вы говорите, — сказала молодая дама, сидевшая с ними рядом; — мой брат очень короток с Станиславским, бывает у него очень часто, и без ума от его семейного блаженства. Он не находит слов, что б пересказать, как счастливы молодые супруги. Всегда, когда только свободны от лишних гостей, они как пламенные любовники все вместе; поцалуям нет счета; музыка служит им языком любви. Не только что нибудь сделав, даже помыслить друг без друга не могут; один предупреждает желание другого. Часто, молча, глядят друг другу в глаза, и в этом немом упоении, они даже смешны. A Службины 

====page 123====

так живут, что не хочется слушать; каждый час ссорятся; да и как быть дружным, — один глуп и скуп, а другая хитра и роскошна. 
Концерт кончился. Артисты сошли со сцены. Так сойдут со сцены жизни и Станиславские, и Службины, и шутливый критик с косым взглядом на их историю. 

конец второй и последней части. 

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
