<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="obolenskij_l_dva_polyusa_1883">Два полюса. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Леонид</forename>
         <forename type="patronym">Егорович</forename>
         <surname>Оболенский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Оболенский Леонид Егорович</author>
       <title type="main" level="a">Два полюса</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Мысль</title>
      <biblScope unit="volume">№ 1...11.</biblScope>
       <date when="1883" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1883">1883</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.

Дело было под вечер: летнее жаркое солнце еще высоко стояло над горизонтом. Жар только что начинал спадать. По дороге от губернского города N. в село Долгушино мягко катилась изящная, легкая коляска, запряженная парой отличных коней. В коляске, медленно покачиваясь и изредка отмахиваясь от пыли и оводов, развалились два джентельмена, представлявшие большой контраст друг с другом. Один из них, лет тридцати с небольшим, очень моложавый на вид, быль совсем красавец — высокий, стройный, с правильными чертами лица с тонкой кожей, чуть- чуть подернутой загаром и легким румянцем на щеках. Белокурые, прилично- остриженные волосы были покрыты изящной соломенной шляпой, небольшая белокурая борода придавала необыкновенную моложавость его лицу. Голубые глаза смотрели задумчиво и мечтательно. Только в очертаниях губ было что-то неприятное, не то животно-чувственное, не то деспотически-властное. Это был граф Аполон Николаевич Лунин, председатель судебной палаты в N. Другой спутник имел наоборот, болезненный вид, впалую грудь, блед-

====page 123====

ноe, некрасивое, но очень энергическое лицо, с чахлой бородкой, с больными черными глазами, которые так и сверкали из под большего нависшего лба. Что то калмыцкое или татарское было в его выразительной бледной физиономии с большими скулами. Одет он был довольно небрежно, движения имел самоуверенные, резкия, представлявшия контраст с медленной плавностью движений и голоса Лунина. Насколько Лунин казался мечтателем, — настолько его спутник сразу сказывался юмористом едким и злым. Эго был известный в той местности адвокат, Заходулин. Князь и адвокат были на короткой ноге.
— Интересная барыня! говорил Заходулин Лунину, для этакой я не прочь постараться, чорт возьми!
Лунин как-то лениво улыбнулся:
— Вы смотрите, не влюбитесь.
— Так что-жь! Отчего же не побаловаться на деревенской свободе... Да я то еще в грядущем: либо будет, либо нет, а вот мой сиятельный патрон, кажется, ужь того. Хе-хе-хе!
Лунин кивнул ему глазами на кучера и быстро заговорил, покраснев, как женщина:
— Вы полагаете, что я вас везу к ней и вообще так интересуюсь её делом, потому... что... ну, одним словом... нужно ли говорить, что при докладе её дела я устраню себя... Это, во-первых. А во-вторых, нужно ли говорить, что я ни на минуту не принял бы в ней и такого участия, какое принимаю теперь, еслибы не возмущался глубоко всей этой историей с Шиловым.
— Вы с ним когда-нибудь говорили? Можно ли, действительно, по совести, считать его помешанным?
— Один раз он был у меня, но... из краткого разговора, как вам известно, о сумасшествии заключать

====page 124====

невозможно... Однако, все, что oн творит: неужели это — не ясное доказательство!
— Ну, знаете ли, ведь, убеждения бывают разные... Мало ли, чего не творят, с филантропическими целями, англичане, американцы, а, ведь, их за это сумасшедшими не считают!...
— Совершенно верно! Однако, американец или англичанин всю жизнь работает, как практический человек, и затем, после смерти, отдает свое имение на какое-нибудь общественное дело... Этот же при жизни отделяет почти половину роскошного имения мужикам, ни за что, ни про что! Остальную часть, вероятно, им же отдаст потом, а законных наследников оставляет почти без куска хлеба! Но, если- бы это одно! Вы послушайте, что рассказывают о его личной жизни! Когда-то он был сослан: надо думать, человек имел же какие-нибудь более или менее либеральные убеждения. Потом вдруг, после смерти жены, резкий переход к религиозному мистицизму... Собирает крестьян, читает им Евангелие, свою дочь держит, как крестьянскую девчонку, одевает чуть не в лохмотья... Я говорил с лучшими нашими психиатрами, и все единогласно утверждают, что а priori можно заключать из этихь одних фактов, что он не в здравом уме... А вон и Долгушино!...
Лунин плавно указал рукой на горизонт, где, среди густой темной зелени рощ и парков, белела на пригорке барская усадьба.
— А теперь-то у неё порядочное именье? спросил адвокат.
— Самое пустое! Десятин пятьсот! Ведь, от этого она и живет за-границей... Здесь она живо прожила бы

====page 125====

этот ничтожный клочек; ну, а там можно жить, как хочется, да и вообще в Париже не дорого.
— Я слышал, что она там в дружбе со всякими знаменитостями, а, ведь, это не дешево обходится, вероятно?
— Пустяки! У нас — да! Но в Париже она живет очень скромно и это не мешает ей собирать вокруг себя лучший цвет парижской интеллигенции. Я сам в прошлом году встречал у неё самое разнообразное общество: Золя, Додо, наших знаменитых художников, — нашего Т..., даже Рошфора. И посмотрите, как все это просто и мило устраивается в её небольшой квартирке! Конечно, для этого нужно её уменье!
Лицо адвоката стало как будто сумрачнее и озабоченнее... Не смотря на свою широкую развязность, он, быть может, почувствовал некоторую, если не робость, то жуткость и желание не ударить лицом в грязь. Он был, по происхождению, человек маленький, сын дьякона, и только замечательный ораторский талант выдвинул его вперед, о нем заговорили; его засыпали делами; у него ужь начал образовываться довольно круглый капиталец. В университете он был известен за весьма «красного», да и потом многие продолжали его считать таким же, хотя человеком очень осторожным, не умеющим обнаружить себя и попадаться. Большия средства, роскошная обстановки несколько даже развязали ему руки в этом отношении: он стал говорить в обществе свободнее, он позволил себе и любимую им еще в студенчестве несколько демократическую небрежность в костюме, в словах и манерах.
С этим чувством какой-то осторожности и неуверенности, ехал он ужь всю остальную дорогу и даже раз поймал себя на придумывании разговора и остро-

====page 126====

умных фраз. Это заставило его разозлиться на себя, даже передернуться, точно от холода.
Через полчаса они ужь сидели в небольшой гостиной долгутинской усадьбы, выходящей вь сад широкой террасой. Гостиная была меблирована, как сотни помещичьих гостинных средней руки. Старинная мебель красного дерева, с прямыми спинками. В углах тумбы с бронзовыми канделябрами. По стенам какие то почерневшие портреты предков с коками, буклями, косами, в фижмах и необыкновенных мундирах. Над диваном зеркало в виде огромного параллелограма. Но, если обстановка гостиной была не нова и не особенно изящна, за то открывавшийся с террасы вид, на запущенный старый сад и уголок пруда, веял тихой поэзией, и вся эта обстановка, старинная и точно одряхлевшая, и этот уголок сада, смотревший и точно дышавший ароматами в открытую дверь балкона, составляли странную, не совсем обычную рамку молодой хозяйки. Ей было уже лет двадцать шесть, быть может больше, но на первый взгляд вы ей не дали бы больше двадцати, так она была моложава. Среднего роста, с полными, округлыми формами тела, рук и шеи, с прекрасным полным лицом, оживляемым большими, приветливыми, карими глазами, она как-то сразу завладевала вами, точно господствовала над вами. Но
это господство было милое, мягкое, ласковое, так что вы не замечали его, вы ему как-то радостно подчинялись. Одета она была очень просто, в гладкое платье из сурового китайского шолка, кое-где отделанного кружевами. Прекрасные каштановые волосы, просто и небрежно причесанные, были покрыты легкой кружевной косынкой. Все её жесты, мягкие и грациозные, каждое движение на лице, нежном и несколько матовом,

====page 127====

кипели оживлением и веселостью. Разговор сперва вертелся на деревенской скуке, на положительном отсутствии в России, и особенно в провинции, каких либо
общественных интересов, на газетах и их невольной пустоте, на её желании поскорее уехать за границу, где столько разнообразной жизни общественной, такое безостановочное, блестящее движение кругом. Адвокат вставил в разговор несколько едких и остроумных замечаний о России.
Его ядовитый и желчный язык, его оригинальное лицо, видимо, обратили на себя внимание хозяйки. После каждого нового сарказма она на несколько мгновений
останавливал на нем свои прекрасные глаза с худоскрытым любопытством, и её лицо вспыхивало удовольствием. Наконец, разговор перешел на её дело. Лунин тотчас же начал прощаться. Его имение было в трех верстах от шиловского, и он уезжал лишь на несколько чесов с тем, чтобы на обратном пути заехать за адвокатом. Шилова любезно проводила его до передней. Заходулин, оставшись один, заметил, что
она провожала Лунина черезь-чур долго: он встал, походил по комнате, рассматривал портреты, — постоял перед балконом в сад, а её все не было. Его даже начало смутно волновать это долгое отсутствие: кровь задвигалась быстрее в жилах, в воображении загорелись чувственные образы, — а в тоже время скользнула
легкая тень зависти к Лунину. Когда вернулась хозяйка, ему показалось, будто её глаза были особенно блестящи, румянец ярче, а красивая ямка на подбородке приняла тонкий розовый оттенок.
— Простите! Я вас долго заставила ждать! Но, ведь, я здесь пока единственная хозяйка. Управляющий уехал на несколько дней на ярмарку в К., а я без него, как

====page 128====

без рук. Ровно ничего не понимаю в хозяйстве. А ко мне все идут с вопросами: что делать завтра? Косить ли или погодить? Спасибо графу, — он за меня сделал распоряжения...
Она говорила все это весело, звонким, грудным голосом, с смеющимся лицом, но Заходулин заметил, что её глаза изредка выражают совсем другое и пристально всматриваются в него, точно изучают, точно допрашиваются, — что он такое и как с ним держать себя. Впечатление это было мимолетное, но оно вселяло
в Заходулина какую-то неловкость, чувство человека, за которым подсматривают, с которым хотят сделать что-то, чего он не желает... Он быстро переменил разговор.
— И так, Надежда Александровна, сказал он — мы давича прервали разговор о деле... Я бы хотел определить точнее, чего вы именно от меня хотите и что я могу обещать вам?
Лицо Шиловой сразу сделалось серьезно, но за то сразу же Заходулин подметил в ней вдруг зародившееся волнение особого рода, то волнение, которое на минуту явилось и раньше, в присутствии Лунина, когда заговорили о деле. Это волнение было едва заметно; оно сказывалось в потере той грации и плавности движений, какими обладала Шилова, да еще в том, что её лицо, сверкавшее обыкновенно выражением доброты, счастья и невозмутимости Мадонны, вдруг теряло это выражение и становилось даже неприятным, каким-то сухим, холодным, черствым, хотя та же счастливая улыбка оставалась на лице, но эта улыбка казалась искусственной, речь более торопливой, движения несколько нервными…
— Видите ли, м-сье Заходулин, я, как женщина,

====page 129====

ровно ничего не понимаю, — что и как делать, — я знаю только одно, что вы должны мне помочь, — должны меня спасти. Я так много о вас слышала... простите, что говорю вам это в глаза, но это необходимо высказать вперед, что бы между нами не было никаких недоразумений. Я о вас слышала не как об адвокате... Адвокатов я могла бы позвать из Москвы, из Петербурга... Я знакома с Плевако, со Спасовичем, Герардом... Каждый из них явился бы сюда по одному моему слову... Почему же я обратилась к вам? Вот именно потому, что вас я знаю, как человека, глубоко преданного известным убеждениям и именно этим выдающагося из среды других... Я знаю, кроме того, что вы... ну, как бы это выразиться... философ, мыслитель, а потому с вами можно говорить об этом... этом деле так, как с другими говорить невозможно.
— При чем же тут моя философия и мои убеждения? спросил несколько иронически Заходулин; ему показалось, что она ему льстит, и он становился развязнее. Обычный сарказм, кажется, даже злость начинали закипать в нем: — «какими ребятами она считает нас, провинциалов», — подумал он и весь насторожился.
Но и она за ним следила зорко и умела уловить часть его мыслей, если не в холодном, точно застывшем лице, которое не шевельнулось ни одним мускулом, то в его глазах, несколько сжавшихся и саркастически смотревших на нее снизу, так как он почти лежал в своем кресле.
— Я вполне понимаю ваш вопрос, м-сье Заходулин; вы теперь думаете: вот барыня, которая хочет отнять у человека лакомое имение, «пирог» как выразился бы Щедрин, и желает представить это в форме

====page 130====

чего-то идейного, оправдываемого какой-то высшей целью. Да, вы это думали?
Она ласково наклонилась в его сторону и искристыми, смеющимися глазами заглядывала в его глаза.
— Положим, что думал... И, кажется, не ошибся, пробормотал он.
— Вы ошиблись!... Неужели вы думаете, будто я могла вообразить, что вы, человек практического дела, поверите хотя на минуту, что у меня нет в этой тяжбе личной цели? О, к сожалению, я не так хороша! Богатство — моя среда, среда, в которой я жила и выросла... ведь, этот ничтожный клок земли, который у меня остался, — он жалкий обрывок, как вы, вероятно, знаете, тех громадных богатств, которыми владел отец... Но не в этом дело... Естественно, мосье Заходулин, что я жажду богатства. Это — мой воздух, моя атмосфера, это то, что вода для рыбы... Неужели вы осудите рыбку, что она рвется к воде, или птицу, что ей хочется в свою среду, в высь, в голубой, сверкающий воздух.
Она сложила руки, как на молитве, и смотрела на него взором глубоко-кающейся грешницы.
— Надежда Александровна! Я сам человек не бедный и вовсе не нахожу, чтобы жажда богатства была предосудительной. Я не понимаю, к чему все это говорится...
— Нет, это очень важно! С кем я завожу тяжбу? Разве с ним, с Шиловым? Я хочу отнять имение у крестьян!... У этих несчастных, русских крестьян, которых сама люблю страстно, безумно... Я у них отнимаю «пирог», я, у которой ужь есть все же гораздо больше, если сравнивать с ними!... Вот тот вопрос, мосье Заходулин, который и вы, конечно, прежде всего

====page 131====

задали себе, если слышали обо мне, прежде, конечно! Каким образом я, я — друг Т., друг Верещагина, друг Рошфора, — и... Вот почему, мосье Заходулин, я обратилась именно к вам, а не к Спасовичу, не к Плевако и не к кому другому. О, они не отказали бы мне, конечно, вести мое дело, но... они не в силах бы были понять, что оно с моей стороны дело чистое, нравственное. Они вели бы его холодно, бесстрастно, а, быть может, кто знает, и во вред мне... Дело мое так идет в разрез со всеми убеждениями современной русской интеллигенции и даже с моими собственными... Ах, мосье Заходулин, неужели мне вам-то нужно все это объяснять... Но у меня есть надежда, есть вера, что вы, именно вы и никто другой, меня поймете...
Она быстро расстегнула несколько пуговок у своего корсажа, отвернувшись несколько в сторону от Заходулина, и мгновенно вынула из-за корсета изящный тоненький, небольшей портфелик. Оправив платье она открыла портфелик и отыскала в нем письмо, которое подала Заходулину. Письмо было исписано мелким, французским почерком.
— Я вам доверяю, потому что знаю вас, повторила она многозначительно: прочтите вот это место.
Она подчеркнула несколько строк своим красивым, розовым ногтем, блеснув бриллиантом изящного перстня.
Он прочел. В подчеркнутых строках говорилось:
«Ваше дело не выходить у меня из ума: окончится оно хорошо, и мы спасены, — потеряете вы его, и для нас еще на долгие годы потянется беспредельный мрак унижения»...

====page 132====

— Посмотрите на подпись, сказала Шилова.
Заходулин прочел внизу письма фамилию одного видного, политического деятеля Франции.
Шилова взяла у него письмо и оставила на столе, рядом с портфеликом.
— Теперь, мосье Заходулин, мы близки к решению вопроса; вопрос весь в том, имею ли я право брать у одного народа то, что хочу дать другому? Но нужно ли мне вам-то объяснять, что там, это — дело общественное, дело всего человечества, дело, которое дает свои волны и сюда к нам, и к этим несчастным, темным, забитым людям... Там — каждое движение вперед есть движение вперед всего мира, и каждый мой рубль есть лента в общечеловеческий прогресс... А что же здесь?... Что?... Несколько сот человек станут есть жирнее, пить больше стаканчиков водки... Допустим даже, разбогатеют, разжиреют... А дальше... станут эксплоатировать соседей; станут нанимать их к себе в рабочие, а сами обратятся в этих милых Колупаевых и Разуваевых, которых так метко, так чудно обрисовал Щедрин... Для
чего теперь, при теперешних условиях, богатство русскому мужику, невежественному, темному? Что он из него сделает? Одно: он будет меньше страдать. Но разве это нужно? У него нет общественной жизни, у него нет ни эстетических чувств, ни научных знаний, чтобы эти десятки тысяч употребить, как орудия прогресса, — сделать из них торжество человечных идей, мысли... У него нет среды, нет общества, нет печати... Он умеет только есть и пить... О, не подумайте, что я не люблю народа! Нет, я его глубоко уважаю за его прекрасные стороны, но факт остается фактом. Не то ему нужно, не с этого нужно начинать!

====page 133====

Дайте ему высшия потребности, и он создаст себе среду, в которой и стредства большия дадут плоды… А теперь... они все пойдут на говядину в щи, да на лишнюю чарку, на лишнюю лубочную картину, или сарафан бабе. Господи! И из за этого отнять там, у тех людей, у развитых, сознательных...
её речь была перебита шумным вторжением в гостинную мальчугана лет семи, одетого, как кукла, изящного, хорошенького, с белокурыми, вьющимися волосами и теми большими глазами, которые сразу подсказывали, что он сын Шиловой. За мальчиком вошла бонна, француженка.
Шилова страстно и горячо расцеловала ребенка, спросила, нагулялся ли oн, и через пять минуть отправила его в детскую ужинать, и затем спать. Бонну она попросила распорядиться чаем, а Заходулину предложила пройтись по саду; «если вы не боитесь сырости» прибавила она, — и захватила плэд.
Они спустились в сад, по шатающимся, полусгнившим ступенькам террасы. Солнце только-что село, тишина воцарялась кругом; лишь издалека, из деревни доносились последние звуки блеянья и мычанья вернувшагося стада, да изредка там же скрипели где-то ворота, или сухо и отчетливо гремела телега. Нежный запах подымался от цветов и тополей сада. В воздухе становилось немножко сыро. — По глухой, запущенной аллее Шилова пошла с Заходулиным в самую глушь сада. Их сразу охватила почти темнота. Она куталась в плэд и сжимала плечи. Несколько минут
длилось молчание... Заходулин сбоку смотрел на лицо Шиловой. Теперь оно было опять иное: задумчивое, даже грустное, но опять доброе и чистое, как у Мадонны. В темноте аллеи только глаза блестели сильней.

====page 134====

Она все больше и больше стала интересовать его, как характер, как женщина. Что касается её дела, то ему казалось, что он хорошо понимает ее: она, очевидно, чувствовала, что совершает нечто не вполне чистое, идущее в разрез, вероятно, со многим, что она говорила, а, быть может, и думала до тех пор, пока не ожидала необходимости этого процесса: всю жизнь она, вероятно, знала, что имение Шилова достанется её сыну, единственному наследнику. Всю жизнь, быть может, она совершенно искренно думала, что любит русский народ, — что готова для него пожертвовать всем, и вдруг... обстоятельства ставят ее в положение его жестокого противника. Как примирить все это? Как с одной стороны изменить всему, что говорила, во что,
казалось, верила, что всем и всегда проповедывала, и как, с другой стороны, отказаться от счастья, богатства, которое с детства считала счастьем, — отказаться от мысли помочь «там», быть вкладчицей «общечеловеческого» прогресса, а, быть может, стать знаменитой, да и мало ли еще, что могло быть там, в Париже, что делало для неё невозможным отказаться от этого «пирога». «Только напрасно она так мучается и
волнуется, думал адвокат: разве все мы не в том же положении, как она? Никто из нас не дарит своего богатства мужикам. Она тоже не хочет подарить. Вот и все! Вопрос может быть поставлен гораздо проще». Но ему почему-то именно это и нравилось в ней, что она не умела так просто поставить вопроса, — что она мучилась, оправдывалась в том, что ему казалось таким простым. И, странное дело, его даже смущало это её неуменье поставить вопрос «просто», смущало настолько, что ему было неловко сказать ей, как он сам смотрит на это дело. Ему

====page 135====

было приятно, что она думает о необходимости его убеждать, значит, предполагает в нем идеи и чувства, протестующия против её дела. Однако, заметив в себе это желание порисоваться перед ней своими несуществующими чувствами и идеями, он опять разозлился и на себя, и даже на нее, и довольно грубо прервал молчание.
— Я считаю, Надежда Александровна, что сей вопрос нужно покончить, — заговорил он, подчеркнув иронически слово сей: вы напрасно предполагали во мне
такого сантиментального человека, как вы сами; я смотрю на дело проще: есть ли у вас более возвышенные цели при получении этого наследства, или нет, это вопрос особый. Ваши желания, конечно, делают вам только честь, но, само по себе рассматриваемое,
ваше дело представляется мне так: вы не хотите делать подарка мужикам, и кто-жь вас может упрекнуть за это? Кто-жь из нас отдаст мужику ни за что ни про что свое состояние? Да я первый буду защищать мое достояние от всякого, кто бы он ни был!... И так, этот вопрос покончен для меня с нравственной стороны. А, принимая в рассчет вашу побочную, высокую цель, я обещаю вам искренно, что страстно и горячо отдамся вашему делу.
— Я знала это вперед! радостно воскликнула Шилова и быстро протянула ему руку. Союз был заключен крепким рукопожатием. Она вновь повеселела, точно какая нибуд тень сошла с её лица.
— Да, я этого ожидала, но я и боялась. Лунин говорил мне, что вы немножко фанатик, — что вы — идеально честны... Я боялась, что вы не вполне поймете мои мотивы... Спасибо, спасибо вам... Но теперь

====page 136====

самое трудное впереди... А если... он не сумасшедший? Если он только — фанатик- аскет? Что тогда?
И опять омрачилось её лицо, опять в нем явилось то волнение, которое было давеча, но только теперь оно смягчалось темнотой аллеи.
— Тогда... дела я вести не буду! сухо сказал он: вперед говорю вам. Да вы-то сами разве начнете его тогда?
Она как будто захлебнулась воздухом и долго не могла выговорить ни слова, только все больше сжимались её плечи под плэдом, все быстрее дышала грудь...
Вдруг она остановилась перед ним, посмотрев почти в упор в его глаза своими большими глазами, точно расширившимися от какого-то невыразимого чувства, и быстро схватила его руки... Лицо его было так близко от её лица, что он чувствовал её дыхание, её теплоту...
— А... вы... думаете... задыхаясь начала она, — что я в силах буду расстаться с этой мыслью!... оставлю моего ребенка нищим на всю жизнь! Я вернусь в Париж без этих, обещанных им, денег... Знайте же, знайте, что тут для меня жизнь или смерть... Я или возьму это имение, или...
Она не договорила. Лицо её выражало смесь ненависти и какого-то ужаса. Оно было мертвенно, как полотно. Выпустив его руки и почти шатаясь от волнения, она быстро подошла к скамье и почти упала на нее.
«Чертовски хороша!» думал Заходулин, невольно волнуясь её волнением. Он сел возле. Быть может от сырости и начинавшейся прохлады, быть может от этого волнения, от какого-то неопределенного ожидания, — нервная дрожь пробегала по его телу.

====page 137====

— A если... я отдам вам четвертую часть этого имения?... Половину его?... Что вы скажете?
Он злобно засмеялся в ответ и встал.
— Прощайте, Надежда Александровна!
— Вы обиделись?
— Нет, но я вызвал бы на дуэль мужчину оскорбившего меня, а с женщиной я прощаюсь и ухожу.
Он пошел, не подав ей руки, и в то же время чувствовал, что его злоба почти напускная, — что ему оставлять ее жалко невыразимо. Он страстно желал, чтобы она съумела вернуть его, но сам бы он ни за что не вернулся. А она, как нарочно, медлила. Он ужь подходил к тому месту, где аллея сворачивала на дорожку, ведущую к балкону, и её молчание сразу охватило его новым приливом злобы: «она, как видно, воображает, что я вернусь! Чтожь она обо мне должна думать!»
Все колебания его исчезли и, гордо подняв голову, он даже ускорил шаги, решив ни за что не возвращаться, если бы она даже позвала его теперь, как вдруг услышал сзади себя её прерывающийся голос и торопливые шаги:
— Умоляю вас, не уходите! Ради всего святого!
Он повернулся. Было ли то действие темноты, но ему показалось, что она похудела в эти несколько секунд и глаза её окаймились.
— Простите! Я хотела испытать вас! Простите же мне! Ведь, я вас знала только по слухам! Теперь я вполне полагаюсь на вас! Я вижу, что о вас говорили, не преувеличивая!... Неужели вы серьезно могли подумать, что я хочу посадить в сумасшедший дом здорового человека? Боже! Ведь, вы, вы меня оскорбляете, а не я вас оскорбила... Нет, знайте, что мне и в

====page 138====

голову не приходит поступить так! Но знайте также и то, и верьте, что я не рисуюсь: если он не сумасшедший, я дела не заведу, — но я... покончу с собой!... И с сыном покончу!... О, я не могу жить и думать, что он будет бедняком!... А теперь вот что: как узнать, сумасшедший ли он? Как? Вы отказываетесь вести дело, если он не сумасшедший, вы же и должны решить это... Вы, конечно, как адвокат, должны быть
несколько психиатром, вы знакомы, конечно, с этой наукой?
— О, да, конечно... Насколько это нужно для адвоката...
— Если вы убедитесь, что он болен, вы же и будете это доказывать, если вы убедитесь в противном, не возвращайтесь ко мне, а только напишите два слова: «он здоров!» Согласны?
— Согласен.
— Но только, во имя всего святого, скорее! Как можно скорее! Вы понимаете, какую я переживаю пытку! Понимаете ли вы это? Ваше решение — мой смертный приговор, — мой и моего Володи! Каждый день, каждый час, каждая минута — страшная пытка осужденного к смерти! Сжальтесь же надо мной! Поезжайте завтра! Оставайтесь ночевать у меня! Я сплетен не боюсь! И не до того мне теперь! Вы согласны? Да? О, вы, ведь, человек! Да? Вы поймете, что я чувствую! И так, завтра утром... Да? Она опять схватила его руки.
Глубокое чувство жалости охватило Заходулина. Шилова говорила, почти как помешанная, но для него было ясно, что в её словах есть искренность: положение
её должно было, действительно, казаться ей бездоходным. Она целую жизнь прожила с мыслью об этом богатстве, только благодаря этой надежде она существо-

====page 139====

вала, перебивалась, и вдруг все разлетелось, как туман. Oн верил, что она способна будет покончить с собою, если её дело не удастся.
Он с искренним чувством взял её руки и крепко сжал их. В первый раз, в течении их короткого знакомства, в его словах не было иронии и сухости.
— Я сделаю все, что могу, задушевно заговорил он: но вы напрасно теряете надежду. Есть, ведь, и еще исход.
— Какой? почти вскрикнула она, вся встрепенувшись.
— Если он окажется здоровым, я попытаюсь убедить его отдать вам хоть остальную половину. Право, я до сих пор так постоянно верил в силу своего слова, что и теперь мне хочется верить в успех. А, ведь, вы удовольствуетесь и половиной, если мне сейчас предлагали другую.
— Вы меня воскрешаете! О, я верю, глубоко верю, что вы поможете мне! Да еслибы вам удалось даже одно: устроить мне возможность видеться с ним! Ведь, мы были когда-то друзьями, когда он был студентом... Я сделала такую ужасную глупость! Когда я узнала в Париже, что он хочет продать землю мужикам, я написала ему резкое письмо. Я была вне себя, я совершенно не помнила, что делала! Этим я все погубила! Я отрезала себе отступление и теперь мне нельзя даже завязать с ним сношений... Еслибы вы хотя в этом помогли. Юношей он был такой прелестный, добрый... Я его всегда называла, шутя, неземным созданием. Он не мог ужь очень-то сильно измениться в каких-нибудь девять-десять лет. Теперь ему немного больше
тридцати... тридцать один, тридцать два года... О, еслибы вы это могли устроить. Я уверена, я сама все бы

====page 140====

поправила... Однако, идемте в дом. У меня просто лихорадка от волнения. Вся, как в огне. Легко простудиться. Дайте мне руку!
Она крепко и дружески схватила его руку и опять вся оживилась, переродилась. Она весело болтала и смеялась. Говорила о Франции, о Париже, припоминала разные случаи из своей жизни там, уверяла, что не даст ему проскучать этот вечер и, между прочим, обещала показать письма к ней некоторых наших литературных знаменитостей. Только голос у неё был теперь нервный, звенящий, точно у выздоравливающего больного, а, кроме этого, ужь ни в чем не сказывалось пережитое ею волнение, так была жива, подвижна и пластична её натура. Напротив, теперь она еще больше оживилась под влиянием надежды, которая, видимо, сполна охватила все существо её. Заходулин невольно любовался каждым её движением, каждым взглядом. Отношения у них установились сразу такие дружеския, как будто они сто лет были знакомы. Теперь ужь в её глазах не было того подозрительного любопытства, какое было в начале. В главных чертах она его узнала, а увлеченная счастьем вновь пробудившихся надежд, она повидимому совсем забыла о деле, как будто все уже было кончено и её богатство ей отдано, стоит только протянуть руку и взять. Никогда уже впоследствии он не видел её такой доверчивой, искренно счастливой. Они сидели вдвоем в уютной угловой комнате, освещенной фонариком, пили чай и болтали.
— Странное дело! говорила она: с французами сходишься на близкую дружескую ногу скорее, чем с кем нибудь другим, но никогда еще я ни с кем так быстро не сдружалась душой, как с вами... Там эта короткость все же какая-то внешняя. Душу свою, свое

====page 141====

сердце со всеми их ранками ни за что не покажешь человеку. А, ведь, вот с вами, с русским человеком, я вся, как на ладони! Я в первое же знакомство показала все больное, все для меня самой ненавистное, что есть во мне... И тем не менее, мне хорошо
с вами; я не стыжусь вас а, напротив, точно я нашла себе и друга, и брата, который заступится за меня, отстоит, если нужно... Как-то вериш в это, глубоко веришь, и хорошо, тепло, весело становится... А сначала вы меня напугали: такой ядовитый, злой... Посмотрите, теперь вы совсем иной...
— Такая ужь у вас власть, значит, есть... Только вот что: я человек страсть какой злой! Вы мне не говорите, что я ради вас изменился, а то сейчас разозлюсь. А мне не хочется этого! Мне самому хорошо с вами! Каюсь! Злюсь, и все же каюсь! Верите ли, вот какой я злой, что злюсь, зачем хорошо с вами и зачем в этом покаялся! Но все-таки, подавляю, да, подавляю эту злость, потому что ужасно она мне самому надоела...
— Но что-ж эго у вас? Отчего? Вот я этого чувства совсем понять не могу. Мне, наоборот, всегда так хорошо с людьми...
— Ну, а мне всегда так скверно... Вот с вами хорошо! Но это чудо. И не ручаюсь, что через полчаса будет скверно...
— Да отчего же? Отчего?
Она с искренним состраданием смотрела в его глаза.
— Неужели вы не замечали у коренных русских эту вечную боязнь — за то, чтобы не ударить лицом в грязь, — за то, чтобы не заглянули в скрытые уголки его души, — за то, чтобы показать товар свой лицом.

====page 142====

Я думаю, вот оть этого и моя злость происходит. Как то никогда не бываешь самим собой. Вечно роль какую-то играешь. Все на ходули кякия-то становишься. Выше себя быть наровишь... Фу, мерзость! Как все это опостылело! И, ведь, заметьте: иначе у нас нельзя: покажи человеку свое нутро и он тебе сейчас в лицо плюнет: «экая ты, мол, дрянь! А я-то, мол, думал, что ты ни весть какой герой!» И, ведь, заметьте, даже в том случае плюнет, если сам, за минуту перед тем, свое нутро вам показал. О себе он всегда сквернейшего мнения; и не постеснится все же нутро свое перед вами вывернуть, и ругать себя при этом будет, а чуть вы перед ним о себе проболтались — баста! Плюнет на вас и пойдет другого отыскивать, с кем бы такую же штуку проделать. Даже в нашей литературе эта черта есть. Почитайте наших критиков! Чуть
герой произведения не идеал, — заплюют его, если даже и хороший человек. А кто критики-то? Вы думаете, идеалы... Ах, кстати, вы хотели мне дать письма наших знаменитостей? Неужели и они такие?
— Пожалуй, коли хотите, все такие.
— Ну, вот, значит, я прав. Boт от этого-то и свертываешься в скорлупе и становишься выше своей головы. Но меня, человека не терпящего этой ходульности, это злит до жолчи. И все же становлюсь на ходули... ибо терпеть не могу, чтобы какая-нибудь гадина свысока на меня смотрела. А иногда ударяюсь в обратную крайность: такую гадину сам из себя изображу, что самому противно. На зло всем! На-те, мол, смотрите! Удивляйтесь, плюю я на вас...
— Боюсь я, что вы на меня будете злиться за то, что все это высказали. Но, ради Бога, не думайте, что я вас поняла в худую сторону. Я понимаю, что это

====page 143====

гордость, хорошая гордость и в то же время страшная, но не удовлетворенная потребность искренности. Европеец этого не чувствует. Его внешняя жизнь так
полна, что ему некогда рыться у себя в душе. У нас совсем наоборот, и вот почему, быть может, мы, русские, а наши романисты в особенности, такие хорошие психологи... Вся сила у нас ушла внутрь, в душу; во вне нет никакого исхода. И знаете, эта черта русских мне ужасно нравится. Не то, конечно, что у них исхода нет во вне, а то, что они все психологи более или менее. Иногда даже до крайности. От этого русские понимают часто то, чего никакой европеец не поймет. Они глубже, они рефлективнее... Право, это так.
— Худое привело к хорошему?
— А разве в жизни не все так? Однако, мы философствуем. Это вы, русский человек, меня заразили! Я, ведь, теперь не русская! О, я давно стала не русской. Мой девиз — жизнь, жизнь внешняя, счастье внешнее, наслаждение внешних чувств, и как можно меньше заглядываний в глубь, рефлексии... Надо жить, пока живется! Надо выпить до дна эту чудную жизнь движения, наслаждения, блеска, красок, света...
— И любви?... спросил он серьезно, невольно блеснув своими большими глазами. Спросил, а сам почувствовал, что немножко бледнеет.
— А отчего же и не любви? — И её грудной, звонкий смех раздался по пустому дому. — Разве любовь не величайшее счастие? Особенно любовь — живая, изменчивая,
не глубокая, ничем не связывающая... Хорош человек, приглянулся, радует тебя его вид, его голос, его речь... Что же больше? К чему тут измышлять преграды, цепи, всякие барьеры, мучения, обязанности… Ах! жизнь хороша! Очень хороша!...

====page 144====

Она мечтательно посмотрела куда-то в даль, через его голову, точно видела перед собою ряд картин своей жизни, и эти картины говорили ей, что жизнь хороша:
«Что же это? думал Заходулин: она меня прямо приглашает принять ее в свои объятия? Интересно, что ей руководит: действительно ли она нашла во мне «подходящий объект» мимолетного наслаждения, или все это ей нужно на завтра, чтобы я за нее лучше адвокатствовал?» Ужь один этот вопрос поднял в нем жолчь, и он почти грубо ответил:
— Ну, нет! Я, как истинный русак, протестую. Наслаждение, которое так легко дается, утрачивает половину своей прелести. Его можно купить за двадцать пять рублей, в специальном депо таких наслаждений. На основании того же принципа наслаждения, я протестую!...
— Вот вы как! засмеялась она: ну, я с этим не согласна! Это... простите меня... утонченный разврат! Усиливать искусственно то, что дает жизнь, что и без того так хорошо... усиливать тем, что медлишь... Однако, мы с вами ведем неприличный разговор... Поэтому я его переменяю на другой: что это не едет наш милейший Лунин... Кстати, и его, и вас надо накормить ужином. На минутку я вас оставлю, а чтобы вы не скучали, вот вам шкатулка с письмами знаменитостей... Выбирайте, что вам по вкусу, и читайте, пока я не вернусь.
Она встала и прошла к небольшому столику, стоявшему у его кресла. её стан почти касался его плеча. её красота раздражала его и мучила, мучила тем более, что он чувствовал, что обладать ею легко, и в то же время, какой-то не то страх, не то другое, более

====page 145====

глубокое и порядочное чувство мешало ему. Но, как часто бывает с людьми, когда думаешь всего менее что нибудь сделать, тогда эго и сделаешь, её движение к столу, её формы, мелькнувшия перед ним, тихий шелест её платья и что-то страстное, жгучее, что веяло от её прикосновения, наконец, даже то, что она отвернулась от него и не смотрела на него, сразу заставило вспыхнуть в нем и страсть, и какое-то непреодолимое желание — покорить ее, унизить, почти оскорбить. Он протянул руку к её талии и обнял ее. В один момент Шилова точно переродилась.
— Вы — гнусный нахал! крикнула она: если бы я сама не была отчасти виновата в этом, забыв, что говорила не с европейцем, а с русским, я велела бы вас вывести! Как вы смеете...
Лицо её было бледно и гневно...
Он поднялся с кресла также весь бледный, почти зеленый, руки у него дрожали...
— Я прошу прощенья, если оскорбил вас, но... вы действительно виноваты в этом сами... А заставлять отвечать за вашу вину другого — не красиво... Прощайте...
Моментально её лицо выразило испуг, она точно вспомнила что-то и звонко, насильственно расхохоталась.
— Боже мои! Как он мил и наивен! — ласковым шепотом заговорила она. — Дайте ваши руки... Я пошутила... Ну, не сердиться!
Она вдруг положила свои руки на его плечи, близко к нему наклонилась и крепко, долго поцеловала его в губы.
— На первый раз довольно, вы сами этого хотели! прошептала она ему на ухо и как тень выскользнула из комнаты.

====page 146====

Обожженный, ошеломленный остался он один. Затем тихо улыбнулся и прошептал:
— Дьявол!... Да! Я ей завтра очень нужен...
Поискал глазами воды, не нашел, помахал платком на лицо и вышел на балкон. Чистое небо было усыпано звездами. Душистая ночь точно дышала на него
негой и наслаждением. Голова кружилась. И хотя он довито улыбался про себя и глубоко презирал ее, а все же страсть бессознательная, жгучая, нежная, томительная ужь прокралась в ею жилы и тянула, и манила. Долго он стоял так, без мысли, без движения, ни на что не смотря, а чувствуя прилив и какого-то ожидаемого блаженства, и презрения к ней, и злобы...
— Да, дьявол! снова повторил он, и опять старался улыбнуться, но улыбка не вышла. — Что она творит со мной?... Нет, полно баловаться!...
Он вошел опять в комнату и уселся за чтение писем. Однако, читалось совсем плохо. В голове путались с фразами писем её слова и фразы, её шопот
звенел над ухом: «на первый раз довольно». Страстные образы то и дело налетали на душу и пугались в ней в фантастической пляске. Вдруг ему попалось, среди писем знаменитостей, письмо её врага, Шилова, писанное, как видно, в Париж, в ответ на то её послание, о котором она рассказывала. Заходулин с жадностью стал читать его:
«Вы говорите, — было, между прочим, в письме, — что когда получите наследство, вы сами все отдадите мужикам. Не верьте себе. Да, вы это искренно думаете, но вы созданы не так, чтобы в тиши, не на виду, созидать чье либо благо. Для этого нужно иметь идеал внутреннего совершенства и нравственного счастья, а не внешнего только блага и счастья людей. А у вас идеал

====page 147====

только последний. Истина же в их синтезе. Вы жаждете только внешнего счастья, не себе только, но и другим, потому что у вас сердце доброе, жалостливое. Но только ради этого внешнего счастья сделаете вы все но вы не будете счастливы, если вашего подвига не будут видеть, если он не даст вам счастья — внешнего обожания от людей. Вам нужна любовь людей, а коли хотите, просто слава, потому что людей вы действительно любите, вам их жалко; для их счастья вы и жизнь отдадите. О, в этом я уверен. Жизнь вы отдадите даже не за это, а скажу примерно, еслибы вы могли думать, что счастья для вас уже больше нет, счастья, как вы его понимаете, счастья внешнего, то вы бы покончили с собою... Да, да, истинно вам говорю! А еслибы при этом пришлось умереть с шиком, ожидая, после смерти, одобрения толпы, её духовных аплодисментов, то умерли бы даже с наслаждением... Имеющий уши слышат, да слышит”.
У подъезда загремела коляска. Это приехал Лунин.
А в это время Шилова сидела в детской у постели своего спящего Володи. Платье у неё на груди было разорвано и пуговицы валялись на полу. Грудь высоко
подымалась от какого-то тяжелого волнения. По щекам бежали слезы. Она беспрестанно отпивала воду из стакана, стоявшего на столике, и видимо волновалась страшно. Услышав треск экипажа, она встрепенулась, поднялась, быстро и страстно поцеловала ребенка и стала перед зеркалом поправлять волосы и костюм. Лицо она напудрила, чтобы скрыть следы слез. Стан свой обмотала на крест кружевной косынкой. Еще раз
посмотрев на себя в зеркало и установив на лице свое обычное, счастливое, ласковое, веселое выражение, она быстро пошла к гостям.

====page 148====

II.

На другой день, рано утром, Заходулин уже катил к Шилову в небольшом тарантасике, запряженном парой сытых рабочих лошадок. Возница ему попался какой-то угрюмый, неразговорчивый. Сколько ни бился адвокат, чтобы выспросить у него о Шилове, он добиться ничего не мог, кроме односложных ответов:
— Барин ничего... Барин — простой... Мужики им довольны...
— А правда ли, что он съумасшедший? допрашивался адвокат.
— Нам про это не известно... Только с чего бы, кажись... Глупостев от него никаких не слыхать...
— Ну, а вот землю-то он продал мужикам? Говорят, за даром?... Так, подарил...
— Говорят, что кур доят... Нам про то неизвестно...
— Ну, а ты-то как думаешь? Ведь, не даром же народ болтает.
— Земля его... Волен продать, волен у себя оставить... А чтобы дарил, мы энтого не слыхали... Знать не знаю, ведать не ведаю... Да вы кто сами-то будете?
— Я-то? Я адвокат.
— Из судейских, значит? Тааак-с...
— А что тебе до того, кто я?
— Да так, к разговору... Потому много этим барином интересуются.
— Кто-жь интересуется-то?
— Да всякие люди ходят... Кто их знает... Иной

====page 149====

как бы меищанин приедет, другой, как бы солдат отставной...
— Может, к нему дела имеют?
— Может... Только с делами бы к нему и ехали... Эх, вы, сивые!... Вон и усадьба его... Здесь близехонько, рукой подать... Вон объездом по большой дороге верст восемь будет... А я плотиной, прямиком провезу.
— А не опасно?
— Ничего. Лошади привычные...
Кучер помолчал и вдруг спросил неожиданно:
— Аль наша барыня с ним судиться хочет, с Петром-то Лексанычем?
— Ты почем же это узнал?
— Мы ничего не знаем... А чего-жь не поспрошать... как вы, примерно, барин разговорчивый...
— Судиться не судиться, а в роде того...
— Так... Мало ей, значит, своего... Мужичков обидеть захотелось?
— Ох, вижу я, что ты все знаешь? Не лакей ли наши разговоры подслушал?
— Чего нам знать? А говорите вы, что адвокат... Вот мне и подумалось... Эх, вы, сивые!...
— Ну, а как же он мужикам, говорит, Евангелие читает... Ты не бывал?...
— Наши хаживали... В воскресенье, апосля обедни... Читает, как следовает... И батюшка наш при том всегда сидит...
— Батюшка? Это же зачем?...
— Почему же нам знать... Он читает, а батюшка сидит...
— Хорошо читает?
— Мы не слыхали, а бают, хорошо: нида плачут

====page 150====

все... Страсть народу... то-бишь... Эй, вы, сивые!... Чего загляделись!...
— Ты что-то начал, да не кончил, что страсть народу... Народу что ли много ходит?...
— А мы об этом неизвестны... Батюшка ходит... Ребетенки из школы ходят... Учительша тоже ходит... А об народе мы неизвестны...
«Хитер мужик» подумал Заходулин; хотелось ему расспросить еще, как и с чего начались эти чтения у Шилова, но он уже не надеялся добиться ответа и остальной путь молчал.
Вот и усадьба. Большой, старый, двух-этажный дом: низ каменный, верх деревянный, выкрашенный серой краской. Остатки оград и каменных ворот разрушились. За то кругом двора новые крепкия постройки из свежего крупного леса, блестевшего, как золото. На дворе несколько работниц и работников раскидывали сено для просушки, после небольшего дождичка, бывшего ночью. Заходулин обратился к ним с вопросом: дома ли барин, получил утвердительный ответ, сошел с тележки и направился к широкому крыльцу, бывшему посредине дома.
На встречу ему вышла старушка с кротким, морщинистым личиком, повязанная черным платком, в линючем темном платье; с некоторым недоумением и как будто тревогой она низко поклонилась Заходулину.
— Здравствуйте, батюшка? Кого вам угодно, сударь?
— Петра Александровича.
— По делам каким нибудь?
— Не столько по делам, сколько познакомиться приехал... Заходулин подал ей свою карточку.

====page 151====

— Милости просим, пожалуйте. Разденьтесь вот тут. Вася, Васенька, помоги гостю раздеться... Ох... А я пойду доложу... Они теперь, обнаковенно, занимаются письмом... Ох... Сейчас доложу, сударь...
Она подозрительно осматривала Заходулина.
Васенькой звали мальчика лет десяти. Он проворно выбежал откуда-то из- под лестницы и помог гостю раздеться. Одет был Васенька в красную кумачную рубашку и нанковые шаровары, заправленные в сапоги.
— Пожалуйте, батюшка судар, сюда, — послышался голос старушки с верхней площадки. Заходулин направился вверх по широкой деревянной лестнице, описывавшей полукруг спиралью с двух сторон подъезда. Лестница была окрашена прочной желтой масляной краской, но, повидимому, очень давно. Ступени давно стали желобкообразными от ног и вся лестница скрипела и несколько оседала при каждом шаге.
Запах старых домов, напоминающий запах не то лака, не то свежей клеенки, и в то же время свежий, душистый запах сена, доносившийся в открытые окна, охватил Заходулина, когда он очутился на верхней площадке лестницы, перед входом в большой зал. Зал выходил окнами в сад: по стенам чинными рядами стояли старинные стулья с плетенками, а по углам — треугольные столики с точеными ножками; в левом углу множество старинных образов в окладах.
Заходулин, конечно, давно обдумал свои речи и чувствовал себя совершенно легко и покойно, ожидая встретить тупого чудака мистика, образ которого почему-то сложился у него в уме в форме худого, тощего, бледного человечка, сь маленькими, бегающими

====page 152====

глазками, c приторно-сладкой речью, в каком нибудь нарочно-странном костюме. Каково же было его изумление, когда на встречу ему вышел из соседней комнаты высокий, довольно плотный, широкоплечий человек, почти красавец, с правильным цветущим лицом, сильно загорелым, с веселыми, живыми голубыми глазами под большим, широким лбом, обрамленным русыми вьющимися волосами, в которых кое-где виднелась преждевременная седина! Небольшая клиновидная борода, темнее волос на голове, и совсем без седины обрамляла здоровые, полные губы, из-под которых при улыбке открывался ряд здоровых, блестящих зубов.
Странное было выражение лица у этого человека: сразу и радостное, и грустное. Радость разливалась в нем, как какое-то чувство внутреннего самоудовлетворения и примиренности, а грусть сказывалась в какой-то складке около губ и в несколько задумчивом выражении глаз, точно он жалел кого-то, какое-то прошлое воспоминание.
«Ого! вот так неземное создание!» подумал Заходулин, вспомнив слова Шиловой: «да этакий вола кулаком убьет!»
А в то же время он почувствовал какую-то неловкость от ясного, открытого взгляда этих радостногрустных глаз.
— Чему обязан?... вежливо спросил Шилов, не протягивая еще руки.
Он был в белой, парусинной блузе, подпоясанной широким ремнем.
— Я приехал познакомиться... А кстати и с маленьким поручением... от Надежды Александровны...

====page 153====

А! Я так и думал... Он ласково и мягко улыбнулся. — Пожалуйста, попрошу вас в гостинную.
Они вошли в следующую комнату, убранную почти так же, как у Шиловой.
Уселись.
— Нужно ли мне объяснять цель моего приезда? Полагаю, вы о ней уж догадываетесь, — начал Заходулин как можно любезнее: — но сперва предупреждаю:
являюсь я не в качестве адвоката, а в качестве миротворца, если позволите...
— Я догадываюсь, конечно, о цели вашего приезда... Хотя не совсем понимаю детали... Я с Надеждой Александровной не ссорился.
— Но... её письмо... резкости...
— А! Так вот отчего она и ко мне не показывается, и за мной не шлет!...
Он весело засмеялся...
— Право, я даже забыл об этом письме. По правде сказать, оно было большой для меня неожиданностью... То-есть я, зная ее прежде, ждал от неё другого... Но потом, когда обдумал, я ее совершенно понял и оправдал... Я даже хотел сам к ней
съездить, узнав, что она приехала... Да знаете, как-то неловко было... «А вдруг — она не хочет»? думаю. Она такая — горячка!... Но искренняя, сердечная. Передайте, что очень, очень я жалею, что огорчил ее... Так вот отчего она не присылала ко мне!... Да, это письмо!... Да, да!... Теперь понимаю!... Из ума вон!...
— Ваш прием так дружелюбен, что я совсем не ожидал... Вы ее жалеете, как вы выразились, а потому, быть может, вы пожелаете исправить и причиненное ей горе?
— То-есть, как же это?...

====page 154====

— Она совершенно не думает о той половине земли, которую вы отдали крестьянам... Но другая?... Может ли она надеяться?.. У неё ребенок...
Шилов развел руками. Ему, видимо, стало очень тяжело и даже бледность проступила сквозь загорелый румянец щек.
— Я, к величайшему моему несчастью, ничего не могу, ничего не могу для неё сделать...
— Но почему же. если вы жалеете ее и ребенка?
— Глубоко жалею. Передайте ей, что искренне мучусь, что должен отказать ей... Если бы у меня были свои средства, мною самим заработанный капитал какой-нибудь... пусть поверит моему честному слову, что я сейчас же отдал бы ей... Но земли не могу, ни теперь, ни после...
— Смею спросить о причине?
— Право, я вас настолько мало знаю, что, несмотря на глубокое мое желание не скрывать моих планов и убеждений, я не чувствую особенной потребности сейчас
о них беседовать... Не хотите ли чаю, кофе, вина?...
— О, нет, благодарю... Впрочем, чаю, позвольте...
— Александра Семеновна! довольно тихо позвал Шилов, а из дверей ужь входила давешняя старушка, которая, как видно, была близко, в соседней комнате.
Она входила с подносом, на котором был чай, графинчик рому, лимон, сливки и домашния булочки. С низким поклоном она поднесла все это гостю.
— Постоянно изволите жить в деревне? Спросил адвокат, когда старушка удалилась.
— Да.
— И не скучаете?
— У меня много занятий.

====page 155====

— Как! в деревне! Но разве вы держите большое хозяйство?
— Нет. Хозяйство у меня все сдано крестьянам...
Шилов явно начинал тяготиться адвокатом. Не смотря на желание быть вежливым, лицо его выражало невольную скуку. Он сам заговорил:
— Вы все в городе?
— Да. Работы по горло...
— Адвокатура, ведь, выгодное нынче дело...
— Не безвыгодное...
— Как же живется в нашем N?
— Как всюду: играют в карты, выпивают, танцуют, сплетничают.
— И наживают деньги? любезно и ласково спросил хозяин.
— Одни наживают, другие проживают... Что делать? Приходится и наживать, если нет наследства. Адвокат начинал злиться: «Скотина! думал он: хорошо тебе, когда есть родовое»!
— Виноват. Я, кажется, коснулся какого-то больного места... Меня просто поразила мысль: так много работать, как работают горожане, чтобы в результате иметь, как вы говорите, преферанс, выпивку, клуб?...
— Но... Ведь, не все же живут и наживают только для этого. Есть и у нас люди, которые любят науку, книги, искусство, наконец, иному просто дорог покой и обезпеченная семья... старость.
— О, да, да! Я понимаю... Значит, все же есть и умственная жизнь, интересы?...
— Конечно! Не все же видят жизнь в преферансе!...
— Вот это-то мне и хотелось узнать. Когда я учился в N, жизнь там была очень бессодержательна,

====page 156====

и меня всегда интересовал вопрос: как люди могут так жить? И зачем они живут?...
— Когда борешься и бьешься с жизнью, некогда задаваться этими метафизическими вопросами. Они рождаются на досуге, на наследственных хлебах.
— Вы, кажется, большой враг наследственности! добродушно заметил Шилов.
— Да-с, в принципе, конечно, потому что все, что имею, заработал кровным трудом. Знаю, каково бороться с теми, кто выступил уже с готовым... Но практически, конечно, не могу отрицать наследственности, раз она — факт. Иначе не явился бы и к вам по делу о наследстве.
— Конечно, конечно... теория и практика не всегда совместимы... практически... сказал Шилов задумчиво и без всякой иронии. Но адвоката взорвали его слова и
он отвечал резко, злобно подчеркивая слова:
— То есть... вы хотите сказать, что я, приехав к вам, защищаю то на практике, что отрицаю в теории?... Надо заметить; что я не отрицаю наследственности вообще... Что я заработал, тем имею право распоряжаться по своей воле; но что мне пришло от других, то должно подчиняться существующему в обществе закону... Отсюда вы видите, что я вполне последователен... явившись к вам...
— Становясь на юридическую точку зрения, я полагаю, что закон мне позволяет продать родовую землю.
— Но вы не продали, вы подарили... Продажа только формальность...
— Смею вас уверить, что продал... Крестьяне давно заплатили за эту землю и мне, и отцу. Конечно, не вдруг... У меня есть самые точные документы...

====page 157====

Полагаю, что я и с точки зрения существующего закона вполне выдерживаю вашу критику...
— Если так... Я, конечно, не знал этого обстоятельства...
Последовало долгое молчание.
— Получаете журналы, газеты? спросил адвокат, от души желая убраться.
— Да…
— Вероятно, имеете знакомство, соседей?
— Напротив. Нет причин знакомиться. В земстве я участвовать не имею права. А других, общих интересов нет. Я почти ни с кем не знаком... Такь, вы, пожалуйста, передайте Надежде Александровне мою покорнейшую просьбу, — простить мне то горе, которое я невольно причиняю ей. Передайте ей, что буду рад, если она позволит мне к ней приехать... Мы с ней о многом переговорим лично. Я с ней быль когда-то почти дружен и, полагаю, она поймет меня. — Он вежливо умолк и ждал, что гость станет прощаться. Но тот, однако, посидел еще несколько минуть, чувствуя большую неловкость: хотел что-то спросить, но в уме ничего не нашлось. Он встал, откланялся и торопливо пошел к выходу. Атлетическая фигура хозяина проводила его до дверей. Всю дорогу до Шиловой, адвокат чувствовал себя как-то неловко, точно сделал какую-то глупость, и все передергивался. На Шилову он бесился страшно.
«Экия эти бабы! Какуя дурацкую роль для неё разыграл!... Нашла сумасшедшего! И я-то хорош!... Чорт меня дернул! Примиритель явился! А люди и не ссорились! Глупейшее положение! Ну, погоди же, отпою я тебе»!

====page 158====

III.

Надежда Александровна с нетерпением ждала адвоката, но на встречу ему не вышла, а дожидалась в гостинной с каким-то французским романом в руках. Когда он вошел, волнение её дошло до высочайших пределов. Лицо было бледно, даже глаза как-то потускнели. Однако, она старалась улыбнуться...
— Ну-с? Ужь по лицу вижу, что неудача! Боже, какой вы свирепый! Что же случилось? Не принял?...
— Э! Чорт с ним!... Проворчал адвокат, бросая на стол шляпу и перчатки и садясь в кресло: что мог — сделал... Он желает вас видеть... Очень огорчен, что причинил вам неудовольствие...
Лицо Шиловой сразу загорелось румянцем, глаза заблестели. В эту минуту она готова была броситься на шею к адвокату; он казался ей прекрасным, гениальным, и эта гениальность, казалось, освещала чудной красотой его лицо. Однако, она сдержала себя и спросила:
— Но чем же вы, однако, не довольны?
— Тем, что он упорен, как камень... И едва ли вы с ним что нибудь сделаете... К тому он же — не сумасшедший... И я разыграл глупейшую роль. Крестьяне давно купили это имение, выплачивая по немногу... У него есть документы.
— Лжет он! Лжет! закричала она, вскакивая с места: и вы ему поверили? Это — наглая подтасовка либеральных фраз! «Долг народу цивилизованных классов!» Как же вы не спросили у него этих документов?!

====page 159====

Она хрустнула руками и злобно смотрела на него. Но тотчас же спохватилась, овладела собой и проговорила мягко:
— Простите! Я с ума схожу! Я все же так вам благодарна и за то, что вы сделали... Теперь ужь я все сама устрою. Спасибо, спасибо вам!
Она протянула ему руку.
Он лениво подал свою и проговорил с досадой:
— Напрасно вы мне приписываете что-то... Он вовсе не от моих речей восчувствовал к вам симпатию. Я сделал только одно: поехал, как дурак, — 
и сидел у него, как дурак, хлопая глазами... Он на вас и не думал сердиться... Это какой-то нравственный урод, который... способен всю кровь испортить в человеке. Чорт бы его взял!
— Да не оскорбил ли он вас чем нибудь?
— Попробовал бы он! Напротив. Любезен, как кокетка. Чаем напоил... Скотина! Ханжа!... Однако, вы меня простите, что я так выражаюсь... Я в эти несколько часов столько крови испортил, что не знаю, как у меня желчь не разлилась.
— Ах, бедный, бедный! И это все из за меня!... И все же вы так много для меня сделали... — Она подошла сзади к его креслу, обняла его шею, и сверху поцеловала его в лоб долгим поцелуем...
— Не мучьте меня! вскрикнул он, неожиданно вставая с кресла: ненавижу я вас всех, и его, и вас...
Он схватил свою шляпу и почти побежал из комнаты, но она была уже около, схватила его нежно за плечи, прильнула к нему и почти насильно заставила сесть:
— Что вы, что вы это? Нежным, почти страстным

====page 160====

шопотом, заговорила она: за что же меня-то, меня-то за что ненавидеть?
— Противны вы мне все! Вы — за то, что отдаете мне ваши ласки, ничего не чувствуя внутри, просто потому, что я вам нужен, что вас томит жажда богатства. Во мне вы видите ступеньку к этому богатству и целуете ее... Что вам за дело, какова эта ступенька! Сколько на ней грязи, сколько ненависти и презрения к вам! — Вам нужны деньги! Ну, целуйте, целуйте! Только не думайте, что обманываете меня! Понимаю я вас и презираю вас...
Его глаза тускло и дико мерцали. Она отшатнулась от него.
— Что с вами сделалось? Что вы говорите? Вчера еще вы сочувствовали мне... Я вовсе не из-за этого богатства ласкова с вами. Клянусь вам.
Лицо её было расстроено: в голосе дрожали слезы оскорбления и досады...
— Ну, не из за богатства! Ну, за то, что услужил вам, хотя и плохо... Нет, Бог с вами! Живите себе счастливо! Я уеду! Душно мне у вас... гадко...
Она отступила и отвечала с ледяной язвительной холодностью:
— Я вас не удерживаю... Ха-ха-ха! Поклонник практического разума... Вчера сам признавал законность жажды богатства, а нынче... Быстро же Петр Александрович действует своими проповедями...
— Меня иронией не прошибете! Да, я признаю жажду богатства! Но я его заработываю и лбом, и горбом... Я работник!... А вы все... Боггги! Даже и готового-то
не умеете взять без нашей помощи!
— Честный буржуа громит аристократку?... О, я вас понимаю!... Браво, браво! Но теперь, когда вы доста-

====page 161====

точно излили ни меня вашу буржуазно-демократическую злобу, когда я приняла ее так покорно за всехь, за всех моих собратий, когда либо оскорбивших вас и ваших предков... я протягиваю вам руку и говорю: довольно злиться! Пользы из итого — ни на волос. Не нравятся вам мои «продажные» ласки, будем просто друзьями... Ведь, вот, вчера вечером нам было хорошо... Ведь, жить скучно... И вам скучно... О, я глубоко вас понимаю... У меня вы найдете уголок, где отдохнете, где вас поймут и, если сами захотите, то приголубят... Вы... мне... нравитесь! Искренно говорю вам. Вы оригинальны... И в вас есть что-то... сильное... грубое, но очень сильное... Правдивость, искренность!... Поверьте мне, что я говорю от всего сердца... Ведь, вы мне теперь не нужны, как адвокат... Ну? мы будем видеться? Да?
Лицо его прояснилось. Но все же он не хотел так легко сдаться.
— От скуки... пожалуй.
— О, да какой вы чудак! А вам бы хотелось чего же? Ужь не страсти ли? Не увлечения ли? И вы, практический человек, еще верите в это... О, да какой же вы ребенок!... Страсть — такая глупость! После неё остается чад, тоска, скука... Ах, скучать никогда не нужно! Никогда! Жизнь так коротка! А радости так мало! Да, вы еще ребенок! И это мне в вас очень, очень нравится.
Она заглядывала ему в глаза так ласково, так задушевно, что он совсем смягчился.
— Дьявол вы, а не женщина! воскликнул он, схватил её руки и страстно стал целовать их.
Какое-то нежное, глубокое волнение, почти чуждое животной страсти, забилось в нем. Ему показалось

====page 162====

даже, что он способен заплакать. А она стояла над ним и, смеясь, смотрела на него сверху, как смотрят на любимых детей.
— Чувствую, — зашептала она у него над ухом, — что сейчас вы разозлитесь за этот порыв! Чувствую! И вот, чтобы не злился ты, милый, хороший, особенный... Она обняла его шею руками и стала целовать его глаза и губы, а потом неожиданно, как и вчера, выскользнула змеей и исчезла...
— Чорт возьми! Чорт побери! Хороша!... Чертовски хороша! Шептал Заходулин, вскакивая с кресла и быстро шагая но комнате...
А горло его сдавливало, точно тисками.
— Какое наслаждение, еслибы «такая» полюбила, как следует! Навсегда!... О!... А, ведь, кажется она искренно «приголубила» меня?... Теперь я не нужен ей!... Могла бы в шею вытолкать... И куда она исчезла?... Впрочем, сам же я вчера... Да это и лучше!... Все же на что-то человеческое смахивает... Ведь, эти «прелиминарии» в любви — все... О, прелесть!
И он с мечтательным наслаждением вытянул свои руки, так что в локтях у него хрустнуло.
Он вдруг задумался и улыбнулся, да так светло и чисто, как мальчик.
— Экая штука! подумал он, — как это чувство делает бодрее, моложе! Точно вот в душу что-то новое и веселое запало... Во что-то верится... Что-то чается и ждется... Бесцветность и сухость жизни исчезла... Хочется жить, добиваться, бороться... Ах, ты — прелесть, дьяволенок этакий! Меня, семинара, в чувствие привела!
И он все продолжал улыбаться и заглядывать в свою душу, а сам шагал из угла в угол и даже незаметно для себя запел, фальшиво, и не открывая

====page 163====

рта, какой-то мотив, чего с ним никогда не случалось...
На пороге явилась Надежда Александровна. Она была одета в шляпку и легкую мантилью, с зонтом в руке.
— Я еду! к нему! Надо ковать железо, пока горячо. А вы, конечно, у меня обедаете? Я скоро вернусь... Полчаса, час...
Он смотрел на нее, точно не понимая её слов. Парижская ли шляпка, простой ли темный костюм преобразили ее, но только он нашел ее теперь до того похорошевшей, сразу, неожиданно, точно видел другую женщину. Ему казалось, что красота теперь льется от неё, как сияние, и охватывает всю его душу, и подымает тело, и кружит, и влечет за собой.
— Вы едете... к нему... бормотал он, а сам все смотрел на нее, не сводя глаз и не замечая своей неловкости. Что же? отлично! Это так и нужно... Но не лучше ли мне уехать? Я теперь не нужен вам?... Он все это говорил, страшно боясь, что она не особенно будет его отговаривать.
— Нет, нет. Низачто! Я приеду через час и весь вечер буду одна! Одна, зная, что так близко живете вы!... Не смейте и думать!
Она протянула ему руку, пожала ее и... больше ничего. Только улыбнулась. О, как плутовски и хорошо улыбнулась; точно говорила: «ведь, я — женщина, пожалей меня! Я слабое существо. Я должна беречь себя от тебя!»
И быстро вышла... Он хотел двинуться за ней. Но пока соображал, увидел в дверь залы, через окно, что она, сидя в кабриолете и правя сама, весело съезжает со двора.

====page 164====

Он остался один. Сперва помечтал немного, потом сразу затосковал. Ему казалось, что минуты тянутся часами. Через несколько минут он ужь думал: «что она может делать там? Очаровывает его так же, как очаровывала меня? Да! ведь, для этого она и поехала! Этим и думает добиться своего! Да неужели ужь так, в первый же раз?... Нет, нет!»
А сердце у него ужь сжималось ревностью и было какое-то мучительное успокоение, что «все это» будет не в этот раз, а когда-то впереди...
Наконец, он поймал себя на всех этих неожиданных и новых для него мыслях, поймал на сердечном трепете, на этом странном головокружении и безумии ревности.
— Нет, чорт возьми! баста! уеду! Я съума схожу! Точно студент первого курса!... Да, что это я в самом деле? — Господи! Там в городе — дела! Народ небось толпой дожидается, а я точно Тангейзер в гроте Венеры!... Эге-ге! Вот ты, брат, каков! Не ожидал! Нет, шалишь!
Он прошел в переднюю и велел запречь себе лошадей, а сам нетерпеливо ходил по комнатам, все заглядывая в окна. Наконец, лошадей подали. Он сел в тарантасик и вздохнул всей грудыо, точно камень свалился у него с души.
— Скажи барыне, обратился он к лакею, что не мог её дождаться: совсем забыл, что у меня дело сегодня в городе. Быть может, приеду на днях. Пошел, да скорее! крикнул он кучеру: рубль на водку получишь!
Тот же мужик, что вез его к Шилову, правил опять лошадьми. Но теперь он их гнал, как сума-

====page 165====

сшедший, быть может, благодаря обещанному рублю, а быть может, и иное чувство управляло им...
— Что-жь, чем дело кончилось с Петром Александровичем? обратился он к Заходулину, когда отъехали с версту…
— А! Чорт тебя возьми! Тебе-тo какое дело!... Слушай ты, постой, не гони так... Что это там вон на дороге? Это не барыня ваша?...
— Нет-с, это бабы на луг за сеном поехали... Эх, вы милые!...
— Говорят тебе, не гони... Поезжай шагом! У меня что-то бок заболел. — А сам думал:
«Ну, как я вернусь теперь, теперь, когда раз уехал? Ведь, это позор! Ведь, она узнает, что я уехал и опять вернулся... Не возможно!...»
Он задыхался от волнения.
— Пошел!...
Лошади понеслись. Проехали с полверсты...
— Стой! Стой!... Я бумажник забыл!... Не в добрый час выехали... Скачи назад!...
«Не могу! Пусть что хочет делает со мной! Пусть смеется в глаза, гонит!... О, дьявол, дъявол!»
И он почти застонал. А лошади повернулись назад и помчались обратно к Долгушину.

IV.

Шилов сидел за своим ранним обедом в обществе дочери, девочки лет десяти, учительницы из местной школы, Настасьи Ивановны Кубаревой, и приезжего студента — Остромысленского, родного брата местного священника, отца Василия. Эти два лица, учительница да студент, да еще отец Василий и его жена,

====page 166====

составляли ближайшее общество Петра Алексанровича, помимо крестьян, с которыми он вел не менее тесное знакомство. У нас так предубеждены против возможности человеку из интеллигенции, особенно местному барину, сойдтись с крестьянином, — мы видели и в литературе, и в жизни, так много неудачных, каррикатурных попыток «сближения с народом», что, во избежание недоверия читателя к правдивости автора, необходимо будет прервать на минуту последовательное изложение событий нашего рассказа и познакомить читателя несколько подробнее с Петромь Александровичем Шиловым.
Читателю уже известно, что ему пришлось долго прожить вдали от родины. Из этой жизни он вынес много опыта, здесь же его постигло и тяжкое горе: он лишился жены, молодой, прелестной женщины. Женился он на ней ужь после того, как у них родилась дочь. Но так как именно эта-то история имела особенное влияние на всю его последующую жизнь и настроение, которое называли мистическим, то мы войдем в некоторые подробности её.
В глуши, где он очутился юношей, он жил на квартире у небогатого мещанина, имевшего нечто вроде гостинницы или постоялого двора. Жил онь на полных «хлебах». Шестнадцатилетняя дочь хозяина, Настя, иногда заменяла в доме горничную, она убирала у «жильца» комнаты, приносила ему самовар, если матери было некогда. Молодой жилец иногда невольно заглядывался на её поразительную красоту, но был застенчив и никогда не заговаривал с ней.
Настя в то время умела порядочно писать и читать, так как девочкой бегала в местное приходское училище. Шилов, заходя иногда к хозяевам, вниз, ви-

====page 167====

дел ее раза два с истрепанной, засаленной книжкой в руках. Мельком он взглянет на обертку: оказывалось, что это или «Таинственный монах», или «Вечный жид».
В то время Настя представляла высокую, худенькую телом, блондинку, с свежим, не редко попадающимся в той местности, личиком. Волосы светлые, как лен, несколько золотистые; большие голубые глаза, как будто чем-то испуганные и полные вопроса; тонкия, точно наведенные брови, длинные ресницы, розовые щеки и алые губы, правильный носик, с несколько приподнятыми ноздрями. Детски шаловливым задором и в тo же время чем-то задумчивым веяло от неё. А её худенькое, еще не развившееся тело, в простом платьице из беленького линючего ситца, казалось Шилову и воздушным, и улетающим куда-то. Смотря на нее, как она скользила по его двум коморкам в мезонине, стирая пыль и подметая пол, с своим задорнодетским и задумчивым выражением глаз, он не раз задавался вопросом: где видел это лицо и фигуру, странную, полу-девичью, полу-юношескую? Раз он нашел на это ответ. Дело было ранним зимним утром, солнце бросало целые снопы лучей в окна; девушка, убирая в комнате, замедлила над какой-то книгой, лежавшей на столе и пристально разбирала её заглавие. Лучи солнца осветили часть её лица и волосы, которые вспыхнули золотым огнем вокруг головы, точно сияние. Шилову сразу ясно припомнилась их деревенская церковь и ангел, нарисованный на одной из боковых дверей алтаря неведомым провинциальным художником. Этот художник, как видно, вложил всю свою фантазию и душу в этого ангела и изобразил, по своему понятию, верх красоты. Этот-то aн-

====page 167====

гел теперь и припомнился Шилову: то же стройное, почти юношеское тело, то же белое одеяние, такой же тонкий овал лпца, с нежным румянцем, с ярко-розовыми губами, такие же большие, преувеличенно-большие голубые глаза, с ясно вырисованными ресницами, загнувшимися вверх, те же брови, тонкия и дугообразновыведенные, и такие- же волосы. Только у ангела они кудрями падали на плечи, а здесь они были довольно неряшливо собраны в косу и только кое-где около лба выбивались природными завитками.
С этого дня Шилов решил, что девушка с такой внешностью, с таким оригинальным выражением глаз, и с такой страстью к книжкам, не может быть дюжинной, не может быть брошена в этой среде, не должна попасть в объятия полупьяного мужа, местного мещанина или приказного. Он будет ее «развивать», а что из этого выйдет потом, он не особенно думал. Выйдет непременно что-то хорошее, необыкновенное, потому что наука и книжки творят чудеса...
— А ведь вы очень любите книжки, Настя? — решился он, наконец, заговорить с ней. Едва ли то был не первый их разговор. Она так увлеклась заглавием книги, лежавшей на столе, что даже вздрогнула.
— Ох! испужали!... Что вы говорите?
— Я говорю, очень вы книжки любите?
— Ежели занятные!... Только мало очень занятных! Она снова принялась вытирать пыль, не обращая на него внимания.
— А что такое — занятная и не занятная книжка? —  пересиливая свою конфузливость, снова спросил он.
— Да вы сами лучше меня знаете. Ишь, вы только и делаете, что читаете. Хоть бы мне что дали почитать... Скупой!

====page 169====

— А вот дам; скажите, какие книжки занятные?
— Известно, роман: ужасы всякие, подземельи, убийства, таинственный незнакомец в маске... привидения... Вот если разговоров много, так этого я терпеть не могу...
— Ну, воть таких-то книжек у меня и нет — с привидениями, убийствами. Я эти книги за самые плохия и глупые считаю.
Она с удивлением остановилась и еще шире раскрыла свои и без того большие глаза.
— Ну, ужь это вы смеетесь надо мной! Коль ужь эти плохия, так какие же хорошия? Об рыцарях разве?... Те тоже хороши... Вот еще «Прекрасная магометанка».
— И эти самые глупые из всех глупейших книг на свете! И мало того, что глупые, а даже вредные... Хотите, я вам дам роман, где описывается очень смешно, какой вред бывает от этих книг? «Дон-Кихот» называется этот роман. Вы не читали?
— Откуда мне читать? Это я и то потихоньку у жены отца Ивана беру, чтобы маменька не видала...
— Ну, что-жь хотите «Дон-Кихота?»
— А там ничего нет этакого... ни привидений, ни подземелий?...
— Привидении почти нет, но есть рыцарь.
— Ну, коли рыцарь есть, — дайте!...
На другой день она вернула книжку.
— Что-жь, понравилась?
— Чего нравиться? Одна надсмешка!
Он ей дал Гоголя. Тоже не понравилась.
— Все это известное... Таких господ каждый раз видаем... Нет ли чего позанятнее...
Вывезли Шилова сочинения Тургенева. С этого и пошло «развитие» Насти. Иной мир раскрывался передь

====page 170====

ней, мир утонченных чувств, изящной, умной жизни, неведомых, милых, умных людей, прелестных девушек и женщин. Она даже побледнела за эти дни. Каждая героиня, которую она узнавала, очаровывала ее, и ей хотелось быть такой же. Беспредельно-любящая Маша из «Затишья», бросающаяся от любви в пруд; Лиза — 
монахиня из «Дворянского гнезда»; героиня Елена из «Накануне», — сколько нового, неожиданного сказали они душе бедной мещаночки! Окружающая жизнь стала противна, и она точно ушла от неё куда-то далеко или, вернее, она старалась не обращать на нее никакого внимания. Точно туманом заволокло для неё эту окружающую реальную жизнь, и в этом тумане радужными и сияющими носились перед ней только образы её героинь. Что же касается героев, то все они были, как ей казалось, только простые портреты с их жильца Петра Александровича Шилова. Никогда она с ним не говорила, ничего не знала о его прошлом, но все больше и больше убеждалась почему-то, что он сосредоточивает вь себе все то, что описывается самого лучшего и симпатичного
в этих книжках. Не даром же он всегда почти один, все читает, не играет в карты, не пьет вина, ласковый, вежливый, задумчивый, чистый и стыдливый, как
барышня, не похож ни на кого из окружающих... Вот разве на тех двух-трех, также приезжих в их городе чужестранцев, которые изредка заходят к нему, пьют чай, разговаривают, иногда до рассвета разговаривают, и все такое что-то умное, серьезное, что она, сколько ни прислушивалась, внося самовар, никогда ничего понять не могла.
И стала она к нему чувствовать что-то такое высокое, восторженное, благоговейное, чего и словами не выразишь. В комнату его входила, так сердце у неё все

====page 171====

замирало, точно в церковь она входит в Светлое Воскресенье в заутреню... Смотреть на него совсем перестала, не могла взгляда и лица его переносить: казалось ей, что свет какой-то от него исходит и точно слепит. За то, когда он выходил из дому и шел
по улице, по этой коротенькой улице уездного городишка, с покосившимися домами и заборами, она глаз не сводила с него и долго следила за его фигурой, пока не скроется из виду. И все в то время казалось ей в нем необыкновенным, загадочным, чудным: и его фигура, и его длинные волосы, и его полушубок (он в полушубке тогда ходил), и высокая, белая мерлушечья шапка...
А уйдет oн и долго его нет, у неё сердце ноет и болит. Прибежит в его комнату, смотрит на его стол с книгами, на его постель, и кажется ей, что все в комнате полно им. Стоит-стоит и заплачет... И так ей жалко его, так бы хотелось его о многом расспросить, и особенно о его тоске, и сказать ему что-то ласковое, чтобы он сразу повеселел... А он придет, и она опять ходит, не смея на него взглянуть: такой он серьезный, хотя и вежливый. Никакого ему дела до неё нет... «А если бы он знал! Если бы он толлько знал, как я жалею его! Ведь вот небось думает: чужой, мол, я здесь всем! На чужой стороне! Сиротинка!... И не видит, и не замечает!... И дела ему нет, что здесь, подле... Эх, ужь правда, значит, в песне говорится: одно сердце страдает, а другое не знает!...»
И так ей тяжело то, что он ничего этого не знает, да и знать не хочет и тоскует, а еслибы и узнал, только бы улыбнулся, так ей это все горько, что слезы градом брызгают у неё из глаз.
А он, действительно, ничего не замечал и не подо-

====page 172====

зревал, погруженный в свои думы, в свои книги, в свою тоску...
Все наличные местные дамы, как это всегда бывает, сразу в него влюбились, не исключая и самой исправницы, дамы уже не молодой. Он от скуки изредка заходил к ним, болтал с ними, но не замечал их прозрачных намеков. они посердились и отстали понемногу. А тоска его томила больше и больше. С товарищами, которые заходили прежде побеседовать о матерьях важных, все переговорили; книжки все перечитали, а если присылалась новая, — прочтут, сойдутся, поговорят, да не говорится как-то: к чему? Заранее знаешь, кто что скажет, кто что думает. Да и цели нет живой, практической, все одно и тоже, надоело. Газеты тоже опротивели. Опротивело даже жаловаться друг другу на скуку и тоску; утомилось сердце даже ожидать чего-то лучшего. А тут подходила весна. Река, огибавшая город, стоявший на высоком кругом берегу, разлилась широко-широко и затопила противоположный низменный берег, с его беспредельными синеющими лесами и кустами. Точно крохотные островки, плывут эти
кустики в широком разливе... Читать ничего не хочется. Хочется на воздух, на солнечный свет, слушать журчанье ручьев, видеть сверкающую синеву неба, дышать этим пробуждающимся воздухом далеких лесов, несущимся из-за реки. Его квартира была как раз над рекой. И целые дни с раннего утра он или ходил по берегу, или сидел у калитки на скамеечке. Приходили товарищи. Тянуло, куда-то еще сильнее, тоска становилась мучительнее. Казалось, и конца ей не было. А весна все расцветала да расцветала... Снега сбежали, и только кое-где белели, как одинокие лебеди, в низких местах, небольшия снеговые пятна. Деревья опу-

====page 173====

шились зеленью. «Угор», т. e. лужок, бежавший от дома до обрыва берега, сверкал молодой зеленой муравой... Из лесов доносились все новые и новые ароматы цветов... Ночи, лунные, теплые, душистые! До самой зари, до солнца сон нейдет... Вся душа точно ноет, точно дрожит от восторга и внутренней музыки... А вдали за рекой распускаются кусты и покраснели: это стали красно-огненными их нежные ветви. По широкому разливу плывут по утрам, точно золотые, стройные беляны из свежего леса, озаренные розовыми лучами утреннего солнца. Их белые мачты, их закругленные бока, как в зеркале, отражаются в воде. Целые ряды плотов растянулись по берегам реки и сверху кажутся тонкими золотыми лентами на голубом фоне. Ночью загораются на них костры: как мерцающия искры, расположившиеся рядами, манят и кивают они
снизу из таинственной тьмы и дрожат, отражаясь в воде красными зигзагами, и звенят оттуда издалека тоскливые бурлацкия песни, слышится смех и говор, оклики, протяжные и унылые, и далекое лесное эхо. И все это почему-то дорого, близко, точно родное, давно знакомое: и эти песни, и эти хриплые голоса бурлаков; точно зовут они и тянут к себе. Так бы и слился с ними, и запел вместе, и уплыл вместе... А смолкнет говор, и оклики, и гулкое эхо леса, и слышатся с того берега из лесов и кустов песни соловья, нежные, страстные, точно надрывающиеся от какой-то боли
и неги. И эта же боль и эта нега сильнее пробуждается в сердце, и щемит его, и тянет неведомо куда, и что-то подступает к горлу и давит.
— Петр Александрович! Вы никогда не пробовали прибегать, по случаю душевной тревоги, к «ерофею»? Хорошая ото штука! — спрашивает один из товарищей,

====page 174====

сидя с Шиловым у калитки его квартиры часу в первом ночи: мы третьего дня с Алексеем Захарычем здорово урезали! И распревосходно! Взяли лодку и до утра катались.
— А что, не покататься ли и нынче? Да захватим сулею приличную, с достодолжной закуской! предлагает Алексей Захарычь: такую «маловку» устроим, что
чертям тошно будет!
— А что-жь, пожалуй! говорит Петр Александрович: только поздно, — все лавчонки заперты.
— Э! батюшка, а на что-жь Пшешинский-то! мы его сейчас разбудим: он все ходы со дворов знает: что угодно достанет. Третьего дня, так даже нам «марушку» привел...
— Тс... шепчет Петр Александрович: — у нас у хозяев кто-то не спит.
И, действительно, едва произнесено было слово «марушка», как окно, с другой стороны хозяйского дома, хлопнуло и закрылось.
— Это у вас не хозяйская ли дочка такая мечтательница?... А красавица! И что это вы смотрите, Петр Александрович? Блаженство под боком...
— Прошу вас оставить, Иваненко! Этим не шутят... Ну, так что же? Пшешинского будить пойдемь?
Они направились к одному крохотному, полу развалившемуся домику, тут же на берегу, и стали стучать в окно.
— А кто же то там? Послышался из-за окна тоненький мужской голосок; оконце открылось и при луне появилось широкое, совсем круглое, румяное, молодое лицо, в веснушках, с малым придавленным носиком и круглыми крохотными глазками, обрамленное огненно-рыжими вьющимися волосами.

====page 175====

— А! то вы, пане Иваненко? Зараз! В секунду!
Голова скрылась, а через минуту из калитки ловко выскочил толстенький, низенький юноша, в высоких сапогах с подковками, сверкавшими при месяце, в
блинообразной грязно-белой мерлушечьей шапке и в коротком кавалерийском полушубке в виде венгерки.
— Ха-ха-ха! вот он и я! Скоро? Ужь чую, что на «маловку?»
Он ходил, выворачивая ноги, расшаркался, всем пожал руки.
Пшешинский попал в эту местность неведомо как и почему. Сам он рассказывал, что был когда-то берейтором у генерал-губернатора одной из южных
губерний. И, действительно, его короткий полушубок, его ноги, вывороченные и гнущиеся, как у кавалеристов, — его манеры, полные лакейского изящества, подтверждали это. Было даже неизвестно: еврей он, поляк или малоросс. По польски он говорил с подозрительным акцентом: задушевно пел малороссийския песни; но в то же время был всеобщим маклером, не требуя вознаграждения, кроме пожатия руки, рюмки водки и позволения «присутствовать в приятной компании». Этим последним он видимо гордился. Впрочем, и от вознаграждения не отказывался, если оно предлагалось настойчиво. Он первый узнавал всегда о новоприбывших, отыскивал им квартиры, извещал о них. Вообще, был незаменим, как фактор. Его все любили, хотя постоянно шутили и смеялись над ним; он это знал и был не прочь служить иногда шутом: он все поручения совершал весело, с расшаркиванием, с особенными любезными движениями и улыбками. По своему, он был большой франт и особенно франтил высокими сапогами с подковками. Жизнь

====page 176====

свою устроил сравнительно удобно: какая-то пожилая и уродливая прачка, из пылкой любви к нему, кормила, обшивала и обмывала его... Под пьяную руку он ее бил и ревновал, но оставался ей неизменно верен. Даже любил с наслаждением рассказывать о её прелестях. Жили они порознь, но она к нему являлась ежедневно. Деньжонки у него водились и даже он давал иногда ссуды под залог, а изредка и без
залога, уверяя всегда, что дает не свои, а каких-то неизвестных никому ростовщиков.
— На лодке опять? Ха-ха-ха! Ну, вже и замучился я грести в прошлый раз! О, Боже мой милый!
Болтал он, любезно улыбаясь и наклоняясь в бок в сторону собеседников
— Водочки бы да колбаски, Пшешинский!
— Одним духом! А марушек?
— Ну, их?
— А пождите меня здесь. Я тотчас.
С теми же вывертами пошел он вперед; постучался в одном доме в какое- то оконце, исчез и через несколько минут явился с торжеством держа высоко в воздухе водку в одной руке и сверток колбасы в другой...
— Ха-ха-ха! Живо?...
— Да, ужь что толковать! Молодчина!
Быстро сбежали они по крутому откосу глинистого берега и очутились у воды, где стояли лодки. Отвязав одну, взяли около досчатой избушки лодочника весла и скоро, под мерное всплескивание дружных гребцов, лодка помчалась от берега.
Вода тиха и неподвижна, как зеркало. Как в зеркале, отразились в ней и громадный нагорный берег, и город, стоявший на его гребне, и церковь. Вот

====page 177====

все ближе середина реки: все громче слышны соловьи в кустах, на том берегу.
— Ну, теперь весла бросим и выпьем.
Выпили.
— Ну. Пшешинский, валяй малороссийскую, говорит Иваненко.
— А якую-жь?
— Ну, «собралися вси бурлаки».
И Пшешинский вдруг перерождается. Лицо стало задумчиво, торжественно, из груди вырываются звенящие, поразительно-нежные звуки: они так и берут за сердце, слезы так и дрожат в них:
Собралися вси бурлаки
До едиея хаты!
ноет он, а на его лице, еще давича таком лакейски-пошлом, искрятся при луне слезинки. Видно, вспомнилось что-то далекое, милое... Песня допета. Последние звуки пронеслись эхом и смолкли. Только вода булькает у носа лодки. Тихо... Пшешинский пригорюнился. «Выпьем, да другую залянем!» вдруг встрепенулся он. И еще выпили. «Ои, козаче, козаче!» звенит его голос, далеко разносясь в лесах и по реке.
А в домике с мезонином всю ночь было открыто угловое окно, и всю ночь виднелось при луне побледневшее от ночного холода, юное личико. Тяжелые мысли,
тяжелые вздохи! Высоко подымается молодая грудь!
— Господи! С Пшешинским ужь связался! Вино стал пить! Вот так-то в прошлом году и Свентоховский начал! И тоже весной! А к осени... Господи! И вспомнить страшно...
И перед её глазами нарисовалась картина: услышала она ночью шум в мезонине, где до Шилова жил у них юноша Свентоховский. Вопли, стоны усиливались

====page 178====

на верху. Вот что-то рухнуло на пол. И все замолкло... Она первая вбежала на верх со свечей и едва не упала от ужаса. На полу, весь в крови, валялся Свентоховский. Позвали врача. Оказалось, что Свентоховский, в припадке белой горячки, в бреду все видел Божию Матерь, которая приказывала ему убить себя. Взял он топор, которым рубил себе лучину, и изрубил им свою пьяную головушку. Двадцать ран сделал на ней. Через несколько часов умер. Вспоминает она это, и ужас за Шилова рвет ей сердце, и слезы тихо падают на подоконник, а губы шепчут молитву.
Утром, на рассвете, Шилов осторожно пробирался в свою комнату. Он был пьян и на лестнице едва не упал. Предметы кружились перед ним, как в тумане. Но вот он почувствовал, что кто-то подхватил его под руку и помогает взойти. Оглянулся: милое лицо мелькнуло перед ним как из тумана: голубые глаза полны слезами; и слезы эти так и катятся, так и бегут по щекам...

V.

Шилов проснулся поздно после своей ночной прогулки. Не успел еице онь открыть глаз, как прежде всего он полусознательно почувствовал, что в его
жизни случилось что-то хорошее, милое. В предыдущие дни он просыпался с чувством тяжелой апатии, бесцельности. «Что-ж такое случилось со мной?» подумал
он. Открыл глаза. Солнце заливало всю комнату ярким, теплым блеском; окно было открыто, и из-за реки врывался чистый, ароматный воздух вместе с звуками далеких бурлацких песен и и чиликаньем птиц. И вдруг он вспомнил, что такое с ним слу-

====page 179====

чилось. Собственно говоря, сущая безделица! Когда он пришел, Настя вела его по лестнице. Нo не это важно: она вела и плакала, плакала о нем. Да, о нем, он это хорошо помнил. Как ни сильно он был пьян, её слезы его поразили; он подумал, что ее обидел кто нибудь, и спросил заплетающимся языком:
— Настя, дорогая моя, кто вас обидел?
— Никто.
— О чем же вы плачете?
— О вас, о вас плачу! Погибнете вы так! — вскрикнула она задыхаясь, разрыдалась еще больше и убежала.
«А я думал, что я здесь одинок! Всем чужой! Да как же это я не видал и не замечал раньше? Голубушка! Родная моя! Нет, не погибну я!»
И он встал бодрый, свежий. Остатков похмелья точно не бывало; только встретиться ему с ней не хотелось — стыдно было, что она его видела пьяным. Обыкновенно, каждое утро он купался. Собрался и теперь, но только проскользнул не заметно, задним ходом, через огород, чтобы не попасться ей на глаза. Сбежал с крутого берега, забрал далеко влево песками, чтобы не было видно из города, и, раздевшись, с наслаждением бросился в воду. Необыкновенно хорошо чувствовал он себя. Точно грудь стала шире и вбирала вдвое больше воздуха. Какое-то чудное, нежное, ласкающееся счастье сверкало и манило впереди. Он не думал о том, что будет дальше; никаких животных помыслов или страстных картин не возникало в его уме. Напротив, Настя, как показалась ему когда-то ангелом, так и оставалась до сих пор. Это было для него что-то бесплотное, какое-то олицетворение и красоты, и добра, и жалости.
Все то счастье, которое он чувствовал, заключалось в неотступном представлении её милого образа, с тихой

====page 180====

любовью и слезами жалости смотревшего на него. Он точно боялся думать что нибудь другое, боялся разрушить какую-то грозу: ему даже не хотелось идти домой, чтобы увидеть ее настоящей, как она есть, без этих слез, без этого выражения в заплаканных глазах, которое он у ней видел. Он боялся, что встретит она его снова с холодным лицом, с обыкновенным потупленным взглядом, и все обаяние исчезнет. Но что-то говорило ему в то же время, что не может этого быть: что теперь навсегда, навсегда эти глаза будут на него смотреть так, как они смотрели утром. Только ужь слез на них не будет! Никогда не будет! Она будет счастлива! Она этого стоит!
Ужь солнце стало садиться, а он все бродил собирал цветы, думал, изредка улыбался тихо и задумчиво.
Наконец, аппетит взял свое. Но он пошел не домой, а к одному знакомому. Ни разу ему не пришло в голову, что она может страдать от его отсутствия, мучиться.
Поздно ночью пробирался он домой. Ночь была лунная, теплая, душистая. Калитка у них во дворе не запиралась, но крыльцо ночью было на запоре и всегда ночью отворяла ему Настя, которая спала в чулане с младшими сестрами. И теперь она отворила ему, со свечей в руках. Прежде всего она взглянула испуганно- вопросительными глазами в его лицо: не пьян ли он опять? Но лицо её тотчас же прояснилось, а быть может и в глазах его она заметила, новое выражение,
потому что необыкновенный румянец вдруг запылал на её щеках...
— Простите! Я вам помешал спать! пробормотал он, полный смущения и непонятного счастья...

====page 181====

— Что вы это, Петр Александрович! Вот только мы все тревожились, куда вы пропали? Не обедали, не ужинали. Хотите ужинать? Я сейчас принесу.
— Совестно мне вас тревожить... Но, если можно...
Конечно, не есть ему хотелось, а хотелось еще раз ее увидеть, хотелось что-то такое сказать ей, чтобы она знала и поняла, что он ее понял и не забыл её слез.
Он прошел к себе наверх в мезонин и ждал ее с трепещущим сердцем. Казалось ему, что бесконечно долго она нейдет. Но вот и её шаги на лесенке. Вот и вошла с миской, с тарелками, вошла, потупя глаза, только не то было это лицо, что в прежние дни: что-то новое, радостное, так и разливалось по нем, — не даром она подметила давеча его «новый» взгляд на нее. Она стала накрывать на стол. Он смотрел издали, и вдруг, Бог весть откуда, у него смелость взялась; быстро подошел он к ней и заговорил:
— Бросьте вы это накрыванье, Настя! Неужели вы не видите, что не за тем я просил вас придти. Хотелось мне сказать вам, что не забыл я вчерашнего. Не забыл, что вы обо мне плакали!... И помните, Настя, помните, никогда не забуду!...
Опустились у неё руки, лицо побледнело, и стояла она молча перед ним, с опущенными глазами, не зная, что ответить.
— Посидите у меня минутку. Поговорим с вами... Можете?...
Она робко оглянулась по сторонам.
— Как бы... маменька... А впрочем... Что-ж тут!?...
Она подошла к креслу, стоявшему у открытого окна, и села. Он не садился и стоял перед пей, прислонясь

====page 182====

к косяку и смотря то на её лицо, то на реку с её далекими огоньками на плотах.
— Вот что, Настя, хотелось мне сказать вам. Теперь нам так нельзя, как прежде... Нельзя быть нам чужими... Надо чаще сходиться вместе... О многом мне нужно говорить с вами. Неужели так же опять будем? Зайдете на минутку по делу, да и то иной раз в неделю-то раза два... Нельзя этого теперь, Настя! Чувствуете ли вы это?
— Мне к вам часто нельзя, Петр Александрович, без дела... За мной во все глаза смотрят... К нам ходите...
— Нет, Настя! Что я к вам буду ходить? Там говорить нельзя мне обо всем... Вы придумайте что нибудь...
— Ох, ужь не знаю!... Гулять мы ходим, да все с подругами... Неловко вам... Сплетни пойдут...
— Так как же?
— Подумаю, Петр Александрович... Не знаю... Прощайте, Петр Александрович, покойной ночи... Боюсь я... Долго.
Она встала.
— Ну, прощайте...
Он крепко сжал ей руку.
— Послушайте! Не будете вы обо мне забывать? Будете думать? шептал он, сам не понимая, какую глупость говорить. Но ему казалось, что это было что-то очень важное, да и ей то же казалось.
— Буду думать! прошептала она.
Еще задержал он ее за руку, все смотря ей в лицо; наконец, горячо тряхнув её руку, проговорил со вздохом:
— Ну, прощайте!...

====page 183====

Она тихо пошла к двери, вот и за дверью скрылась в темных сенечках, и тогда только точно спохватился он и быстро пошел за ней. Она уже сходила с лестницы.
— Настя! На минутку! Вернитесь. Два слова...
Она покорно вернулась. В сенечках было темно; только месяц смотрел в слуховое окно и немножко разгонял мрак своим серебряным сияньем.
— Настя! Разве так нам следует прощаться?...
Он взял ее за руки. И ему казалось, что его сердце совсем готово выпрыгнуть.
— Можно... мне... поцеловать вас?... спросил он.
Она молчала, стоя неподвижно и все потупив глаза.
Он обнял ее и осыпал поцелуями...
…………………………………………………………………………………………….
И помчались, полетели, как мгновенье, чудные дни молодой, первой любви, беззаветной, себя не понимающей, не заглядывающей вперед, ничего не знающей и
не хотящей знать о будущем... Сходились и в садочке зеленом, что был позади дома, — в садочке, с его цветущими черемухами и яблонями; убегали и к речке, в душные ночи, — когда, позднее, липы расцвели, — и тихонько, вдвоем, уплывали на лодке Бог весть куда, в неведомую ночную даль... Прибегала она и к нему наверх, чуть дома никого нет, прибегала, затаив дыхание, пугаясь тихого звука собственных шагов... И
не только любовь шла между ними — шло потихоньку, тайком, и ученье. Целые часы просиживал он, исписывая дести бумаги общедоступными уроками по географии, истории, физике, грамматике, даже по французскому языку.
Но в крохотном уездном городишке никакую тайну не скроешь. Весь город давно ѵжь кричал, что Настя

====page 184====

с «жильцом» шалит начала; только отец и мать ничего не видали: снаружи, верно, виднее. Однако, какой-то приятел отца передал ему однажды неожиданную новость. Не поверил отец. Избили приятеля, но и дома распорядился по своему: избил жену, избил Настю, запер ее в чулан, да еще розгами высечь обещал. Только жильцу ни гугу. Выбрал время, когда его дома не было. С жильцом ссориться не выгодно было: человек богатый, денег не жалеет, а у меищанина восемь ребят на руках: с голоду умрешь.
Другое дело мать. Если для отца это был более вопрос чести, общественного мнения, — для матери это был вопрос сердца, вопрос всех веровании. А общественное мнение своим чередом.
Но надо сказать два слова о матери. Это была худощавая, мускулистая, выносливая и до крайности работающая женщина. Она одна, без работницы, управлялась и с постоялым двором, и с огородом, и с своими коровами. Целый день она была на ногах до поздней ночи, хотя вставала раньше всех в доме, а именно, когда пастух по утрам сзывал коров своим рожком. Она славилась своей честностью среди всех приезжавших к ним во двор, как помещиков, так и крестьян.
— Коли едешь в N., скажут вам мужики, даже другого уезда: ни у кого, брат, не останавливайся, прямо к Онуфриевне ступай! Уж эта, брат, не обсчитает! Нет! Христианская душа! И, Боже мой!
Весь уезд ее знал и она всех знала, не только по имени, но знала даже всю подноготную каждого крестьянина, каждой бабы, приезжавшей на базар. Дворяне
приезжавшие в город на земския собрания и всякие съезды, останавливались всегда у неё и называли ее не

====page 185====

иначе, как Надежда Онуфриевна. Сам исправник уважал ее и в церкви еи кланялся. И это уважение оказывали еи все не из-за богатства, ибо семья эта была, можно сказать, нищей несмотря на порядочный доход. Происходило это потому, что муж больно запивал, припрятать от него что нибудь было очень трудно. Однако, ни драк, ни крупных ссор у неё с мужем не бывало. Если ужь очень он огорчить ее, придет пьяный поздно, — целую ночь она пилит его, пилит и на другой день, и все он сносит, — потому что чувствует себя виноватым. А потом, как ни крепится, как ни старается, особенно в большие праздники, — чтобы все в доме было благообразно, «как у добрых людей», «Светлое Христово Воскресенье встретить, разговеться честным манером»... а смотришь, вдругь задумался и пропал. А ночью ужь идет пьянь-пьянехонек. И опять сначала.
В трезвом состоянии отець Насти был также и работящий, и честный человек. Любил семью, любил, чтобы у него все было, как должно, по божески, и если удавалось долго удержаться и не нить, он сиял и расцветал надеждами, совсем преображался, становился добр, ласков, копил и берег деньжонки на черный день, да на приданое девкам... Пока снова все не попадало в водочную бездну.
Мать Насти гордилась общим уважением, общим признанием её честности. Понятно, ей тяжело было ужасно.
— Как глаза покажу людям? рыдала мать над дочерью, проникнув к ней в чулан: Господи ты Боже мой! И вот до чего дожили! И ждала ли я от тебя этого! Росла ты, наглядеться на тебя не могли! Первая красавица в городе! Гордость меня обуяла! Над другими

====page 186====

смеялась! Вот Бог и наказал! Да чего-жь ты молчишь.Ты хоть скажи, правда ли это? Не верю, ведь, я! Правда ли? Может так, зря болтают? Может только погуляли, поцеловались?...
А Настя лежала ничком на перине, брошенной на полу, и даже не рыдала, а как- то замерла вся: побои ли отца потрясли ее, или она думала, что вот, теперь уж
все кончено, и не увидит она больше никогда Шилова — или ее терзали слезы матери. Все это слилось вместе. Замерло в ней все. Пустота, холод были и в сердце, и вокруг неё, и впереди какая-то тьма безразсветная, мука бесконечная, позор... Ни луча, ни просвета...
И вот она слышит, что мать стала на колени у её постели, и целует её голову, и слезы её каплют на Настины волосы.
— Дочушка моя! Родимая моя! Да сними ты с меня муку смертную! Скажи ты мне всю правду истинную... Лгут люди?... Да?... Лгут они на мою красавицу? На мою ненаглядную дочушку?
И опять поцелуи и рыдания...
— Или уж в правду убила ты мою головушку горькую?
И опять упала она над ней, обняла её голову и все целует.
Все сердце перевернулось у Насти. Слезы так и хлынули. Поднялась она тихо.
— Не лгут, маменька, не лгут люди! проговорила она, сидя и смотря куда-то в сторону.
Мат отшатнулась, ахнула, точно ножом пронзило ее, и вдруг размахнулась и из всей силы на отмашь ударила дочь в лицо. Покачнулась Настя, и ни слова, ни звука не вырвалось у неё. Только еще больше побледнела, да слезы в три ручья полились из глаз.

====page 187====

Что y неё было за лицо в эту минуту!... Когда мать немного опомнилась и взглянула на нее, вся злоба, весь гнев её пропал. Обхватила она её шею руками, положила голову к ней на плечо и, тихо всхлипывая, плакала над ней. Потом пригнула ее к подушке, укутала одеялом, покрыла еще своей шубкой и опять легла около, и все плача, целовала её голову, лицо, глаза, и особенно целовала ту щеку, по которой ударила, точно хотела она смыть с неё свой удар, вынуть его поцелуями.
Мы уже сказали, что Шилов ничего не знал о случившемся. Он удивлялся только, что Настя не являлась в тот вечер на условленное свидание; а на другой день, войдя к ним вниз, под каким-то предлогом, не нашел её нигде. Встретил её мать: она на него не смотрит и почти не отвечает на вопросы, а её обыкновенно-доброе лицо стало до того сердито, — сосредоточено, так похудело и осунулось, что у Шилова сердце
замерло. Все для него стало ясно! Не смея взглянуть ни на мать Насти, ни на её сестер, которые сидели за своими работами, смущенные и растерянные, — он, как преступник, скользнул из комнаты, бросился к себе на верх и, с отвратительным чувством холода внутри, почти упал в свое кресло у окна. Только теперь ему представилось ясно все то, что он совершил: до сих пор его история с Настей казалась ему чем-то в роде интересной книжки чужого романа, которую он с наслаждением читал страницу за страницей. «Я забыл среду, в которой жила девушка, — забыл, какие цепи сковывают ее с этой средой, — забыл, какой ужасной прозаической мукой отвержения, всеобщего презрения может для неё все это кончиться, — как в один момент вся эта поэзия может исковеркать и навсегда сгубить её жизнь», шептал он.

====page 188====

Теперь он вдруг все это ясно понял и не только понял ясно, но и преувеличил в своих глазах последствия. Ему грезились дикия истязания девушки; иногда ему казалось, что он ужь слышит её стоны и дикий визг. Ему рисовалась она истерзанная, израненная, избитая, с вырванными волосами, окровавленная...
Было спасение — сейчас же на ней жениться, но ему не исполнилось совершеннолетия; отец был жив и ни за что бы не согласился, а без его согласия венчать не станут. Да и бумаг у него не было, а отец их не вышлет, узнав или догадавшись, для чего они нужны.
«Боже мой! Боже мои! Как же я не подумал обо всем этом ранее! Что же такое ослепило мои ум?... Что»?...
Он ходил по своей комнате, как помешанный, беспрестанно прислушивался к каждому звуку внизу; жалость и сострадание к Насте, соединенное с чувством вины, безгранично усиливали его любовь к ней, я без того страстную. Иногда ему казалось, что для него один исход — самоубийство, но тотчас же он понимал, что в этом исход только для него, чтобы уничтожить в себе муку совести, а для неё с этим
самоубийством исчезнет последняя надежда.
«Идти... посоветываться... Но что же ему скажут другие»?
«Сказать теперь же её отцу и матери, что он на ней женится непременно, едва достигнет совершеннолетия? Но разве они поверят»?
Весь этот день он не выходил из комнаты, не ел и не пил ничего, — никого к себе не впускал, крикнув из-за двери, что он болен. Ему казалось,

====page 189====

что все знают о его преступлении, — что от одного взгляда на него посторонних глаз он умрет на месте от ужаса и стыда.
«Что делать? Что делать»? бормотал он, то бросаясь на постель, то ходя из угла в угол. И так прошел у него вечер, — прошла и ночь. Вечером его звали в окно товарищи. Он крикнул им, что он болен, — что никого не желает видеть. Заснул он только тогда, когда солнце ужь довольно высоко поднялось на небе. Сон был тревожный, полный тяжелых сновидений: то он видел, что его хватали и куда-то влекли неведомые люди в мрачных черных одеждах и масках. То он был на лобном месте в Москве и толпы народа шумели кругом, смотрели на него, ругали его и проклинали, а за спиной стоял палач с топором и завязывал ему глаза. И он все сбивает повязку, чтобы еще раз взглянуть на мир Божий, чтобы хотя на мгновение отсрочить казнь: все ему казалось, что кто-то спасет его, — что его помилуют — что вот-вот явится вестник прощения, а палач опять грубо подымал повязку на глаза и толкал его к плахе... Вот руки у него связали. У палача страшная сила. Как соломенку, гнет он его к полу лобного места, хватая его голову, и пригибает все ниже и ниже. Хочется крикнуть, молить о пощаде, рождается мысль, что он может отвратить казнь, ложно объявив, что знает важную тайну, но силы нет крикнуть, горло сжато каким-то
ужасом, сердце, а за ним и все тело, леденеет от ожидания, а палач пригнул его лицо к самой плахе, придавил его к ней и чья-то еще горячая кровь залепляет его нос, глаза, рот... «Господи! ты меня спаси!» подумал он... И в ужасе проснулся...
Несколько минут он не мог опомниться от впе-

====page 190====

чатления этого дикого сна. Но вывело его из его ужаса воспоминание о том, что с ним случилось в действиительности. И вот тут-то он ясно, наглядно понял, что смерть была бы лучше, чем муки его совести; он это понял потому, что тотчас же, как припомнил действительность, он почувствовал скорбь, что сон был только сном. «Теперь бы ужь ничего не чувствовал! думал он: момент еще, и все бы было кончено!
А теперь»?
И опять мысль «что же делать? что же делать»? стала, как бурав, сверлить его мозг и давить сердце.
А внизу все было тихо. Обычные звуки: чириканье воробьев, крик петухов и кур на дворе. На реке звонкий хохот и ауканье купающихся ребятишек. Все это он так любил еще несколько дней тому назад, и вот теперь все это так его мучить, так терзает, говоря о прошлом, напоминая, что нужно что-то сделать, и не давая в ответ ничего.
Еще одна вещь случилась в это время в его душе: он попытался читать, и вдругь почувствовал, что почти ненавидит свои любимые книги; они ему показались такими холодными, бесстрастными, такими далекими от его и Настиных страданий, от их жизни, — такими довольными собой в своем олимпийском, ледяном величии бесстрастной и мертвой истины, — что он вдруг сознал ясно, что есть еще целая область, область сердца, чувств, область живых человеческих мук, до которых этим
книгам нет никакого дела. И этого мало: он чувствовал, что все его книги стоят настолько выше живой среды, в которой он очутился, что каждая из них точно выкрикивает ему:
«Малоумный! Ведь, её страдания и твои страдания — предразсудок! Плод невежества! Давно ли ты думал,

====page 191====

что довольно любить, любить беззаветно, искренно, чтобы уже иметь право на любовь и на все её последствия! Давно ли ты считал всякие обряды устарелым, допотопным фетишизмом? Давно ли думал и даже говорил Насте, что совершать обряд, в который не веришь, это значит лгать и лицемерить перед людьми, играть комедию? Что же теперь? Что же теперь ты извиваешься, как червяк, и вдруг изменил самой дорогой твоей мудрости, самому заветному правилу твоей жизни: «живя с волками, не выть по волчьи»? Значит, ты теперь думаешь иначе? Хочешь по волчьи выть? Хочешь лгать и лицемерить? А, если нет, то как же ты примиришь одно с другим? Как ты признаешь, что обряд, в который ты не верил до сих пор, есть обряд нужный,
полезный? Ну-ка»!
Ему не было времени размышлять, точно ли ему это говорили книги: если бы он получше и с новой точки зрения просмотрел свои книги, быть может он заметил бы, что они говорили ему другое, — что до всех этих своих воззрений он дошел «своим умом». Впоследствии он понял это. Теперь же он был уверен, что все это сказали ему его книги, и даже, что если бы не книги, — он никогда, никогда не сделал бы того, что сделал.
«Ведь, я хуже, чем убийца! Ведь, если бы я убил ее, ей бы было легче. А не книги ли мои меня заставили верить, что многое, что в этой среде все, есть в
действительности вздор, нелепость, допотопный самообман, «переживание»?
Ему казалось даже, что и его любимые романы, и его дорогие критики, все в один голос кричали ему то же, толкали его в ту бездну, в которую он попал, затмили его глаза, закрыли от его глаз реальную среду с её понятиями, чувствами, страданиями.

====page 192====

В последствии прошла эта мгновенная ненивисть к ею книгам, но никогда уж не прошло чувство их недостаточности, их односторонности, необходимости дополнять и науку, и мысль — сердцем.
«Я не любил „ее“, как следует! думал он о Насте! кто любит, тот не причиняет страданий, а я? Какие пытки я заставлял ее переживать! Если бы я любил ее, я бы вперед понял все, что с ней будет в этой среде, в её среде. Я бы ради её возможных мук уважал бы её среду, — уважал бы как закон, неизбежный для неё, и нарушение которого ей причинит муку: а я все это забыл, ни о чем не подумал! Злодей, негодяй, гнусная гадина!...
Единственный выход, который он придумал, состоял в том, чтобы увезти ее в другой город; там ее никто не знает, там ей будет легче, да и семья не будет ее терзать. Отцу же можно будет оставит письмо, что он на ней женится.
Чем больше он думал, тем больше укреплялся в этой мысли. Наконец, совсем порешил. Когда стемнело, он пошел к своему начальству и подал прошение о переводе. В том, что Настя всюду пойдет за ним, он не сомневался. Об этом уже говорилось и раньше.
Ужасные муки переживал он, ожидая почти целый месяц ответа на свое прошение.
В это время не многое изменилось в положении дел. Настя съумела завести с ним переписку, через одну из сестер. Но говорит им было невозможно. Ее ни на шаг не отпускали одну. С его планом она была согласна, а план состоял в том, чтобы сперва уехать самому, а потом, чтобы её побег устроили его товарищи.
Но чем ближе подходило время, когда могло придти

====page 193====

разрешение, тем больше его стала мучить мысль: «А что, если её побег не удастся? Как одна она останется? Как он будет жить там, вдали от неё, не зная, что с ней, не будучи в силах помочь ей».
А время тянулось. Прошел месяц, и второй ужь на половину прошел. Все это время Шилов жил, как на угольях, сердце его так истомилось, точно перегорело все, иссохло, испепелилось.
А в эго время Настя писала ему своими каракулями, что отец ищет ей жениха, и что есть охотники: один лавочник из их же города, а другой из соседнего большего села, да еще третий — приказный из полиции. Отец только не знает, кому отдать предпочтение. «Но вы знайте, Петр Александрович, прибавляла она: что это — моя смерть. Ежели что, — мне один конец: петля. Потому вы сами знаете, могу ли я? Об любви к вам ужь не говорю!» В том же письме она сообщала ему, что теперь только узнала и поняла, как ее сильно любит мать. «На мать у меня одна надежда», прибавляла она.
Не долго он размышлял после этого письма. Не помня себя, задыхаясь, бросился он вниз прямо к Настиной матери.
Целый месяц она не говорила с ним ни слова, — сохраняя тот же холодный, злобно-ожесточенный вид.
— Надежда Онуфриевна? Ради Христа! Взойдите ко мне на пару слов! Очень важное есть до вас дело... Ради Христа! проговорил он.
Ее, кажется, испугала страшная бледность его лица, дрожащий, задыхающийся голос и сумасшедшие глаза...
— Что такое?! Можно и здесь сказать.
— Не могу я, Надежда Онуфриевна. Ради Бога, прошу вас...

====page 194====

— Нечего мне говорить с вами!... сурово и с укором сказала она, возясь у печки, но потом прибавила: — идите, приду!
Он быстро взбежал на верх и ждал. Он не знал, что он сделает, — что скажет, но чувствовал, что в нем накипает такой прилив скорби, отчаянья, который способен и камни расплавить.
Вот послышались на лестнице её тяжелые шаги. Вот и она, холодная, суровая, бледная, как смерть.
«Господи! За что ее-то я так измучил? в первый раз мелькнуло у Шилова: исстрадавшись сам, он понял мгновенно и её страдание и вдруг рухнулся к ней в ноги с тихим воплем:
— Грешен я перед вами! Измучил я вас. Родная вы моя! Сам не знаю, как это вышло! Но Бог велел прощать врагов... Простите и вы меня... А я не враг ваш! О, еслиб вы знали, как я вас люблю всех! Я бы жизнь свою отдал, лишь бы вы не страдали...
Он и рыдал, как ребенок, и кланялся ей в ноги, и ловил её грубые мозолистые руки, которые хотел поцеловать.
Меньше всего она ожидала этого.
Точно колыхнуло ее всю. Даже испугалась она этого взрыва отчаяния.
— Что вы, что вы, батюшка, Петр Александрович! Встаньте, голубчик! Достойна ли я того, чтобы вы передо мной на коленки! Мои руки мужицкия целовали! Ох, ты, Господи! Да не плачьте вы, родной! Ох, совсем дитё! неразумное дитё!
И она сама расплакалась, подняла его и, как мать, обняла его голову. А он плакал все сильнее и сильнее. Перед ним было существо, так же страдающее, как и он, и любящее ту же Настю: оба они любили

====page 195====

одно и страдали одним. И в первый раз он чувствовал, что есть кому рассказать свою муку — что мать его поймет, — что она же лучше всех и посоветует.
Точно катясь с горы, одним духом, рассказал он ей свой план, — клялся, что женится непременно, и умолял отпустить Настю в «побег».
— Что вы, что вы, Петр Александрович? Да разве это возможно? Чтобы я, родная мать, да в «побег» ее с вами отпустила?... И думать не могите!
Даже слезы прошли у неё.
— Надежда Онуфриевна! Неужели вы её несчастья хотите? Ну, как она замуж выйдет? Как? А я женюсь! Неужели не верите вы мне?... Мне-то?
— Замуж я ее не отдам... Конечно, сейчас отцу сказать боюсь. Убьет он нас. А выберу минуту, все же скажу... В скит ее отдадим... Пусть там грех замаливает!...
— Да за что же губить-то ее? Ведь я ее счастливой сделаю!... Я ее век любить буду, как голубку, буду беречь... Всю жизнь её отдам.
— Ох, не говорите, Петр Александрович! Верю я, что сейчас вы так думаете! Только не бывать этому! Она девушка необразованная, мещанка! Это она вам здесь нравится... А там... Родные ваши будут ей в глаза плевать; она будет плакать да мучиться! Красота её пропадет! Умишка у неё и теперь нету, а тогда и последний потеряет! А кругом вас будут девушки богатые, образованные, родовитые... И будете вы ее клясть, да мучить, что связала она вас... Ох, уж знаю я! Видала я в жизнь свою! Не то, что такие господа, как вы, а возьмет из нашего брата богатый бедную, так и то потом со свету ее сживет!... А потом и то: вечно попрекать ее будете, что себя не соблюла!

====page 196====

Нешто вы будете ей верить, после того, что она сделала!... Нет, не быть ей замужем!... Погубили вы ее у меня, погубили, Петр Александрович! Погубили ни за что! Бог вас накажет за нее!
Последния слова она произнесла с новым приливом муки и горя. Глаза её опять глядели сурово, а по щекам катились тяжелые, холодные слезы отчаяния. Он не смотрел ужь в её лицо. Эти последния слова совсем его убили. Он ужь думал, что она совсем простила его, и ему казалось, точно тяжелый камень свалился с его сердца. Но теперь он понял, что не так-то ей легко простить его и не так просто заслуживается полное прощение у души измученной, истерзанной долгой мукой. Нужно, чтобы рана зажила, нужно, чтобы на место муки он наполнил её сердце радостью,
тогда только явится само-собой прощение, а теперь явилась только жалость к нему, — увидела она в нем тоже страдающего человека, а не зверя и изверга, как прежде. Но это только начало прощения, зародыш его. А до прощения полного еще далеко. И чувствовала, он ясно, что словами этого не добиваются, что только делом, только жизнью он его заработает. Вот почему он его заработает.
Вот почему он не говорил больше о прощеньи, а всю свою страсть вылил в искренних, прерываемых слезами, потоках слов, которыми он старался убедить ее — отпустить дочь.
— И не говорите! И не думайте! отмахивалась она, и опять не выдержала, опять начала его упрекать, что он погубил Настю, и плакала снова. Наплакавшись вдоволь, она стала покойнее, ласковее и пошла к двери со словами:
— Жаль мне вас, Петр Александрович; вижу,

====page 197====

что вы добрый, добрый человек и честный, и не меньше нас убиваетесь. Только этого и думать не могите. А хлопочите перед своим тятенькой. Если он согласится — мы отказать вам не могим. А там ужь что будет, то будет. Такова, значит, судьба её. А может, и счастлива будет. Напишите к тятеньке.
— Об этом и думать нечего! Господи! И неужели же вы ее не любите! Не жаль вам её!... Я ее больше вас люблю! Для вас одно дорого: понятия ваши, а не дочь и не жизнь её!... Бог с вами...
Он присел в кресло и дал полную волю слезам. Она долго стояла и смотрела на него. Никогда она не видала, чтобы мужчина мог так плакать; даже и женщины-то на её глазах никогда так не плакали. Все сердце у неё перевернулось, глядя, как у него дрожат от рыданий и плечи, и голова, упавшая на стол: точно вот у него сердце сейчас разорвется. Она сделала к нему два шага и положила свою руку к нему на голову.
— Голубчик, Петр Александрович! Успокойтесь!... Полно! Родимый мой!...
Она наклонилась и поцеловала его в макушку. Он не поднимал головы.
— Ох, захвораете вы так! Нешто можно так плакать! Голубеночек? Баринок вы, бедненький!... Ну, вот я сейчас вам водицы принесу... Полноте, голубчик!...
И она быстро вышла.
Шилов все продолжал рыдать, лежа головой на столе. На лестнице послышались шаги. Но это шаги не Надежды Онуфриевны! Это — легкие, знакомые шаги... Сердце у него всколыхнулось и замерло от ожидания. Он поднял голову. В дверях стояла Настя со стаканом воды в руках.

====page 198====

— Меня маменька к тебе послала! шептала она, и бросилась к нему на шею.
После этого мать снова перестала говорить с Шиловым и ходила сердитая- пресердитая, но сама присылала к нему Настю; а раз, когда отец хватился дочери и стал искать ее, она прибежала наверх и тихонько увела ее. Шилов ничего не мог понять в этом странном и сложном психическом процессе материнской души. Он чувствовал только, что за всем этим скрывается страшная мука, потому-что Надежда Онуфриевна сильно поседела за эти дни и высохла, как щепка.
Но самые тяжелые испытания были еще впереди. В ответ на прошение пришла бумага о переводе в другой город. Была ужь осень. Он уехал...
Не буду описывать этого периода жизни Шилова. Ему казалось, что он с ума сойдет, расставаясь с Настей, бросая ее одну. Одна надежда была — на её побег, да и то смутная, ибо мать, зная их план, стерегла дочь. Насилу оторвалась Настя от его груди, прощаясь с ним в последний раз. Бледная, как смерть, исхудалая, она вскоре затем захворала и три месяца пролежала в постели. Обо всем этом он получал изредка письма от своих товарищей. Они писали, что положение девушки в семье и в городе невозможно. Следы их любви становятся очевидными. Она не смеет выйдти из дому. Отец совсем спился и каждый день бушует. Наконец, получилось письмо, что Настя едет к нему, что её побег удалось устроить. Каждый день Шилов ждал Настю и далеко ходил ей на встречу по дороге. Каждый колокольчик, раздававшийся в морозном зимнем воздухе, наполнял трепетом его сердце и заставлял бросаться на улицу. Так прошло недели две. Шилову

====page 199====

начинали являться галлюцинации: в каждой проезжавшей кибитке он ясно видел Настю, бросался к ней и с отчаянием разочаровывался.
Еще прошло несколько дней, невыносимых, ужасныхь... Раз, — недели через три после того, как было получено письмо, Шилов услышал, что к его квартире подъехал возок. Он так привык к обманам своего воображения, что уж боялся верить им. В этот раз, как нарочно, он заставил себя усидеть на месте и не идти справляться, кто приехал: «опять тоже!» думал он. Даже в окно посмотреть не хотел: «Верно к хозяевам кто нибудь»! старался он думать насильно, а сердце так колотились, что его стук был ему слышен среди мертвой тишины его нового жилица.
Но вот в сенях послышались шаги, голоса и между ними знакомый голос. Тихий, радостный вопль вырвался из груди Шилова и он бросился к дверям. Да, это не была галлюцинация! Перд ним стояла Настя, закутанная в шубу и платки. Сразу даже он не заметил, как она изменилась. С истерическими рыданиями бросилась она к нему на шею и потеряла сознание. На руках донес он ее до дивана. Ямщик вносил вещи. Хозяева-мещане заглянули в дверь. Изумленные ребятишки вошли в комнату. Шилов ничего не видел. Он возился с полумертвой Настей, послал за доктором, за акушеркой.
Три дня мучилась Настя в страшных физических страданиях. Когда сильнее раздавались её пронзительные крики, Шилов убегал в соседнюю комнату и по целым часам рыдал и ползал на коленях перед образом. Его бросало на пол полнейшее сознание своего абсолютного бессилия перед чем то роковым, непонятным, что происходило с Настей, что могло пога-

====page 200====

сить её жизнь так же легко, как дитя гасит свечу. Это бессилие, эта слабость человека, это крохотное значение жизни существа, так им любимого, перед мощью природы и её законов, никогда не были ему так ясны, как теперь! В этой юной жизни, в этой несчастной девочке было для него все, все! её жизнь и их взаимное счастье казались ему еще недавно бесконечными, беспредельными... И что же это за жизнь? Что? Крохотный
огонек! Что-то дунуло на него, и его нет! И ничего не осталось.
В те минуты, когда Настя приходила в себя, она смотрела на него с бесконечной любовью своими добрыми, большими глазами, казавшимися еще больше на мертвенно- бледном, исхудалом лице. Ни укора, ни упрека не было на этом лице: нет, одна бесконечная любовь и счастье, что она около него, что она видит его.
— Голубчик мой! Не плачь! Шептала Настя: мы еще будем счастливы! Я чувствую, что я поправлюсь. Вот давича казалось мне, что совсем умираю, — а теперь хорошо мне! Ах, как хорошо и легко! Только ужь очень это долго! Ну, да перетерплю, что делать-то!
Она брала его руки своими горячими руками и целовала их.
Проходило несколько минут, и опять начинались невыносимые страдания и вопли.
Трое суток ужь не спал Шилов. С каждым часом его надежды на спасение Насти ослабевали. Наконец, доктор и акушерка сказали ему, что она умрет, — что надежды нет никакой, но ребенок уцелеет. Это известие почти не поразило Шилова; нет, оно как-то отрезвило его. Он понял, что нужно покориться какому-то неведомому закону жизни и смерти, и покорился. Точно что-то умерло в его груди, пусто в ней стало,

====page 201====

пусто, но покойно, как на кладбище. Этo было спокойствие смерти, это умерла его страсть к Насте, как к живому, женскому существу, и родилась новая любовь, любовь к мертвой, к воспоминанию, к её нравственному образу, к её идеальному существованию внутри его самого. Он смотрел ужь на нее, как на умершую. Перед ним не было тела, перед ним были остатки её души, кроткой, любящей, еще бившейся в развалинах чудного организма, еще не хотевшей уйти из них навсегда, но ужь примирившейся с этим. Перед ним было в неё и еще одно: это — будущее живое существо, новая жизнь, крохотная, неведомая, часть её и его жизни, часть их любви друг к другу. И вся его любовь к Насте обращалась на это неведомое существо.
Еще одна мысль была у него: во что бы то ни стало жениться на ней, пока она не умерла. Он сам не сознавал ясно, зачем и почему он так этого хочет, но какое-то могучее чувство заставляло его думать об этом: в этом чувстве было и желание дать ей радость перед смертью, и желание оправдать се перед кем-то, кто жил далеко, — перед её семьей, перед её средой.
Он переговорил об этом с доктором, молодым, очень порядочным человеком. Доктор посоветовал обратиться к одному подгородному молодому священнику, своему приятелю: тот, быть может, согласится обвенчать без документов и формальностей, если ему объяснить все дело.
Шилов нанял лошадей, послал за этим священником. Отец Василий скоро приехал. Он оказался милейшим и добрейшим существом. Стоило ему увидеть почти умиравшую Настю и обезумевшего от мук Шилова, чтобы он тотчас же согласился, принимая на себя все последствия, обвенчать их тут же.

====page 202====

Но ему необходимо было вернуться в свою церковь, чтобы взять некоторые принадлежности для обряда. Пока он ездил, Настя разрешилась крохотной девочкой. Она прожила после родов еще дня три. В это-то время отец Василий успел совершить необыкновенный обряд венчания. Насте этот обряд доставил, действительно, глубокое счастье перед смертью. Она вся как-то просияла, точно с неё сняли тяжелый камень, великий грех, который не давал eй покойно думать о смерти.
Отец Василий привез с собою из деревни свою молодую жену. Она не отходила от умирающей, возилась с новорожденной. Настя умерла тихо, точно заснула. В большой комнате на столе лежало её похолодевшее безжизненное тело, окруженное свечами, кротко улыбавшееся, а в другой звонко плакала новая крохотная Настя.
С тех пор жизнь Шилова вся ушла в эти два существа: одно, оставшееся в его душе, а другое, выроставшее и начинавшее жить около него.
И по удивительному свойству души, ему казалось, что та Настя, которая умерла, — жива, — что она живет и в нем, и в этой крохотной новой Насте, смотрит на него её детскими, чистыми глазками, тянется к нему её крохотными розовыми ручками. Даже в плаче крохотной Насти он слышал нотки знакомого голоса умершей, а её маленькое личико, её глаза с каждым днем, все больше и больше, казалось ему, отливаются в знакомый образ.
Сам не давая себе ясного отчета, он верил, или вернее, чувствовал, что Настя не умерла, что она живет, живет и в нем и в девочке, и живет именно потому, что «любила», беспредельно любила.
Отсюда ужь впоследствии он додумался до того, что только любовь даст бессмертие душе человека, и чем

====page 203====

больше, глубже, шире и деятельнее была любовь, тем шире, глубже и яснее это бессмертие.
В этом и только в этом состояло зерно его, так называемого, «мистицизма». Зародыши ригоризма и даже некоторого аскетизма были уже и ранее в самом хахактере Шилова, в его конфузливой робости перед женщинами, в его любви к уединению, к чтению, к природе, с которой он любил оставаться на едине. Теперь история с Настей еще более увеличила эту врожденную черту его характера. Он не мог не чувствовать, что был причиной её смерти, и эта мысль легла постоянным трауром на его душу. Oн никогда не забывал этого и постоянно жил с чувством сознания громадной вины, тяготевшей над ним, — с чувством необходимости искупить эту вину чем-то, — он
еще не знал чем. Одной заботливости и любви к дочери было мало. Это и без того было его долгом. В это и без того он положил свою душу. Он чувствовал себя виноватым перед людьми, перед целым миром, перед всей жизнью за то, что неосторожно растоптал живой цветок, живую душу. Чем он загладить эту вину? Как он может стереть в жизни то зло, которое сделал? Вот что занимало теперь все думы, остававшиеся от забот о Насте. А уже зло, сделанное им, сказывалось и дальнейшими последствиями. Как брошенный в воду камень, оно давало все новые и новые волны. Законы жизни не ограничивались одной волной, одной жертвой. Шилов получил письмо от товарищей, что мать Насти, со времени её побега, стала пить и совсем погибает. «Дочери в ужасном положении, хозяйство окончательно расстроено. Деньги, которые высылаются Шиловым, все идут на вино. Тихое жилище Шилова обратилось в приют какой-то постоян-

====page 204====

ной ночной opгии. И уже это дает новые плоды. Вторая сестра Насти, пятнадцати-летняя девочка, «ходит уже по рукам. Остальные дети живут без призора, заброшенные».
Все новые и новые муки накладывали эти известия на сердце Шилова.
Все новая и новая ответственность ложилась на него.
Он чувствовал, что тут радикально помочь нечем; надо спасти детей, а для этого нужно поехать на свое старое попелище. Он стал хлопотать об этом. А в то же время, чувствуя свое бессилие — сейчас же что-нибудь сделать для людей, он начал пока писать свои заметки, чтобы хотя другим передать свой опыт, свои обобщения из него, и на первом плане в этих заметках стояло:
«Жизнь управляется железными законами, более железными, чем какие-либо искусственные человеческие законы, какими бы драконовскими они ни были. Малейшее, даже невольное или бессознательное нарушение самого малейшего из этих законов порождает целую цепь страданий для ни в чем неповиных людей, — создает целый ряд жертв, и невинное дело разростается в бесконечное преступление, плодов и последствий которого даже и проследить невозможно, ибо они идут в бесконечность. Вот отчего так много зла в мире! Улучшить жизнь — значит — улучшить людей, значит, не нарушая законов, улучшить их и изменить, улучшая и перерождая людей. Законы жизни ужасны, потому что люди еще очень черствы и жестоки. Но пока законы так ужасны, их нарушение влечет еще большие ужасы. Чем любящее и мягче будут люди, тем мягче и добрее будут законы жизни. Думать, что жизнь

====page 205====

можно улучшить, прямо ломая её законы, — нелепость. Закон ломать нельзя: он сама жизнь. Нужно изменять, улучшить жизнь, сделать ее добрее, и законы сами станут иными... А для этого каждый всю жизнь свою должен отдать на то, чтобы работать на
других, чтобы творить людям добро. Ни о чем больше не должен думать человек. Об себе же совсем не должен думать. Проповедь, даже проповедь любви, одна — бессильна. Надо делать добро, а не проповедывать его. И добро должно состоять не в раздаче денег, которые, при том же, не ты и заработал (тут он вспомнил свои деньги, посылаемые семье Насти), — давать деньги не значит творить добро, они скорее приносят зло, ибо люди, получая их даром, привыкают жить даром для людей и мира. Это не значит, что не нужно помогать деньгами, когда люди нуждаются, это значит только, что, отдавая деньги, не нужно думать, что делаешь этим добро. Это только исполнение долга. Добро не в этом: добро в такой работе, которая бы улучшала жизнь и её законы. Проповедовать потому не нужно, что проповедь, когда я говорю в ней об улучшении людей, ставит меня перед ними на пьедестал и только озлобляет их, а
меня делает гордым. Но и работая на людей, а тем более — раздавая им деньги, я могу возгордиться. А ужь это поселяет зло неравенства, это унижает других и возвышает меня в их глазах. Это — источник их нравственного рабства передо мной, — новой формы рабства и зависимости. Творить добро и работать для людей нужно так, чтобы никто не знал, что я его творю и что я работаю для них. Но, чтобы других не унижать и чтобы самому не гордиться, необходимо уверовать, что даже творя добро, даже всю жизнь отдав ему, не де-

====page 206====

лаешь ничего иного, кроме только уничтожения своей вины перед людьми, своего ужасного преступления. Кто не знает в своей жизни такого явного преступления,
тот должен убедиться и поверить, что он не мог не совершить тысячи тысяч преступлений на каждом шагу, живя для себя, живя не по закону любви, а по закону эгоизма, живя бессознательной борьбой за существование. С точки зрения высшего идеала любви и добра, каждое наше движение, каждая мысль, каждое чувство — преступны, ибо они не руководятся одной любовью и нарушают этот верховный закон мира. Всей жизни, если бы ее удлиннить в миллионы раз, было бы недостаточно, чтобы искупить все зло, какое сделал в жизни даже самый святой человек, никому не желавший зла. Вот почему, если бы даже человек съумел каждую мысль, каждое движение своей души и тела отдать на благую работу в пользу людей, он все же оставался бы преступником и гордиться ему было бы нечем... Только в грядущем, если все люди сознают эту истину, они очистятся от греха и преступлений, тяготеющих над миром. Тогда придет святость и блаженство любви и наступит рай на земле, и люди станут ангелами Божьими, олицетворением одной любви, без греха, без преступлений…»

VI.

Я не буду рассказывать подробно, как Шилов проводил время в начале своего неожиданного вдовства, как он возился с крошечной Настей, при помощи жены отца Василия. Но мне хотелось бы сказать два слова об этом отце Василие и его жене, тем более, что мы еще встретимся с ними в течении романа, так

====page 207====

как Шилову удалось впоследствии перетащить молодого священника в свою приходскую церковь. Теперь обрисуем их лишь немногими чертами. Отец Василий был, собственно говоря, человек не мудреный, без особенно выдающихся способностей; в семинарии он учился прилежно, хотя не особенно успешно; был робким, застенчивым, бледным юношей. Книг посторонних не читал, мало участвовал в попойках товарищей, еще менее в их самообразовательных кружках, куда сходились более бойкие — почитать и потолковать сообща для «целей саморазвития». Он держался от всего этого в стороне, казался запуганным, сосредоточенным. Единственным его другом был в семинарии один не менее странный товарищ. Они жили вместе на квартире и все свободное от занятий время употребляли на ловлю рыбы в окрестностях губернского города, где была семинария. Не было рыболовов более странных и, так сказать, фанатических. Они знали все рыбные места на пятьдесят верст кругом; нравы и привычки рыб, способы ловли были ими изучены до совершенства. Оба находили бесконечное блаженство забраться в какую нибудь глухую деревушку, под мельницу: целую ночь до зари, а в праздник и целые сутки, не смотря на сырость, весенний или осенний холод и дожд, просидеть на сырой земле, изредка развести костерчик и тут же на берегу напиться чаю, или переночевать у мужика на полатях.
Тот же робкий, сосредоточенный, молчаливый характер остался у о. Василия, когда он стал священником. К своим духовным обязанностям он отнесся совершенно пассивно и равнодушно и повел их так, как было искони заведено. Ходил в церковь служить, шел или ехал, куда звали с требой, получал извест-

====page 208====

ный гонорар, откладывал копеечку на черный день и больше ни о чем не думал. Вопросы о значении религии, о влиянии посредством её и проповеди на окружающую среду, ничего такого ему и в голову не приходило. Впрочем иногда, по обязанности, он говорил проповеди, но весьма редко, заботясь в них больше всего о том, чтобы они соответствовали его воспоминаниям о пройденной риторике и грамматике. И вся бы жизнь его могла пройдти так, но... тут случилось одно обстоятельство. Он был женат на дочери своего предместника. Попадья Марья или, как ее называли городские щеголи, — Марья Васильевна, была особа другого типа. Она-то и была отчасти причиной, что жизнь отца Василия вышла из обычной колеи. Она окончила курс в епархиальном училище для девиц духовного звания. В это училище при посредстве одного учителя проникали кое-какие светския книжки, конечно, романы. Сделавшись попадьей и не имея детей, она не бросила привычки читать и все свободное время, а его было двадцать четыре
часа в сутки, читала. Какие книги попадаются в провинции, нам известно. Голова её была вся переполнена героями Дюма, Евгения Сю, Феваля и т. п. романистов. Изредка попадались книжки русского романиста, но и они не производили никакого глубокого влияния, так как Марья Васильевна не привыкла искать в книге мысли, а ждала лишь работы фантазии, которая заменяла бы для неё действительность, как те видения бреда, которых ищут потребители гашиша и опия. Естественно, что с такой психической начинкой она не заботилась ни о хозяйстве, ни о муже, целые дни валялась на диване, читая или мечтая, а иногда делая попытки привести свои мечты в исполнение, т. е. самой
устроить роман или с каким нибудь местным кан-

====page 209====

целяристом-щеголем, или с фельдшером, или вообще с тем, кто был способен вообразиться одним из героев её романа. Она была довольно недурна собой, хотя несколько неряшлива. Отец Василий как-то странно относился к её похождениям. Он ее полюбил сильно, но совершенно не сознавая того сам и также пассивно, как он все делал в своей жизни. Первое время их женитьбы, немножко побольше года, она пожалуй его любила; но, кажется, исключительно чувственно; как к человеку, она относилась к нему всегда свысока и несколько презрительно его третировала; разве мог быть героем её романа «батюшка» в рясе, с бородой и длинными, по плечи, распущенными космами длинных волос. Перед ней носились усы, мундиры, эспаньолки, плащи, сомбреро, кинжалы. Но первое время брала верх молодая страсть, которая часто заглушала все эти мечты, и она вполне ей отдавалась и была почти счастлива. В первый же год у них родилась девочка. Она приводила в восторг чувствительную и, в сущности, не злую Марью Васильевну.
В это время она даже как будто вполне любила мужа. Но это было очень не долго. Через два месяца девочка умерла. Больше детей у них ужь не было. Это первое время глубоко запало в душу смирного и робкого о. Василия. Он знал счастье, знал любовь. И когда потом, скоро-скоро, все это прошло, когда шуточки и насмешки жены обратились в её полное господство над ним и в постоянное презрительное отношение к нему, тогда в его жизни осталось только одно светлое пятно, это первый год её жизни с ним и те месяцы, иногда недели, страсти и нежности, которые он пережил тогда. Он подчинился её господству, он даже сперва не заметил, как счастье перешло в тя-

====page 210====

желую лямку постоянно оплеванного человека. В первый раз он это ясно сознал, когда, однажды, войдя поздно вечером в гостиную из спальни, где отдыхал после обеда, он увидел жену на коленях у некоего юного писарька, постоянно посещавшего их и игравшего на гитаре чувствительные романсы. Отец Василий почувствовал, что он задыхается, что кровь прилила к его сердцу и не дает ему биться, он хотел крикнуть, убить, зарыдать и... ничего не сделал, а повернулся к двери и почти побежал назад в спальню. Долго лежал он на кровати, зарыв лицо в подушки. Никто не знал, плакал он или нет. Но жене никогда он не упоминал об этом случае, как будто его и не было. Странная психическая работа началась в нем: он в наивности душевной приписал все это своим физическим недостаткам и почувствовал к себе величайшую гадливость и презрение; все мужчины стали ему теперь казаться молодцами, красавцами, а сам он казался себе каким то ничтожным, гадким слизняком. Постепенно он завел себе в чулане токарный и столярный станки, где работал без устали, чтобы развивать в себе физическую силу. Он стал заботиться о наружности и костюме. Потихоньку он даже советовался с врачами и доставал себе медицинския книжки, которые тайком читал в своем чулане. Никто не знал, сколько душевных волнений и мук, сколько бессонных ночей перенес и тихо проплакал этот бледный, худощавый «батюшка», который так равнодушно провозглашал из алтаря: «Благословенно царство» и пр. и пр.
Сперва он надеялся, что его выручат и токарный станок, и медицина, и расчесанные кудри, и бородка, и что «она» еще полюбит, но скоро упал духом вовсе.

====page 211====

У жены являлись новые герои. Oн махнул рукой. В это же время он стал понемножку и выпивать; чаще уходил из дома. Своим стремлением лечиться от
неизвестных болезней он был, однако, обязан тому, что познакомился с молодым врачом, приехавшим в их городишко, а также и тому, что прочел несколько взятых у него книжек по физиологии и заинтересовался ими. От молодого врача он узнал впервые многия, совершенно неведомые ему, понятия и идеи и, к своему изумлению, воспринял их без всякого умственного сопротивления. Старая семинарская наука не только не образовала никакого консерватизма в его душе против мыслей, которые подрывали ее в корне, но, наоборот, её как будто и не оказалось в голове. Там были какие-то формулы, без всякой системы, ничем не связанные, не доведенны до глубокого убеждения и чувства, а лишь вколоченные или зазубренные по обязанности, для отметок, экзаменов и из боязни наказаний. Наконец, заученные для того, чтобы не огорчить родителей, из почтения к наставникам и пр. и пр. Но убеждений собственно не оказалось никаких. Молодой врач, наоборот, ничего не навязывал, он даже не особенно старался убеждать, но все, что он говорил, он подтверждал фактами, доводами, и отец Василии чувствовал, что убеждался, убеждался невольно. Молодой врач казался ему великим мудрецом и ученым. Он стал ходить к нему в каждую свободную минуту и слушал его, как пророка: что, в самом деле, он мог ему возразить? И какая пропасть была между их познаниями! Голова отца Василия, никогда не работавшая, вдруг стала работать с невыразимой напряженностью! Иногда он, наедине с собою, приходил в ужас oт тех выводов, к которым приходил «своим умом».

====page 212====

Но это не были нравственные мучения, от противоречий между его профессией и его мыслями: нет, ведь, он никогда не относился к своей профессии сознательно, по
убеждению. Мучиться совестью он не мог. Он по прежнему, покойно и пассивно, исполнял свои обязанности, не размышляя о них, исполнял, как дело житейское, как известную службу. В ужас его повергало не это противоречие, а страх наказания: «а что, если... я заблуждаюсь? Какая кара ждет меня?» И он чувствовал тогда ледяной холод в жилах, — он падал у себя в чуланчике перед образом и молил горячо о пощаде. Но проходил страх, и «мысли» опять «лезли» в голову.
Что заставляло молодого врача беседовать с ним и смущать его наивную душу? Да просто молодой врач и не подозревал, что он совершает в душе батюшки перевороты. Он по неволе беседовал с ним о предметах физиологических, потому что отец Василии предполагал в себе тысячи разных болезней. Врач считал своим долгом разубедить его, а при этом необходимо было войти в подробности о строении и функциях организма, нервов, мозга. Когда же разъяснить всего было нельзя и отец Василий надоедал вопросами, доктор давал книжку. Да и могло ли доктору придти на
мысль, что в голове отца Василия самые простые научные факты, к которым доктор привык, как к воздуху, и никогда не думал о них, — что они в душе молодого батюшки производят целую бурю, целый ад кромешный, просто потому, что в его голове они новинка, своего рода чудо, новое откровение, вызывающее тысячи вопросов, сомнений и самое потрясающее отрицание. Доктор не только не подозревал этого, но был даже как громом поражен, когда однажды, часов в

====page 213====

двенадцать ночи, отец Василий прибежал к нему бледный, как смерть, разбудил его и вдруг упал перед ним на колени, с криком:
— Голубчик, Иван Михаилович, спасите вы меня несчастного!
— Что случилось? Ужь не жена ли больна?!
— Нет, нет! Измучился я душой! Погубили вы меня! Великая кара ждет меня! Скажите, голубчик Иван Михайлович, можно ли мне ждать кары? Есть ли что за гробом?
Отец Василий заплакал.
Доктор до того расхохотался, что с четверть часа не мог успокоиться.
— Господи! Я думал, что у вас жена умерла, а вы вот с чем? Отец родной! Да почем же я знаю, что будет за гробом. Это вы должны знать. Наша наука говорить о теле, а о душе вы нас должны учить. А вы ко мне!
— Нет, нет! Вы уклоняетесь! Вам вот смешно! А как же я вчера прочел о психомоторных центрах в вашей книжке? Как сие примирить? Как? Ведь это все нервы! Душа — нервы. Все истлеет. Что же это?!
— Ах, отец Василий! Ну, и чудак же вы! Да успокойтесь, ради Создателя. Психомоторные центры своим чередом, а душа своим чередом. Тысячи есть ученых, естествоиспытателей и самых знаменитых, которые лучше вас с вами знают все эти «психомоторные центры» и в тоже время не только спиритуалисты, но и спириты. Я, знаете ли, не философ и этими вопросами никогда не занимался, потому что мне решительно эти вопросы не интересны, но я вам советую пойдти к ксендзу Козловскому, — он очень ученый человек, большой любитель естествознания и глубокий фи-

====page 214====

лософ: он, вероятно, вам все это объяснить, укажет, как все это совершенно примиримо. Он человек глубоко религиозный, по убеждению.
Отец Василий оторопел.
— Как? Разве эго можно примирить? Да как же примирить? Голубчик, скажите!
— Говорю же вам, что я этим не интересовался. Вот пропишу я вам сейчас бромистый калий или, пожалуй, хлорал гидрат, вы засните, а завтра вам Козловский все расскажет, как по писанному...
— Что вы это! Чтобы я... к католическому ксендзу… Господи сохрани и помилуй!
— Ну, хотите — я у себя вам свидание устрою; он и подозревать не будет. А вы заведите незаметно разговор: вот — мол, психомоторные центры... Как это, мол, надо понимать?
Глубокая борьба совершалась в душе отца Василия, но он не решился на эту меру. Попросил лекарство и ушел домой задумчивый, сосредоточенный, однако несколько успокоенный:
«Ужь если доктор говорит, что есть примирение, думал он, то верно, оно есть... И верно же, есть такие книжки, где все это разъяснено!... О, Господи, Господи! И чему меня учили!...»
Однако, не смотря на хлорал гидрат, он еще часа два шагал по своему чулану и все вздыхал. Изредка у него вырывалось восклицание:
«Значит, есть примирение... Как же, в самом деле, ксендз-то? Ведь, он естествоиспытатель, а верит... А вон, пишут, Крукс, Вагнер, Бутлеров... спириты... Разве книжку какую о спиритизме выписать? Может, там все это объяснено?... Надо выписать. А с ксендзом нельзя... Нет!... Узнают, беда!... Нет ли

====page 215====

у него книжек? Разве через Николая Васильевича попросить?... Да, пожалуй, на иностранных языках!... О, Господи, Господи! И чему, чему меня учили!..»
В это-то время, отец Василий и познакомился с Шиловым. Жена отца Василья пришла в совершенный восторгь, когда ей представилась возможность «познакомиться с таким интересным господином и притом аристократом», как Шилов. Она охотно согласилась отправиться с мужем и, приехав к Шилову, деятельно взялась ухаживать за его маленькой дочкой. Однако, нельзя сказать, чтобы ею руководило одно тщеславие или какая нибудь надежда на «роман» с Шиловым, хотя и это смутно шевелилось в начале в её уме, — её сердце было потрясено видом умирающей Насти и горем Шилова. Горе это было так сильно, страдания Насти так поразили романтическую попадью, что все честолюбивое, личное и греховное выскочило у неё из
головы. Она, действительно, от всей души рыдала над трупом Насти, и когда уносила новорожденную в другую комнату, пеленала ее или купала, то часто неподдельные, никем невидимые слезы падали из её глаз на розовое тельце девочки, и она долго, страстно и горячо ее целовала. Вспоминалась ли ей её собственная умершая девочка, было ли это бессознательною потребностью «материнства», — кто скажет? Но она, в полном смысле слова, безумно привязалась к девочке, оставшейся почти на её руках. К Шилову очень скоро она почувствовала нечто совершенно неожиданное: она стала бояться его и благоговеть перед ним, как перед чем-то высшим и недоступным. Он был с ней очень вежлив и ласков, особенно когда видел её действительные заботы о девочке, но он никогда ни о чем с ней не говорил, да и ни с кем почти не гово-

====page 216====

рил, всегда задумчивый, сосредоточенный в себе, всегда смотрящий на вас так, как будто вы тень или туман, сквозь который он рассматривал что-то, стоящее позади вас. Она увидела сразу, что тут не мыслимы никакие романы. Одно ее удивляло, что Шилов находит возможным о чем-то и очень подолгу беседовать с её мужем. Но никогда они не говорит при ней, а вечно уйдут куда нибудь в поле или заберутся в чулан.
«Такой умный человек и с моим-то идиотом? думала она: ужь не совершилось- ли с Васькой чудо? Не надоумил ли его Господь? И о чем говорят? Подслушать бы хоть разок!»
Раз она, действительно, подслушала у дверей чулана. По походке она узнала, что Шилов ходит из угла в угол, скрыпя и стукая плохо прилаженными половицами. Отец Василий сидел на кровати.
— Христианство! говорил Шилов и говорил таким голосом, какого у него никогда не слыхала Марья Васильевна, каким-то звонким, грудным, металлическим, изредка точно прерывающимся от волнения: да понимаем ли мы христианство? Знаем- ли мы его?... Нет!
Господи! о чем толкуют! подумала попадья. А говорили, что он «современный человек!»
Шилов сразу упал в её глазах, но любопытство удержало ее.
— Ведь, христианство, продолжал Шилов, есть синтез всей науки, всей философии и всех чувств человека в одной субъективной истине, поймите вы это! Наука дает лишь средство для объективного, внешнего счастья! Философия дает нам объяснение явлений, и лишь христианство говорит нам, чем нам быть, каким быть, чего желать, к чему стремиться. Оно и одно оно дает цель, эта цель — любовь, добро, правда высшая,

====page 217====

не умственная и не научная только правда, а нравственная правда! Надо только понять христианство и тогда, о! тогда человек перестанет быть человеком, он действительно станет свободен от всего: от страстей, от горя, от всех лишних потребностей, он, действительно, станет одним: воплощенной любовью к людям; коли хотите, он останется человеком, если истинное значение слова «человек» есть этот идеал, это воплощение любви, это осуществление в себе Бога на земле, в бесконечной любви!... Но для этого мало еще узнать христианство, мало понять его! Надо переродиться снова! Надо отбросить все старое и прежнее!... И вы можете говорить, что ваш сан тяготит вас; что вы считаете свою жизнь бесполезной: что вас мучат сомнения?! Боже мой! Какие же могут быть сомнения, когда в каждом слове этой божественной книги сверкает само солнце истины! Есть ли истина выше любви бесконечной? Есть ли другая истина в мире и может ли она быть? Это — конечная, первая и последняя истина. Это истина истин, венец и науки, и философии. К этой истине все идет: и прогресс наук, и прогресс
жизни, и прогресс философии. Да зачем такие доводы? Загляните в свое сердце! Разве в этой истине не все, о чем может мечтать и чего может желать человечество? Разве все идеалы реформаторов, философов не суть только жалкая пародия на эту истину, которая одним словом все их охватывает, все их заключает и всем им дает тот свет и теплоту, без которых они в одиночку так мертвы и сухи? «Люби», люби бесконечно и деятельно, и в твоей душе уже готовы все идеалы, все, что может создать для человечества самая пламенная фантазия миллионов реформаторов. Но, когда ты любишь, ты не будешь говорить, а станешь творить,

====page 218====

работать. Любовь не есть слово: она — творец, она поведет тебя создавать, она укажет тебе и пути, и средства. Нет, отец Василий! Вы самый счастливый человек, какого я знаю, именно потому, что каждый день, каждый час вы можете открыто, с кафедры, примером и словом учить людей этой великой истине. И каких людей? Которые верят вам, верят, поймите, как поставленному свыше! Которые жаждут истины религиозной! Да, наш народ её страстно жаждет, он её ищет! Не даром же такие массы идут в раскол! Никто так, как наш народ, не нуждается в религии! А вы говорите, что вам делать нечего! О, еслибы я мог быть на вашем месте...
Он долго ходил молча.
Марья Васильевна начинала понимать, она замерла, плечи у неё похолодели, сердце сильно стучало, во рту было сухо... Но, все же, как то странно она понимала его: ей вообразился он, высокий и стройный, с этим металлическим, проникающим в душу голосом, на амвоне, в церкви, перед громадной толпой: его голос то звенит слезами, то гремит, как гром... Он говорит о любви к людям...
«Да, думает она: этот заставит, пожалуй, людей полюбить друг друга... А Вася? Э! Куда ему!...»
Вдруг в чулане послышался какой-то странный звук, точно кто-то всхлипывал. Она вздрогнула.
«Неужели это Васька?» подумала она, и ей в первый раз он показался каким-то иным человеком, чем казался прежде, и ей стало его жалко...
— Правда ваша, правда, великая правда! взволнованно, не своим голосом почти закричал отец Василий: свет вы мне показали, Петр Александрович! Жизнь выдали моей душе измученной... — Голос его за-

====page 219====

дрожал слезами. — Ох, уж какое же спасибо вам! Как я жил? Как я служил моему Богу? Ничего я не понимал! Спасибо вам!...» Последния слова он едва выговорил и как-то странно умолк. Марья Васильевна поняла, что он упал лицом в подушку.
«Вон он какой? Ишь ты! Вот ты и поди?» Удивлялась она, и ей почему-то стало совестно, что она подслушивала! Что-то подступило к её горлу... Торопливо убежала она из сеней и долго, долго сидела одна в своей темной, маленькой гостинной.

VII.

Тяжело было отцу Василию, когда Шилов уезжал на родину. Тяжело было и его жене: она расставалась с маленькой Настей с такими рыданиями, с какими мать не провожает и родного ребенка. Шилов ехал к себе на родину, но по дороге должен был заехать к тестю и теще, чтобы попытаться для них сделать все, что можно, в материальном и особенно в нравственном отношении. За неделю до отъезда он получил письмо, что отец его болен при смерти.
У тестя и тещи он пробыл не долго. Невыносимо тяжелыми показались ему те несколько дней, которые провел он в том городке, где знал когда-то несколько мгновений счастья и куда принес невольно столько горя. Его поместили на время приезда в том же мезонине. Также была весна, также по реке плыли барки и беляны, а по ночам сверкали костры и раздавались песни бурлаков в перемежку с соловьиными
трелями. Но ему казалось, что сердце его окаменело ко всему этому. Все ему казалось, что вот послышится легкий скрип шагов по лестнице, и в дверях покажется

====page 220====

Настя, с большими голубыми глазами, с своим стройным худощавым станом. Когда он сходил вниз, он часто совершенно бессознательно искал ее глазами, около знакомых пялец, и каждый раз с новой ясностью вспоминал, что её нет.
Его приезд произвел глубокое и хорошее впечатление на семью тестя. Обрадовались ему, как сыну родному, и сразу как-то приободрились, просияли, точно почувствовали в себе новую силу. Весь город ужь знал, что перед смертью Насти Шилов женился на ней. На него смотрели теперь, как на её законного мужа. Это сняло мною горечи с сердца матери. Она опять смотрела на окружающих прежними смелыми глазами, не боясь того, что каждый в душе, смеется над ней и презирает ее. Все знали, что Шилов богат, и это еще увеличивало внешние знаки уважения к несчастным старикам. Вообще, положение дел оказалось далеко не таким плохим, как писалось в письмах. Шилов понял, что товарищи, писавшие ему, были невольно введены в заблуждение городскими сплетнями, которые из мухи сделали слона. Так, Надежда Онуфриевна совсем и не думала «зашибаться хмелем»; её ужасное горе, доводившее ее часто почти до столбняка, длившагося недели, — до столбняка, в котором она, однако, продолжала работать и хозяйничать, забывая только о своей внешности, вероятно, привели кумушек к мысли о том, что она стала запивать. Еще нелепее была сплетня о второй сестре Насти. Просто — однажды видели ее гуляющей с одним юношей, довольно поздно вечером, и этого было достаточно для самой отвратительной сплетни. На самом деле, юноша имел самое приличное желание «предложить руку и сердце». Отец по прежнему попивал, по приезд Шилова и какие-то

====page 221====

смутные надежды, зародившиеся в душе старика, на лучшую долю, на безбедное и обезпеченное существование, на уважение окружающих, подняли и его в своих
глазах, укрепили ею волю — удерживаться от вина. На душе Шилова стало значительно тише и покойнее, и было бы совершенно тихо, еслибы не постоянные воспоминания о Насте, которые преследовали его почти до галлюцинаций.
Нужно ли рассказывать, с какими чувствами встретила вся семья, и особенно Надежда Онуфриевна, маленькую Настю. Когда старуха в первый раз увидела девочку, она схватила ее на руки, прижала к груди и окаменела над нею. Глаза остановились на крохотном личике, точно искали сходства с чертами умершей дочери, и только слезы тихо, без рыданий падали из глаз на крохотное создание, крепко спавшее после долгого и утомительного пути.
Тогда же Шилову мелькнула мысль, что едвали не лучшим его делом для этой семьи будет — оставить девочку у них на некоторое время. В течении тех немногих дней, которые он провел тут, эта мысль только все сильнее и сильнее укреплялась. Старушка не выпускала девочку с рук, не отходила от неё, не могла на нее насмотретъся или, как говорится, не могла надышаться на нее. Увести девочку при таких условиях казалось Шилову невозможным, это доставило бы новое, потрясающее горе старухе. Так он и порешил и объявил об этом старикам. Их радость была неописуема.
Он уехал, решив часто возвращаться в эти места, потому что сам безумно любил Настю и, расставаясь с ней, казалось ему, отрывал что-то живое, точно приросшее к его сердцу.

====page 222====

Но эта мука давала ему и тихую полусознательную радость: он для «них» страдал, он этим страданием хотя не много искупал то, что сделал... В этом чувстве было хотя щемящее, горькое, но все же тихое чувство некоторого примирения с собой. На родине, первой вестью, которую он услышал, была смерть отца. Шилов не попал даже на его похороны. Для него прямо наступила работа разборки дел, оставшихся в страшном хаосе после больного отца. Отношения с крестьянами были не улажены, оказалась масса претензий на отца, — оказалось, напр., что крестьяне еще при деде Шилова купили большой кусок земли на имя своего помещика (это было возможно по прежним законам), — однако, земли этой отец Шилова им не возвратил после освобождения. Крестьяне хлопотали в крестьянских учреждениях через своих ходаков и, хотя большая часть таких крестьянских исков удовлетворялась в то время, если крестьяне представляли хотя бы какие нибудь доказательства, — но крестьяне Шилова получили отказ именно потому, что у них ровно никаких доказательств не было: все они находились в бумагах Шилова, которые, конечно, были им недоступны.

VIII.

Но теперь мы можем обратиться снова к последовательному изложению событий нашего рассказа.
Читатели помнят, что Надежда Николаевна Шилова, в одно прекрасное летнее утро, решилась сама отправиться к своему beau-frére и оставила у себя в гостинной адвоката с целой бурей разных чувств и

====page 223====

мыслей, села в кабриолет и помчалась побеждать неисправимого мистика.
В это время, как мы уже говорили, Шилов сидел за своим скромным деревенским обедом, с дочерью, — с учительницей местной школы и братом отца
Василия, студентом-медиком Остромысленским. Этот отец Василий был наш старый знакомый: Шилов устроил его перевод в свою деревенскую церковь, после смерти прежнего старичка-священника.
Студент Остромысленский не был похож на своего брата. Это был тип юноши не нашего настоящего времени, когда в душу молодежи ужь забрался некоторый яд скептицизма в недавния чаяния и надежды. Нет, это был тип конца семидесятых годов, когда все вопросы казались порешенными, и оставалось только осуществлять решения. Как и у большинства молодежи, у Остромысленского личная жизнь и личные цели отошли куда-то далеко на задний план, унеся с собою и вопросы личной нравственности, и задачи личного совершенства, бывшия еще в таком ходу в 60-х годах. Вся душа будущего врача была поглощена задачами общественного цикла, но эти задачи уже не были вопросами для этого поколения, все было ясно определено; впереди, казалось, лежал прямой и несомненный путь, не сложный, простой. В этом высоком, здоровом, краснощеком, молодом человеке, с румяными щеками, с белокурыми кудрявыми волосами, не было ни колебаний, ни сомнений.
Отношение его к Шилову было почти покровительственное; он снисходил к его «странным» взглядам и понятиям, объясняя их некоторой «психической поврежденностью», обусловленной тяжелыми прошлыми условиями. Он прощал эти «заблуждения» во имя не-

====page 224====

которых других хороших сторон Шилова. Он даже с ним редко спорил о вопросах «общих», философских или общественных, сознавая, что между их воззрениями лежит пропасть, и будучи убежден, что взглядов, сложившихся условиями жизни, не переделаешь словами. Изредка только он высказывал замечания на что- нибудь, что делалось или говорилось Шиловым, но эти замечания были лаконически-кратки, иронически снисходительны.
Учительница была личность довольно бесцветная. Она бросилась в народную школу, думая сразу принести огромную пользу народу, но через полгода ужь разочаровалась. Никакой огромной пользы принести было нельзя. Был огромный черный труд, который мог сказаться какой-нибудь пользой разве через четверть века, когда её грамотные ученики стали бы грамотными и осмысленными хозяевами, членами сходов, земства, деревенского мира; но она этой пользы не видела или не признавала. Ей казалось, что она толчет воду в ступе, и она тосковала и собиралась бежать из школы. Если-б по близости не жил Шилов, у которого она все же находила журналы, книги и кое- какую беседу, она давно ушла бы из школы, не вынесши деревенской обстановки, разочаровавшись в крестьянах, которые совсем не соответствовали её идеалу, и отыскивая нового приложения своим силам. Перед Шиловым она сперва благоговела,
как перед чем-то оригинальным, новым, неизвестным, но потом это благоговение, — особенно со времени приезда студента, — сменилось довольно равнодушной снисходительностью — и только.
Вот общество, в котором вращался Шилов. Но, странное дело! Несмотря на это отношение к Шилову, на этот взгляд на него несколько свысока, — и сту-

====page 225====

дент, и учительница каждый день проводили с ним по несколько часов. И это было не потому, что крутом не было людей. Нет, имение Шилова было под городом, где и у той, и у другого были знакомые и приятели. Их влекло что-то к Шилову. Они сами не могли бы объяснить, что их влечет. Если бы их спросить об этом неожиданно, они, быть может, ответили бы: «влечет досада, что его не убедишь. А не убедивши, уйдти как-то больно и не хочется».
На самом деле, причина была глубже. Но они её не сознавали. Да и споров больших между ними почти не было, стало быть, и надежд — убедить его в чем-то — 
не могло быть в действительности.
Кроме студента и учительницы, за столом сидела, рядом с Шиловым, его дочь, Настя. Ей уже было лет десять. Наружностью она совершенно напоминала свою покойницу-мать: те же белокурые волосы, те же большие, голубые глаза, задумчивые, полные вопроса. Одета она была в так называемый русский наряд: вышитую белую рубашку и сарафан. Каждый взгляд, каждое слово, которыми обменивались она и отец, показывали беспредельную любовь между ними. Она почти не понимала разговоров отца с молодежью, но всегда страстно прислушивалась к ним и была сердцем на стороне отца, хотя сильно была привязана и к учительнице, дававшей ей уроки. Нельзя, однако, сказать, чтобы она вовсе не понимала того, о чем они говорят: учительница рассказывала ей много такого, что значительно расширило детский горизонт её понятий.
Мы не дали бы полного описания этого обеда, если бы не упомянули, что за столом присутствовало еще два лица: ключница Александра Семеновна, старушка, с
которой мы познакомились отчасти, когда адвокат приез-

====page 226====

жал к Шилову, и её внук, Васенька. Александра Семеновна и Васенька были единственной прислугой Шилова, но они были и членами его семьи; такие отношения не водятся ужь теперь в наших барских семьях, но они водились в старину, — водятся и теперь в глуши в купеческих и мещанских семьях, и особенно у старообрядцев, где еще сохранился старинный патриархальный быт. Шилов принял этот обычай в глуши, где долго жил и близко и невольно соприкасался с жизнью средних классов общества, как квартирант и нахлебник. Обычай этот понравился ему; от него веяло простодушной, доброй стариной. Было тут и соображение: «нельзя обойтись без взаимных услуг: так пусть же эти услуги будут делом взаимной, семейной любви, а не простой покупки!»
На ту же почву, с самого начала, Шилов старался поставить все свои отношения к окружающим: он не мог вынести мысли, что можно «купить» человека. Ему казалось это противным христианству, которое он старался поставить в основу всех своих отношений к людям, где только позволяли условия жизни. «Всякая купля человеком человека — говорил он: — есть рабство, хотя и утонченное, но все же рабство. Остаток прошлого язычества. Люди должны, да должны, работать друг для друга взаимно, но из любви, а не потому, что они куплены или подкуплены кем нибудь».
Много иронических замечаний вызывал этот взгляд со стороны Остромысленского.
— Обсахаренная пилюля! замечал тот. — «Тех же щей, да пожиже влей». А по моему, так даже европейское договорное отношение стоит выше этой вашей «любви». Оно хоть юридически гарантирует личность от произвола.

====page 227====

— Да, ведь, я никому не запрещаю и с меня требовать чего нибудь юридически, если я не прав. Что-ж тут и толковать, — добродушно заметил Шилов. — Нет, просто вы на «любовь» сердиты! Очень она, верно, ужь вам насолила в бурсе, где была на языке, а на деле — розгами драли... Я не виню вас...
— Нет-с! А потому, Петр Александрович, что, если вы хороший человек, так ведь таких немного: вы — оригинал, и больше ничего, а для остальных это же правило есть только новый способ закабалить человека! Впрочем, не будем об этом спорить! Все это давно решено и подписано! А ведь вас не переубедишь.
— Пожалуй, не будем, — заметил Шилов, — только все же я не понимаю, как и почему можно закабалить кого нибудь тем, что его любишь!
— Чувством-с, чувством-с! — горячился студент: — чувство — сила! Оно тоже закабалить может! Вон, ваша Александра Семеновна умереть за вас готова...
— Так что-ж тут, батюшка, дурного, — вступалась Александра Семеновна: — какая же тут кабала? Не из-за денег же я его люблю, родного моего! Ведь, с детства его знаю. И маленький, точно ангельчик, был добрый, да и теперь таким же остался... Нет, вы этого, батюшка, не говорите! Что же лучше, как люди по любви служат друг другу! Конечно, люди теперь не те стали: каждый каждого больше обидеть да обсчитать наровит, да как бы не додать, да объегорить! Так, ведь, это отчего? Бога ни у кого в душе нет! Идолу, тельцу златому покланяются. А батюшка Христос, Царь небесный забыт! Кровавыми слезами плачет и поныне, Отец наш небесный, о детках своих! Не хотят слушать заветов Его! Вот что, батюшка!...

====page 228====

— Да ужь я знаю, что вас не переспоришь, Александра Семеновна, — добродушно замечал студент: — не даром он вас Евангелием-то отчитывает по воскресеньям.
— И за то ему воздастся! Во тьме ходили, а теперь прозрели! Знаем Господа нашего! И жить сладко стало на свете! А что прежде-то! Ведь я, батюшка-родной, даже «отчи» не знала, пока он-то, Петр Александрович, к нам не вернулся... Слыхала, что есть Исус и Матерь Божья, а ничего о Них не знала...
— Так как же вы молились-то, Александра Семеновна?
— А так и молились! Крестишься, да просишь, чего надо. Вот и все. И богомольная была, батюшка, к обедням и к заутреням ходила, а ничего не понимала...
Так-то, отец родной! А теперь знаю Господа моего; вот так знаю, точно Его вижу перед собой: и как родился, и как жил, и как страдал за нас грешных... Все, все до каждого словечка знаю и помню... Вот как живой Он, Батюшка, передо мной стоит,
с ранками, с кровушкой на лобике, в венце терновеньком...
У старухи показывались слезы на глазах, и голос начинал прерываться.
— Все это прекрасно, — говорил студент: — и не против этого я! А только про то, что таких, как Петр Александрович, немного: он говорит вам о любви и сам, действительно, любит; действительно, верит, что в любви — все. Не вас только он учит любить, а и сам за вас жизнь отдать готов. А так ли другие будут учить любить? Не будет ли у них в душе другой мысли: «ты-то меня люби, а я тебя как липку обдеру!»

====page 229====

— Так, ведь, такой человек насквозь сразу виден, — замечала Александра Семеновна. — Кто-ж его слушать-то будет?
— Будут слушать! — отвечал студент. — Вы истории всемирной не знаете, Александра Семеновна! шутил он.
— Ну, этого не знаю! Чего не знаю, того не знаю! Мало ли каких историев бывает! А ведь жить-то надо! И по закону жить надо!... Так-то, батюшка!...
Студент не спорил больше с Александрой Семеновной; возражал ему Шилов, доказывая, что русский народ — народ особенный; что история не указ, ибо она самими людьми делается; что душе русского человека историей врождена христианская любовь. Он в пример приводил многия раскольничьи секты, где эта любовь осуществилась в видимых формах общественных отношений внутри секты, — он ссылался также на русскую общину.
— Знаю, слыхал! Только не верится, чтобы все это так было, как описывают, — возражал студент: — да и потом, мы ужь спорили с вами об этом; я вам не раз говорил, что это все охватывает частные, личные отношения. А общество в целом вы забываете!...
— Не забываю, напротив! Но опять то же вам возражу: целое строится с частей, а не с целого. Разве можно дом построить сразу, его кладут по камешку.
— Это метафора!
Тут спор кончался, — спор, быть может, такой же давний, как и самое христианство. Впрочем, в этот раз за обедом шел другой разговор. Шилов рассказывал о посещении адвоката, посланного Надеждой Александровной.
— Как она могла так измениться? — удивлялась

====page 230====

учительница о Надежде Александровне. — Я знала ее года три тому назад: это была развитая, в высшей степени проданная общим интересам личность. Неужели все это были слова и слова? Просто не верится! Тут какое нибудь недоразумение. Я уверена, что, если она приедет к вам, — все объяснится.
— А вы как же ее знаете? спросил студент.
— А очень просто: года три тому назад она была здесь — тоже из Парижа приезжала, — и посетила мою школу, познакомилась со мной. В то лето Петра Александровича не было в деревне. Он уезжал за Настенькой. Она меня тогда поразила своей образованностью, умом, идеями. Сознаюсь: даже она сильно тогда на меня повлияла и во многом, во что я верила, разочаровала меня. Она мне показала первая бесплодность моей работы в школе! Она первая возбудила во мне, действительно, почти ужас к окружающей крестьянской среде, полной невежества, пьянства, косности! До тех пор, сознаюсь, я очень розово смотрела на мужиков! Ужасно их подкрашивала, извиняла их недостатки, находила несуществующия достоинства... Она открыла мне глаза
и, главное, доказала, что одной грамотой я тут ничего не сделаю, что лечить нужно радикально, изменить самые условия быта, и особенно экономическия, в их целом.
Шилов улыбнулся.
— Это вы, но её словам, вы сами могли изменить их экономическия условия в их целом?
— Нет, конечно, не я одна...
— Значит, она проповедывала, что школа не соответствует лишь вашим могучим силам! Что ее нужно предоставить другим, менее способным? Или она школы совсем бы желала закрыть?

====page 231====

— Она не была против образования. Но у нас это бесполезно. Прежде надо дать хлеба, а потом учить. Шилов грустно и долго смотрел в глаза девушки, ничего не возражая.
— Да, удивительная перемена! заметил студент.
— А я ничего не нахожу удивительного, заметил Шилов: она даже не лицемерила. Вспомните историю с Ламартинами, Гамбеттами, Одилонами Барро. Пока
общая польза не шла в разрез с личной, человеку казалось, что он и добрый и все готов отдать на общую пользу, ну, а стали эти две пользы в разрез, и вот вам картинка!... Это — общая участь утилитарианистов, если у них в душе нет любви истинной...
— Полноте! При чем тут утилитарианизм! Разве и ваша любовь не требует приносить наибольшей пользы людям!
— Да в том-то и дело, что учение любви учит их при этом любить. А утилитарианизм любить не учит и научить не может, — он говорит: будь полезен большинству, потому что это тебе полезно, а не потому, что людей нужно любить, как себя...Но, при теперешних условиях жизни, на практике, то и дело личный интерес борется с общим. Я не против утилитаризма. Он хорош, как руководство, когда есть
любовь. Но без любви, он — как дом без основания. Он не научит любить и не выведет на путь истинный в тот момент, когда личный интерес столкнулся с общим.
На дворе загремел кабриолет Надежды Николаевны.
— Вот и она! воскликнул Шилов и пошел к ней на встречу, сказав своим собеседникам: не уходите, пожалуйста; мне с ней будет очень тяжело и, быть может, вы меня выручите в трудную минуту.

====page 232====

Настя побледнела и видимо заволновалась.
— Какая красавица! заметил студент, гляди в окно.
— Но у неё какое-то странное выражение лица. Прежде его не было. Что-то нахальное... Сказала учительница.
— Я не заметил.
— Господи! Отчего я ее так не люблю! воскликнула девочка: папа говорит, что надо всех любить, даже врагов, эту барыню я не знаю, а не люблю, не люблю... и боюсь... точно она что то сделает или с папой, или со мной, дурное...
— Полно, дитя! сказала учительница. Это — просто предубеждение: она очень хорошая и добрая! Только, конечно, не совершенный человек. От многих старых привычек отказаться не может...
— Нет, у неё в лице что-то ужасное! Я во французской иллюстрации видела картинку — даму, замышляющую убийство: у неё такое лицо... Мне страшно за папу!
— Не даром я тебе не даю смотреть этих французских картинок! Смеясь заметила учительница...
Но девочка не вполне ошибалась. Своим детским чувством она уловила на лице Шиловой то выражение, которое, быть может, не было очень далеко от выражения, изображенного французским художником.
Дело в том, что, как мы видели, Шилова выехала из дому в самом прекрасном настроении духа. Ей казалось, что достаточно явиться к Шилову во всем
обаянии своей красоты и молодости, со всеми чарами известного ей искусства нравиться, и её судьба, и судьба её Володи — обезпечены. Как у всех нервных натур, у неё всякое сильное нервное и мозговое возбуждение сказывалось субъективно в виде чувства необыкновенной

====page 233====

силы, самоуверенности, и окрашивало будущее радужными красками. Она была возбуждена и высоко настроена, и потому ей казалось, что устроить это дело ей будет
также легко, как сломить соломенку.
Солнце ярко светило сверху, жаворонки щебетали где-то высоко в голубом небе. День был чудный. Легкий ветерок раздувал её локоны и ленты на шляпке и шептал ей на ухо сладкия надежды и грезы. Ей уже рисовалось, что все дело кончено, что она едет в Париж, что она ужь там... Ей рисовалось, что она там стала пользоваться широкою известностью, — что о ней говорит вся печать... Весь Париж знает ее и её мальчика: рабочие из далеких кварталов любовно улыбаются им при встрече и снимают шляпы, её портрет выставлен везде в окнах магазинов, её слава летит далеко по всему миру; тысячи, сотни тысяч сердец бьются любовью к ней.
её сердце трепетало восторгом и само готово было упорхнуть вверх, в голубое небо вслед за жаворонком, который над её головой вился своими крылышками и точно осыпал ее сверху мелким серебром своих трелей.
Но это возбуждение, заставлявшее ее скорей и скорей мчаться к Шилову, вдруг стало сменяться психическою усталостью. Высоко натянутая душевная струна порвалась.
Ей мелькнули иные образы: перед ней нарисовался фанатик Шилов, непреклонный, «бездушный» мистик, высохший и зачерствевший над четками и деревянным маслом. её красота перед ним бессильна, её слезы ему смешны, — счастья её ребенка для него не существует...
Сердце её охватила страшная ненависть и злоба к

====page 234====

этому человеку, так что в глазах стало темнеть, и перед ними побежали красные и черные кружки по дороге, по зеленому полю и небу...
«Если я съезжу напрасно?... Что же я буду делать тогда?... Проклятие!... Унижение... ехать назад, с позором, как нищей, которой отказали в гроше и прогнали от порога?... И что же будет дальше? С Володей?... Со мной!... Куда мы спрячемся от нужды, от людского смеха, от позора?... Опять в Париж? Опять тянуть грошовую жизнь?... Но ужь без того уважения, которое... О, нет!... Никогда! Никогда... Умереть? Убить себя и... Володю?... Дитя мое! дитя мое!... Нет, никогда!...»
Она едва сдержала рыдания. Ей стало ужасно жаль себя, точно она думала о посторонней несчастной, погибающей жертве чужого эгоизма и злобы. Шилов казался ей все ненавистнее и отвратительнее: это был зверь, засохшая мумия, прокуренная ладоном, мумия, ненавидящая и убивающая её мальчика. Она задыхалась от негодования, бессилия, злобы перед бездушием и холодом этой мумии. Так он рисовался её воображению.
И вдруг, как молния, ей мелькнула новая мысль и залила ярким румянцем все её лицо. Кровь горячей, огненной волной прилила к глазам, к щекам, к ушам. Еслибы не возжи, которые она держала в руках, она бы закрыла лицо этими руками, чтобы спрятаться сама не зная от кого. Ни на дороге, ни в поле никого не было.
Что же заставило гореть её лицо? Что заставило стыдиться этого ясного неба, этого солнца светлого и этой широкой зеленой степи с её жаворонками? Ей просто вспомнился один процесс, случившийся в Париже перед её отъездом; она даже была в суде на этом

====page 235====

процессе: судилась молодая, красивая отравительница... Только... Одно это воспоминание, мелькнувшее в такую минуту, привело ее в ужас и содрогание за себя самое. «Что я подумала?... Неужели я могла бы? Я?!... Какая гнусность! Какая мерзость!» Ей вспомнился весь тот ужас и отвращение, с каким она слушала циничные показания отравительницы. «И я похожа на нее?»
Вслед за приливом крови к голове, ее охватила настоящая лихорадка. Холод точно оледенил и голову и все члены. Зубы почти стучали друг о друга... А мысль, раз зародившись в мозгу, продолжала развиваться отрывочно, бессвязно. «Не самой?... Послать другого? Адвоката?... О, он на все пойдет! Он в моих руках!... Да что-жь это! Что же я такое думаю?» чуть не закричала она вслух.
В висках и голове у неё сильно заломило от напряжения мысли, а, быть может, и от горячих солнечных лучей. Она остановила лошадь, бросила возжи и сдавила голову руками. Несколько минут сидела она так, не шевелясь, вся погруженная в какую-то дикую путаницу противоречивых мыслей, стараясь прогнать их от себя, не думать, забыть... Перед ней вдруг возник Шилов, каким она его знала юношей, высокий, стройный, робкий и задумчивый. Вспомнился один из их разговоров в парке; давно забытый разговор, который в то время шевельнул в ней много хороших
чувств... Этот образ потряс сердце и помог ей подавить свои мысли, но не вдруг. Она долго старалась прогнать свою мысль, которая ей мелькнула, и не могла, точно все в её уме бежало врозь и кружилось в каком-то неистовом вихре... Все путалось в её голове: то слышались слова Шилова, то зловещия слова, сказанные вчера адвокатом, то отрывки из письма Ши-

====page 236====

лова к ней в Париж, то знакомый мотив из оперетки звенел в ушах, и она повторяла глупые слова:
Все мы жаждем любви,
В этом наше призванье...
Она замечала, что твердит эти глупые слова, и отбивалась от них мысленно с отвращением и ненавистью, и не могла оторваться... А рядом с этим точно змейка промелькнет соображение: «он отравит... отравить лучше, чем что нибудь другое»... Ей показалось, что на встречу гремит телега. Она открыла глаза, подняла голову, но никого не было кругом. Лошадь смирно стояла, понурив голову... Она подумала: «как
мирно стоит! И не подозревает!... Что это, какие я глупости думаю!... Точно я дитя!»
И вдруг она сама показалась себе необыкновенно доброй, милой и детски несчастной, детски одинокой, никем не любимой в целом мире. Один Володя любил ее, но и тот... разве он понимал ее?... Тяжелый камень точно растаял на сердце. Ей стало опять страшно жаль себя, и слезы тихо закапали из глаз. Вдруг опять возникал Шилов-юноша. Она вспомнила, себя девочкой, чистой, веселой, любящей...
Вспомнилась юность, юность, полная восторженной любви к людям вообще, к людям, как к идее, к людям, которых она еще не знала... И слезы хлынули еще сильнее, и еще более жалким ребенком стала она себе казаться...
«До чего я дошла? Чем я стала?... Виновата ли я?... Я добра от природы. Как, ведь, вот я плачу от одной мысли дурной! А до всего доведут обстоятельства, будь хоть ангелом!» Ей ясно припоминались вчерашния сцены с адвокатом, животно- страстное, плотоядное вы-

====page 237====

ражение его скуластого лица... «И все это я пережила, перетерпела?!... И для чего?»
«О, как я упала, Господи! и когда? Как это случилось?...»
Слезы её лились как-то конвульсивно, с перерывами. Вдруг успокоятся: точно замрет сердце, и ничего не чувствует. Но вот опять наплывет мысль, как облачко, и опять ей станет мучительно-жалко себя, сердце больно сожмется и опять слезы хлынут...
«Нет, не поеду я к нему! Бог с ними! Пусть все погибнет! Господи!... Да проживу же я без этого проклятого наследства. Ведь жила же!... Проживу, проживу!...»
И опять жалко, жалко себя! И опять слезы, а сама все шепчет тихо, тихо: «проживу...»
Все мы жаждем любви,
В этом наше призванье...
Вертится у неё в голове... «А если откроется!... Суд... Толпа... Площадь... Каторга... Да прочь же ты, прочь, проклятая мысль! Не мучь, не души меня, адская, дьявольская!» На дороге, действительно, послышался стук колес. Она точно очнулась от сна. «Чтоже я стою тут? Меня могут заметить... Поеду!... Попробую убедить... Авось... Глаза заплаканы?... Ничего!... В другой раз ужь не решусь... Еще далеко... Ветром обдует...»
Она подумала несколько мгновений и решила, выпрямилась, отерла глаза, помахала платком на лицо и ударила лошадь.
Но изредка она все еще вздрагивала, закрывала с отвращением глаза и шептала!
«Ужасно!... Ужасно!... О, это ужасно!... Боже! пощади меня и прости!» вдруг вырвалось у неё, и она как-то

====page 238====

робко взглянула на небо... Впрочем, тотчас же улыбнулась: «Ну ужь это-то...» не договорила и опять как-то косо улыбнулась.
Подъезжая к дому Шилова, она старалась скрыть волнение и, может быть, поэтому выражение её лица показалось нахальным учительнице.
Шилов ожидал ее на крыльце. Она была очень поражена, когда увидала его. Это просто была неожиданность. Она не ожидала, что он такой мощный, высокий, красивый! Его открытое, доброе, полное жизни и ласковости лицо поразило ее еще и потому, что еще
ярче представило весь ужас мелькнувшей ей мысли. Вот перед ней стоял живой тот человек, о смерти которого она думала!... «Он не зверь, в каждой черте его лица такая доброта и ум... Это — не фанатик, не мумия! Это — не враг... Тем ужаснее...»
Она совсем не могла владеть собой, когда он подошел и помог ей сойти из экипажа. Она едва-едва не разрыдалась опять, здороваясь с ним: вспомнился ей вдруг почему-то муж, которого она очень любила, вспомнилось опять далекое прошлое и былой юноша Пьер...
Она совсем искренне сжимала его руки, едва сдерживая слезы, и совсем искренне бормотала:
— О, как я рада, что вас вижу! Спасибо, что вы мне позволили приехать!
Она высказывала свою действительную мысль, — ей подумалось: «о, какое счастье, что он не такой, как я думала! Теперь мне никогда не придет та проклятая мысль. Да и не нужно её! Он все для меня сделает! Он не может не сделать!»
А он также с полной искренностью сжимал её руки и с радостью смотрел в её глаза, влажные от



====page 239====
слез, — с радостью и грустью всматривался в её черты, также напоминавшия ему далекую, милую юность.
— И я очень рад вас видеть, дитя мое! Позвольте мне так называть вас: вы совсем не изменились, а я старик в сравнении с вами. Откровенно скажу, я даже не ожидал, что так обрадуюсь!.. Сколько времени мы не видались!.. Ну, идемте наверх. Возьмитека меня под руку… Вон вы какая нервная!..
В самом деле, она едва могла идти. Все, что она перечувствовала в это утро, а также и мгновенно опять мелькнувшая надежда на лучший исход дела совсем подкосили её силы. Она чувствовала, что в глазах у неё все кружится, и она может потерять сознание…
— Я не могу идти, прошептала она, опираясь на его руку: велите мне… воды…
Шилов перепугался и не своим голосом позвал Васеньку. Вода была подана. Наконец, Шилова успокоилась немного и могла взойти на лестницу, крепко опираясь на его руку.
— Ради Бога, прошептала она: умоляю вас об одном — не будем сегодня говорить ни о каких делах… Я просто хочу видеть вас и вашу Настю. Хочу говорить, болтать с вами о прошлом. Хочу видеть дорогие, родные лица… Ведь, я столько времени совсем одинока…
— Дочь сейчас вам покажу… Настя! крикнул он в двери: с тобой желают познакомиться.
Настя вошла довольно робко, поглядывая на гостью несколько исподлобья.
— Ах! Какая прелесть! воскликнула Надежда Александровна и бросилась к ней на встречу, обняла ее, осыпала поцелуями. Шилов повел ее в гостинвую, и она, обняв, усадила девочку около себя: — милая,

====page 240====
прелесть!.. шептала она: учитесь? да? О, как я вас буду любить? У меня есть для вас товарищ, мой сын, Володя! Я его привезу.
— Я очень рада! прошептала девочка, чувствуя неловкость и какой-то невольный страх, почти отвращение, которые заставляли ее несколько отодвинуться оть обнимавшей ее парижанки.
— Надолго вы в наших местах? спросил Шилов.
— Быть может, совсем не удастся уехать… Урожай был плох. Арендатор не платит денег… Ужасно! Впрочем, зачем я о делах?.. Расскажите мне лучше, как вы здесь живете, что делаете? Боже мой! как странно, когда долго не видишь человека! И знаешь, и много хочется сказать, а не умеешь, с чего начать…
Однако, разговор завязался. Она рассказывала о Париже; потом и он стал рассказывать о своей жизни в глуши, о своем приезде в деревню. Невольно пришлось заговорить и о земле. Теперь Надежда Александровна была более подготовлена выслушать.
— Я не знаю. Надежда Александровна, кто распустил слух, что я подарил землю крестьянам. Это — обычная, провинциальная сплетня. Это не верно. Ведь, я вам писал об этом. Я считаю отчасти своим долгом дать вам об этом подробный отчет, ибо ваш сын законный наследник… Я, на самом деле, не только ничего не подарил крестьянам, но я им должен, и очень много…
— Да как же это так? с сильным беспокойством спросила Надежда Александровна.
— Очень просто: они купили еще при покойном нашем дедушке и на его имя около пяти тысяч десятин. Прежде так только и могли купить крестьяне. Об этой

====page 241====
покупке я по приезде нашел документы в бумагах отца. А, между тем, им земля не только не была отдана, а еще они за нее платили… Я подвел итоги и оказалась такая цифра долга, что и остальная-то половина имения чуть не вся едва покроет его. Я теперь понемногу им уплачиваю этот долг, но еще много остается. Я покажу вам все документы и рассчеты.
— Вот что!.. Этого я совсем не ожидала!
— Странно! Ведь, я же вам об этом писал!
— Представьте, я совсем не так поняла вас: мне показалось, что вы пишите о долге нравственном, так сказать, по принципу… Я просто поверить не могла и считала, что вы выражаетесь иносказательно, просто в виду почтовой цензуры.
— Нет, я не считал бы себя вправе делать вам ущерб без вашего согласия, еслибы и желал что нибудь сделать крестьянам… Но, согласитесь сами: что мне оставалось делать, найдя такие документы: не сжечь же их? Ведь, это было бы воровством! И, конечно, вы сами первая восстали бы против этого! Я тотчас отдал их все крестьянам, но они на другой день вернули их и отдали мне же на сохранение… Вы видите, мой дорогой друг, что я перед вами нисколько, нисколько не виноват. И, конечно, еслибы был уплачен этот долг, я бы согласился еще при жизни отделить вам часть имения… Только теперь едва ли я имею на это право.
Он встал и принес ей книги, клоки старых исписанных бумаг. Некоторые прочел, в других показал итоги.
Долг за несколько десятков лет был громадный.
Надежда Александровна страшно побледнела: «Он прав, он прав! думала она: это невозможно! Какой

====page 242====
он хороший, честный… А я? Что я думала? Что я хотела?"
— Так вот оно что? шептала она вслух, помертвевшими губами, а в висках жилы напрягались и выбивали ужь одно неотвязное слово: «Володя, Володя, Володя!» И вдруг слезы хлынули у неё из глаз, она истерически зарыдала и через несколько минут билась в каком-то страшном конвульсивном припадке, оглашая комнату диким криком.
Настя отскочила в угол и с ужасом смотрела на нее. Шилов бросился за Остромысленским, который, как пято-курсник, мог заменить врача. Надежду Александровну перенесли в одну из спален. Послали за лекарствами. Шилов совершенно растерялся и чувствовал себя очень не хорошо.
Эти крики и вопли напоминали ему другие, почти такие же, женские вопли. И опять мелькало в уме, как тогда, что вот, невольно, сам не будучи виноват, он причиняет невыносимые страдания. И, Бог еще знает, чем они кончатся…
Он в тяжелом волнении ходил по зале из угла в угол, изредка заглядывая в спальню. Надежда Александровна спала от приема какого-то успокоительного. Дыхание её было покойно, но лицо бледно и казалось еще бледнее от обрамлявших его темных густых волос, разбросанных по подушке. Студент не отходил от больной. Он почти не сводил с неё глаз и мысленно повторял: «как хороша! вот хороша!»
Шилов долго стоял у её постели, но думы его были совсем не похожи на думы юноши. Красота Шиловой не могла и его не поразить, но навела его на серьезные мысли: 
— «Как бы она могла быть счастлива, если бы не

====page 243====
эта жажда блеска, роскоши, парижского шума! Как бы ее могли любить глубоко и серьезно! И средства, собственно, у неё не маленькия… Только для неё они малы!.. И стремления, собственно говоря, были когда-то порядочные: могла бы и жить хорошо, да еще и работать, пользу приносить людям. И вот! Как же быть с таким человеком? Бросить? Оттолкнуть? Пусть мучится и гибнет! Но чем же она виновата, что так воспиталась, так привыкла? Ладо ей помочь, но как помочь? Одну только помощь можно, конечно, оказать ей: произвести в ней умственный и нравственный переворот; а как его совершить? И удастся ли он?..»
И опять Шилов уходил в зал и там заботливо и долго думал о чем-то.
А Настя теперь уже не боялась странной гостьи и не отходя, сидела около её постели, помогая студенту и Александре Семеновне ухаживать за больной.

IX.
Надежда Александровна проснулась и в темноте не сразу поняла, что она не у себя дома. Глубокая ночь. Кругом ни звука, ни шороха… Только где-то, за несколько комнат мерно стучат стенные часы. «Что же это не слышно дыхания Володи?» хотела она подумать, но вдруг вспомнила все, что случилось вчера и поняла, что она находится в доме своего родственника Петра Александровича Шилова. От воспоминания о вчерашнем, сердце её сразу сдавило, как холодными тисками. Она вспомнила, что её дело навсегда проиграно, — что все её мечты и надежды на богатство, на славу, на целый ряд благих деяний, рассеялись, как ту

====page 244====
ман от дуновения ветра. Опять та же вечная «бедность», опять скромная доля «русской дамы», проживающей в неизвестности в блестящем Париже, — опять несчастный Володя, полу-аристократ, полу-пролетарии…
Она поднялась и села на постели. Глаза её смотрели в темноту с беспредельным отчаянием. В голове и сердце было пусто и холодно, как в могиле.
«Умереть! подумала она: умереть, чтобы все забыть!.. Это — пытка… невыносимая!»
Если бы у неё под рукой было оружие, которым она скоро, а, главное, безболезненно могла бы покончить с собою, она бы покончила, не задумываясь и не спомнив даже о Володе. Но около не было ничего. Полная апатия охватила ее. Она все сидела, согнувшись всем станом, и ничего не думала. В уме пробегали какие-то бессвязные, совсем не идущие к делу обрывки мыслей, клочки образов. Она их не замечала. Изредка, однако, слова, срывавшиеся шопотом с её уст: «что делать? что делать?» показывали, что она не совсем потеряла надежду, что в ней еще сохранилась она просто, как привычка, и что-то, где-то, бессознательно шевелит её уста и заставляет их шептать одну фразу. Она не слышала сама, что шепчет эту фразу. Сознательно она решила, что все кончено, что сделать больше ничего нельзя. Сознание её все сполна было поглощено одним отчаянием. Но вот она почувствовала, что ей стало легче, — что в душе проснулась какая-то радость… Еще момент и она также бессознательно прошептала: «украсть бумаги и… начать процесс…» её тело охватила настоящая лихорадка; дрожали руки и ноги, зубы не попадали друг на друга.
«Бесчестно!.. подло!.. воровать!» шептало что-то внутри, и она содрогалась от ужаса… «Париж… жизнь

====page 245====
Привольная… счасиье… любовь… Володя…» всплывало где-то совсем глубоко в душе, но уже не словами, а образами, чувствами, смутными, неясными, но такими томительно-влекущими, такими нежными, что она трепетала от счасть… И долго так боролись в ней эти два чувства: то побеждало первое, и всю душу охватывал ужас, и она протягивала руки в темноте, точно отталкивая соблазнительные образы. То эти образы так овладевали душой, что она ясно слышала внутри голос: «Какой все это вздор! Ну, что такое воровство? Предразсудок! Он не выдаст никому, что я украла. Не такой он человек! Процесса не заведет! Слова не проронит! Теперь я его хорошо поняла: это чудный, милый, честный человек!.. Но что он будет думать? О, после, после, когда нибудь я ему все объясню, все, всю свою душу... Он поймет, он простит! Я не могу!.. Сейчас, сейчас! Он должно быть в той комнате, рядом, на столе…»
Нетерпение почти безумное охватывало ее; точно какая-то внешняя сила тянула ее встать и идти. Но она не шевелилась. Снова выплывали страшные слова: «воровка!.. бесчестно!.. Нет, ничего мне не нужно… Умереть… умереть скорей!..»
Она упала лицом в подушки и тихо, беззвучно зарыдала. Долго она плакала, но, видно, внутренняя сила, которая толкала ее идти, была сильнее всего другого. Она опять поднялась и мгновенно спустила на ковер босые ноги; несколько раз быстро и решительно тряхнула она головой, как делают люди, у которых вода налилась в уши. Мгновение оставалась она в той же позе. Сердце совсем замерло, дыхание остановилось. В груди было так больно, точно ее душили. Казалось ей, вот-вот она умрет сейчас. И все же она поднялась, по

====page 246====
качнулась, едва не упала, но придержалась рукой за спинку кровати. Еще несколько мгновений постояла она, затем выпрямилась, опять сделала прежнее движение головой и, как кошка, неслышными шагами направилась к двери. Глаза её привыкли к темноте. Она почти ясно различала предметы. Каждый скрип половицы заставлял ее замирать на месте, а сердце начинало так громко биться, что ей казалось, будто этот стук могут услышать. Дверь была полуотворена. Она старалась проскользнуть в отверстие, чтобы дверь не заскрипела. Но ей пришлось придержаться за открытую половину. Что-то скрипнуло чуть слышно, но ей казалось, что этот звук громче ружейного выстрела раздался по пустым комнатам. Держась за дверь, она минут пять стояла неподвижно. Эти пять минут показались ей часом. Она вслушивалась, не проснулся ли кто в дальних комнатах, не слышно ли чьих нибудь шагов. Ей чудились вдалеке какие-то звуки, точно скрипит где половица под ногой, точно повернулся кто на кровати… За дверью она ясно слышала чье-то дыхание.
«Это воображение!» подумала она, наконец: «я читала где-то, что в таких случаях каждый шорох кажется очень громким… Все это вздор…»
Но за дверью, действительно, кто-то дышал. Дыхание было мерное, как у сонного человека. Она поняла, что это — не воображение и тихо просунула голову в дверь.
На кресле, около притолоки, сидя, спала Настя, дочь Шилова, как была днем, в том же русском костюме. Кудрявая головка спустилась на одно плечо, ручки упали около тела. Шилова поняла, что девочка для неё обрекла себя на бессонную ночь, но не выдержала и заснула. Что-то в роде укора совести точно ударило ее. На мгновение мелькнуло желание бросить все,

====page 247====
вернуться.  Но еще момент — и кривая усмешка скользнула по губам. В сердце шевельнулось какое-тo черствое, холодное, почти злобное чувство, и она подумала:
«Ну, эта не проснется, устала! Надо только смелее… Эти медленные переступания только хуже… Сильнее давишь ногой на половицы…»
И она быстрым движением проскльзнула в дверь, сделав несколько легких шагов. Она стояла среди гостинной, где упала в обморок. Комната, где были бумаги, находилась рядом. Она это ясно помнила, потому что видела вчера в дверь, как Шилов вошел в нее, подошел к письменному столу и с левой его стороны взял толстую папку. Чтобы не терять времени, она быстро направилась к этой двери, стараясь ничего не слышать, не обращать внимания па легкий скрип под ногами и впереди. Но едва она вошла в дверь, задев головой мягкую драпировку, как ужас оледенил её члены. Перед нею во весь рост стояла высокая фигура. Фигура отшатнулась и тихо вскрикнула. Это был Шилов. Надежда Александровна чувствовала, что теряет сознание, но мгновенно у неё мелькнула мысль: «если я упаду в обморок, он поймет, зачем я шла!..» И она, употребив страшное внутреннее усилие, ухватилась за драпировку. Насильно вдохнула она в себя глубоким дыханием воздух и почувствовала, что туман, начинавший застилать её сознание, рассеевается. Она вздохнула свободнее и еще глубже…
— Надежда Александровна! Это вы? проговорил Шилов: Что с вами?
— Я… испугалась… незнакомое место… ничего не поняла…

====page 248====
Проговорила она, задыхаясь и почти упала в кресло, стоявшее около. 
Шилов бросился к столу и подал ей воды. Он все понял. «Если бы она, действительно, испугалась, она разбудила бы Настю, «думал он». «Н е могла она ее не видеть. Но какая цель была у неё? Неужели украсть крестьянския бумаги? Но зачем же?.. А! научил адвокат! Господи!..» 
Все это, как молния, пробежало в его уме, но ни злобы, ни негодования не почувствовал он к ней. Страшная жалость наполняла его сердце. «Больная душа, думал он: разве это не помешательство своего рода?»
А она выпила воды и теперь только почувствовала, сколько ей стоили эти несколько моментов. Она совсем обезсилела; каждый нерв, каждый мускул болел и ныл. Она едва могла держать стакан двумя руками. Он бился о её зубы…
— Возьмите! прошептала она ему.
Он взял стакан, поставил его на столик, вернулся и сел рядом в кресло, недалеко от неё.
Так сидели они молча несколько минут. Он, совсем подавленный, думал одну думу, которая теперь заняла его мысль. Он на что-то решался.
Она страшно волновалась, сознавая, что нужно сейчас же что-нибудь говорить ему, болтать, смеясь и шутя, а она не может сказать слова, ум её совсем парализован.
Вот он тихо, но решительно, встал с своего места, подошел к столу, взял с него папку и направился к ней.
— Возьмите их, я отдаю вам их на сохранение. Я их доверяю вам, проговорил он покойно и ласково, останавливаясь перед ней.

====page 249====
Она тихо вскрикнула, несколько минут смотрела на него расширившимися глазами, потом вдруг закрыла руками лицо, упала головой на свои колени и зарыдала, как ребенок.
Она долго плакала так. Он положил папку около неё на кресло и вышел. Она это слышала и все плакала. На бумаги она даже не взглянула. Точно забыла о них. Наконец, слезы были все выплаканы. Она подняла голову и прошептала:
— Да что же это? Что он делает со мной? Господи, Господи?.. О, я не могу, я должна его видеть…
Она ломала руки.
— Павел Александрович! в полголоса проговорила она. Ответа не было.
Она быстро встала и своим движением задела папку. Бумаги рассыпались по полу. Тут только она вспомнила о них, и с каким-то детским испугом, как провинившийся ребенок, она торопливо их подбирала, складывала в папку и, наконец, когда все было сложено, она положила бумаги на то же место стола, откуда их взял Шилов. её мысль была далеко от этих бумаг. Она вся была наполнена поступком Шилова.
Она вошла в следующую комнату, прошла еще две и, наконец, услышала вдали его шаги. Он быстро и с волнением ходил где-то недалеко. Наконец, сквозь щель в одной двери, она увидела свет. Надежда Александровна торопливо оправила платье на груди и почти покойно вошла в комнату. Ее тянуло непреодолимое желание видеть его, видеть его лицо и сказать ему что-то такое хорошее, сильное, глубокое, чтобы он сразу понял, как она благоговеет перед ним, как она обожает его, как она постарается сделаться другой.

====page 250====

Комната, куда она вошла, была небольшая, в два окна с старинным диваном, с белыми занавесками с белой детской кроватью. Все в ней, дышало детством и чистотой. Это была комната Насти.
Когда Шилова вошла, она увидела, что на лице Петра Александровича была глубокая грусть, а глаза его показались ей влажными. Быстрым движением подошла она к нему, схватила его руки и крепко их сжала. Ей хотелось поцеловать эти руки, но какой-то женский такт удержал ее. Она смотрела прямо в его глаза покорными, полными слез глазами и не могла ни слова сказать, а только крепче и крепче сжимала его руки… Наконец, она проговорила:
— Понимаете ли вы, понимаете ли, что вы сделали со мной? Понимаете ли как я… безумно… благодарю вас… как я вас безумно…
Она не договорила и почти бегом бросилась от него в свою спальню.
До самого рассвета, она проплакала в постели, но это были восторженные слезы, полные такого высокого счастия, какого она никогда еще не испытывала.

X.
Случается иногда так, что человек, почувствовав в себе в первый раз какое нибудь новое, еще не испытанное прежде чувство, вдруг изменяет взгляд на себя. Бывают такие новые чувства, которые, едва их человек почувствовал, сразу роняют его в собственных глазах до невыразимого самопрезрения. Человек никак не ожидал, что он способен почувствовать такую гадость. Он считал себя неизмеримо выше, чище, лучше. И вдруг окажется, что все, мечтаемое им

====page 251====
низким, отвратительным, гнусным, он также способен почувствовать, как, вероятно, чувствует это и тот, кого он от всей души презирает, как преступника. Но человеку трудно вполне сознаться в этом даже себе. Он старается оправдать себя особыми условиями, болезненностью, воспитанием. Ему не хочется верить, что такой-то или такой известный ему негодяй чувствовал как раз то же. Нет, хочется думать, что тот негодяй чувствовал то же, но иначе.
Так было и с Шиловой: решившись на кражу, она не смела себе сознаться, что это будет обыкновенная простая кража, хотя это и мелькало у неё в уме. Но она тотчас же думала, что настоящие воры должны иметь другие побуждения низкие, грязные, а у неё побуждения высокия, п пр., и пр. Только тогда, когда она наткнулась на Шилова в темной комнате, она вдруг измерила свой поступок уже не с своей, а с его точки зрения. Ей сразу представилось или, скорее, почувствовалось, что он должен о ней думать. В его глазах она простая воровка. Под гнетом этой мгновенной мысли она совсем обезсилела. Вероятно, каждый вор, каждый преступник должен, идя на преступление, чувствовать отчасти тоже. т. е. думать, что он не то, что другие; иначе презрение, которое он прежде испытывал к другим преступникам, перенесенное на себя, разве в редких случаях не удержало бы его от преступления. Вероятно также, что преступник, которого застали на месте преступления, должен сразу возненавидеть такого нежданного свидетеля, именно потому, что чувствует разницу его взгляда на себя и своего собственного. Также точно возненавидела во второй же момент сознания и Шилова Надежда Александровна, когда, совсем парализованная, она упала в кресло.

====page 252====
Но совершенно противоположное и также совершенно новое чувство узнала она, когда он, вместо презрения, выказал безграничное доверие к ней. Это для неё, ожидавшей от него презрения, было чем-то таким новым и неожиданным, что бессознательно перевернуло
в ней вверх дном все её чувства, все её прежния понятия о людях. Нравственное потрясение было громадно, оно сказалось слезами, рыданиями, воплями; но это было такое душевное состояние, подобного которому, по высоте и безграничности наслаждения, она еще никогда не испытывала. Все те интеллектуальные, нравственные, эстетическия и чувственные радости, которые она пережила в своей недолгой, но полной ощущениями жизни, были ничто перед этим наслаждением. Ей казалось, что для неё открывается какой-то новый мир в собственной душе и в душе других людей, мир такой глубокий и бесконечный, дающий такое беспредельное счастие, что перед ним все обыкновенные наслаждения ничто. Она вдруг выросла в своих глазах и вместе с тем человек вообще вырос в её глазахь, вырос потому только, что он может, способен это чувствовать. Как большинство светских женщин, она была внутри, и отчасти бессознательно, суеверна, а по наружности материалистка. Этот маленький светский материализм, конечно, не мог давать ей особенно высокого представления о человеке вообще, о его внутренних силах. Хотя она и не слыхала ни о каких нервных клеточках, вибрациях, молекулах и пр., но тем не менее, человек ей представлялся умной и образованной обезьяной, не больше. Взгляды её на человека нисколько не были затронуты новым внутренним явлением, но её чувство, её вера в человека, её уважение к нему и себе сразу выросли. Ей показалос, что это новое

====page 253====
чувство, охватившее ее, так могуче, что может чудеса творить, горы сдвигать с места: человек — гигант, недосягаемое создание, если он способен на такие внутренния состояния. Какое-то обожание человека заменило в ней на несколько мгновений её прежнее отношение к нему, и это обожание прежде всего направилось на Шилова. Ведь, он вызвал в ней это чувство, он научил ее так чувствовать. Всю ночь она строила планы новой жизни, совершенно нового воспитания своего Володи, под руководством Шилова, —совершенно нового направления всех своих и его душевных сил. Будущее вдруг представилось беспредельно светлым и прекрасным. Она бросит все свои прежния привычки, все стремления к внешнему блеску и славе, к внешнему, чувственному счастью. Она вся отдастся какому нибудь такому служению, которого бы никто не замечал, но которое бы действительно давало людям такое же внутреннее счастье, какое она испытала теперь. Она будет поддерживать и в себе это чувство, отказываясь от всего личного, лишая себя всяких личных радостей, наслаждений, комфорта, все отдавая другим. Эти жертвы, это постоянное сознание, что всю свою жизнь отдала другим, дадут ей возможность постоянно чувствовать то, что она почувствовала сегодня. А больше ей ничего не нужно. Володю она будет воспитывать так, чтобы никакие лишения не составляли для него страдания и не помрачали чистоты его души. Подробности укажет Шилов. На минуту мелькнула мысль запечатлеть «свое воскрешение» каким нибудь более поразительным подвигом, напр. взять место гувернантки, учительницы, а землю свою подарить крестьянам. Но потом ей стало очень страшно от этой мысли: а что, если вдруг работы не найдется или покажется тяжело… Вообще эту



====page 254====
мысль oнa броспла. Улыбаясь, как ребенок, заранее предвкушая грядущее блаженство, она заснула под утро. Во сне она видела Шилова. Они шли по какому-то роскошному, тропическому саду. Кругом цвели необыкновенные, душистые цветы и дивные деревья, били фонтаны, пели соловьи. Был вечер. Вдалеке покойно дремало лазурное море, в одном только месте раззолоченное блеском заката. Шилов вел ее под руку и, близко наклонясь над ней, говорил ей о любви, изредка целовал ее в голову. Она вся содрогалась от восторга, но это был не чувственный восторг, нет: что-то необыкновенное, новое для неё испытывала она. И даже во сне удивлялась: что это с нею и какое новое чувство охватывает ее. Утром, проснувшись, она припомнила это чувство, припомнила и то, что подобное чувство переживала она иногда в ранней юности, когда очень увлекалась Евангелием и когда мечтала о том, что бы она сделала и что бы чувствовала, если бы снова пришел Спаситель и она встретила бы Его где нибудь; как бы она выражала Ему свою любовь, как бы она упала перед Ним на колени и стала отирать пыль с Его ног своими волосами.
Но, странная вещь, тут же вскоре она почувствовала, что ей ужасно неловко будет встретиться с Шиловым, и она Бог знает что дала бы, чтобы убежать от него никем незамеченной и не встречаться с ним больше никогда. И не только ей это казалось неловким, а даже больше: размышляя о том, что о ней должен думать Шилов, она чувствовала себя как будто оскорбленной и в её сердце забиралось даже неприятное чувство к нему. «Ведь, что, в сущности, он сделал вчера? Он простил меня! Но разве я нуждалась в этом? Какое право он имел прощать? Разве это не унижение?

====page 255====
Он в это время считал себя бесконечно высоким и нравственным, а меня бесконечно падшей! Но так ли это? Действительно ли я вчера так пала? Я делала все это не для себя, а для ребенка, наконец для прогресса. Не прощать меня он был должен, а уважать. Но он, конечно, не понял, сколько самопожертвования нужно было, чтобы я решилась на такой шаг. Он не понял, что в моем преступлении… ха, ха, ха! хорошо преступление, которое приносится, как жертва долгу!.. Да, в моем преступлении было больше любви к людям, чем в его прощении! Я приносила в жертву всю себя! Все самое для меня дорогое: мою совесть, мою душу, мое уважение к себе! Что может быть дороже для человека. А он меня простил за это!»
Кончились эти размышления тем, что она совсем ненавидела Шилова.
«И я же ему сказала, что я ему «безумно благодарна!» Я же унижалась и благодарила за то, что он за мои жертвы надавал мне нравственных пощечин! А он в это время думал: «ах какой я герой! сразу и документы спас, и человеческую душу спас!..» Позор, позор! Бежать отсюда скорее, чтобы никто не видел! Бежать и из этой проклятой России, где все выходит как-то навыворот… А что, если он еще все это расскажет учительнице, студенту?.. Наверное расскажет! По имени, быть может, не назовет меня, а расскажет им, как пример того, как нужно воскрешать людей! Они, конечно, догадаются, о ком идет дело… Нет, бежать, бежать как можно скорей!»
Она задыхалась, ее трясла лихорадка.
Вероятно, Шилов хорошо знал людей, потому что когда Надежда Александровна решилась, наконец, позвонить, к ней вошла старушка-экономка и подала ей от него маленькую записочку. Шилов писал:

====page 256====
«Неожиданный случай заставил меня сегодня уехать, не простившись с вами. Я еду в соседний уезд дней на пять и беру с собой Настю. Если по моем возвращении пожелаете видеть меня и ее, напишите две строчки; это составит нам общую радость. Тогда сообщу и о причине моего неожиданного отъезда.»
Первым чувством Надежды Александровны была радость, что она может не встречаться с ним, а первой мыслью, мелькнувшей потом, было подозрение, что это не даром; что он или хотел отделаться от её дальнейших просьб, или поехал делать условие с крестьянами на остальную землю, чтобы сжечь для неё корабли.
«Интересно узнать, увез ли он мужицкие документы?» мелькнуло у неё. И она привела в исполнение эту мысль между временем умыванья, одеванья и отезда. К её удивлению, папка с документами была на столе. Она даже заглянула в нее: там были теже бумаги, что и вчера. Она почему-то успокоилась, хотя, повидимому, для этого не было никакой причины. Замечательно, что ей и в голову не пришло теперь взять эти бумаги. Она даже не подумала о том, почему вчера решилась ради них на преступление, а сегодня пересматривает их совсем хладнокровно.
Возвращаясь домой, она вспомнила об адвокате. Его присутствие было бы для неё теперь невыносимо. На душе её было так смутно и гадко, такая смесь невыяснившихся мыслей и противоположных чувств, такое отсутствие всякого определенного плана, что ей хотелось спрятаться не только от людей, но и от себя самой. Ей даже тяжело было видеть Володю. История сь Шиловым на минуту блеснула ей какой-то нравственной надеждой, но в конце концов от неё не осталось ни

====page 257====
чего, кроме пустоты. Она пронеслась над душой, как буря, — многое вырвала с корнем в этой душе, многое разметала и сломила, но взамен не осталось там ничего — ни планов, ни определенной цели, ни точно обрисованного идеала, который бы мог сменить её старые стремления. Она чувствовала, что в ней, действительно, что-то надорвалось, напр., её теперь почти не интересовало то, что о ней подумают в Париже; вопрос об имении также отошел куда-то на задний план. Но, ведь, это было только разрушение старого. Что же новое было на место этого старого? Прежде она знала определенное, что нужно делать, к чему стремиться. Она жила, влекомая своими вкусами, привычками, привычными идеями. Теперь все это расшаталось, а нового внутреннего руководителя не было. Если бы она могла додуматься хотя бы до того, что мы сейчас высказали, она, быть может, стала бы искать новых идеалов, создавать новые планы на место старых. Но в ней осталось лишь отрицательное действие свидания с Шиловым, оно сказалось не в виде определенных идей, а в виде ужасной разбитости, пустоты, отсутствия всякого содержания в жизни. Хотелось забыться и ничего, никого не видеть.
Это была настоящая отрицательная революция, когда все сломано не во имя определенного плана, а во имя того, что в прошлом жить стало невзможно, остались развалины и человек стоит над ними, растерявшись. Что же делать дальше? Он еще не подумал, а пока выдумает, приходится жить среди пустоты и обломков, на бивуаках. Это-то душевный бивуак и был теперь в душе Недежды Александровны. Она могла, сама того не сознавая, выйдти после этого на какую нибудь совершенно новую дорогу, могла, наоборот, также бессозна

====page 258====
тельно, вновь начать строить то, что было минуту назад разбито и разрушено с такими усилиями. И это последнее могло случиться тем легче, что ломка произошла в ней бессознательно; была произведена чужим, неведомым идеалом, которого она сама не чувствовала в своем сердце. Если бы она, по крайней мере, знала хорошо тот идеал, во имя которого все ниспровергнуто в её душевном царстве! Быть может, она невольно ухватилась бы за него. Но она знала только, что идеал Шилова — любовь. Но что же такое любовь, если её нет в сердце? Это слово, звук, смутное понятие: кого, что любить, как любить, для чего любить? Подражать Шилову? Но в чем же подражать? Она не видела в его жизни пока ничего, что бы могло заменить ей все богатство её прежних, теперь разбитых, стремлений к свету, счастию и житейской радости. Да и что за счастие подражать действиям другого, не чувствуя того, что другой чувствует. Ведь не машина же она? Ей нужно жить, ей нужна полнота жизни и счастия.
Когда она подъехала к себе, первый вопрос её лакею был:
— Адвокат еще не уехал?
— Никак нет-с. Дожидаются. Ночевали.
Это известно сильно ударило ее в сердце. Отделаться от него, не встречаясь, решительно невозможно. Она не имеет нрава так оскорблять человека. А встретиться, — это невозможно. Он, конечно, станет продолжать тот пантомим «любви», который она сама затеяла с ним вчера от скуки, от нечего делать, по привычке к легоньким удовольствиям. Теперь все это казалось ей омерзительным, и от одного воспоминания с нею делалась лихорадка.
Приходилось вооружиться всем тактом, свойствен

====page 259====
ным ей, приходилось перенести массу самых грязных, унизительных терзаний и все же встретиться, чтобы покончить эту глупую историю. Не смотря на всю физическую и нравственную измученность, она довольно весело и бойко вбежала в гостиную с любезным возгласом:
— Простите! я так долго заставила вас дожидаться! Представьте…
Но она недоговорила. Она едва узнала Заходулина, —  так он изменился в одну ночь. Лихорадочно-блестевшие глаза ввалились и окаймились черными кругами; губы побелели; лицо желто-зеленое: руки слегка дрожат. Он сидел в углу, в кресле и не в силах был подняться.
— Вы больны? Прошептала она: Боже мой, что же с вами?
Она с искренним сочувствием взяла его за руки и остановилась над ним. Ей стало страшно. «Неужели в одни сутки человек может полюбить серьезно! Я думала, что это только в романах!»
— Да, я серьезно нездоров! проговорил сквозь стиснутые зубы Заходулин: у меня не знаю что… или лихорадка, или желчь… Я вчера несколько раз хотел уехать, но совсем болен…
Голос его был почти кроток, точно эта ночь раздавила в нем ту дерзкую энергию, с которой он говорил с ней вчера.
— Я сейчас пошлю за врачом! У Шилова гостит студент пятого курса. Вы, конечно, позволите, — торопливо говорила Надежда Александровна, боясь взглянуть ему в глаза…
— Право я не знаю… Мне лучше бы уехать… Я не понимаю, что со мной… Теперь я, кажется, мог бы

====page 260====
уехать… Мне лучше… Нельзя ли мне взять этих лошадей, на которых вы приехали. Чем скорее, тем лучше…
— Нет, я нe пущу вас так, совершенно неожиданно для себя заговорила Надежда Александровна. Сидите, не шевелитесь. Мы вас вылечим. Не смейте возражать.
Она положила свои руки ему на голову. Голова пылала.
«Какой сумасшедший!» подумала она и решилась заглянуть ему в глаза. В её взорах была искренняя нежность и ласковая шутливость. Его глаза смотрели холодно, злобно, с ядовитой ненавистью.
— Сумасшедший, но милый! прошептала она внятно; крепче надавила руками на его голову и быстро проговорила: я не пущу вас! Я посылаю за доктором! — Она быстро вышла из комнаты.
Почему она оставила его? Нравился ли он ей! нет, ей нравилось, что он так сильно и скоро в нее влюбился. Это было ново, неожиданно, оригинально. Кроме того, ей было его жаль. Главное же, ей предстояли хлопоты, возня с ним, а это ужь «что нибудь», что наполнит её ничем не наполненную душу.
Чрез полчаса, она возвратилась в гостинную, переодетая, вымытая, оживленная. Он сидел в том же кресле, угрюмый и точно раздавленный. Вместе с ней внесли чай. Чай — это прекрасное средство устранять неловкость. Сидят и глотают, глотают и жуют. И лицо не на виду, и рот занят, можно молчать, хотя бы на душе происходил кошачий концерт. Можно не сразу ответить на вопрос и обдумать ответ, показывая вид, что очень увлекся разжевываньем печенья или много набрал его в рот. Все это прекрасно знала Шилова

====page 261====
и вошла к Заходулину только тогда, когда чай был готов. Она даже сама схватила небольшой столик и поставила его около кресла адвоката, сама подкатила себе другое кресло. И под шум этих перестановок развязно болтала о своем неожиданном обмороке у Шилова, о том, каких хлопот она им наделала, и пр., и пр. По мере её рассказа, лицо адвоката прояснилось, морщины на лбу сгладились, и прежний злой взгляд, полный ненависти, сменился тоскливо-грустным, почти благодарным взглядом.
Когда Шилова это заметила, она ужь совсем весело спросила:
— Ну, а вы что тут делали? Скучали до безумия и все же оставались! Вот истинный рыцарь!
Она залилась громким смехом.
Адвокат сконфузился.
— Право, я не знал, что делать? Уехать не простясь? Но я каждую минуту ожидал вашего возвращения…
Все дело, таким образом, благодаря ловкости Надежды Александровны, сводилось на простую вежливость. Она еще помогла ему.
— И прекрасно сделали, любезный рыцарь! Мне так приятно, что я не одна. А вот сейчас приедет молодой врач, и нам всем очень будет весело. Я его немножко знаю. Он как-то приезжал лечить моего Володю.
Действительно, почти вслед за этим, раздался стук колес и в комнату вошел знакомый нам студент. Он шел как-то неловко, в развалку, но это не было смущение, это было скорее некоторое презрение к окружающим. Лицо было почти сурово, даже дерзко...

====page 262====
— Меня звали, здесь есть больной? проговорил студент, слегка кивая хозяйке.
— Вот он перед вами! сказала хозяйка и подала ему руку; он едва прикоснулся к ней. — Но больной не так опасен, — продолжала она, — как мне показалось сперва, и лучше будет, если вы выпьете стакан кофе, а потом удалитесь с ним…
— Благодарю. Я не пью кофе… Подождать же могу, пока господин Заходулин напьется…
— А вы меня знаете? спросил Заходулин. — Если вы торопитесь, я могу допить после.
— Нет, у меня время есть… Да, я вас знаю… Вас все знают в N… Город не велик. Я слыхал даже не раз ваши защитительные речи… — В словах студента было как будто что-то равнодушное, хотя сказывался и оттенок неодобрения.
Адвокат внутренно заволновался.
— Вы, вероятно, вообще не симпатизируете нашей профессии? насторожился он, как боевой конь, заслышавший выстрел.
— Нет, отчего же! Работа хлебная, — имения никакого не нужно: знай, денежки загребай!..
— А денежки вещь хорошая, конечно, даже и по вашему? отчеканил Заходулин, раздражаясь все сильнее.
— Конечно, очень хорошая, — ответил студент и обратился к Шиловой. — Если бы вы мне приказали… стакан воды… Жарища на дворе смертная!..
Шилова позвонила. Адвокат поторопился с своим кофе, и Надежда Александровна оставила их вдвоем. Когда кончились выстукивание, выслушивание и распросы, которые будущий врач делал, быть может, с большей серьезностью, чем любой профессор, когда,

====page 263====
наконец, он дал совет, что делать, — Заходулин хотел ему пихнуть в руку ассигнацию, но тот положил ее на стол.
— Я еще не врач и, если даю совет, то за отсутствием другого и не желая отказывать в помощи, какую могу дать. Денег поэтому не беру… До свидания-сь!..
Он небрежно подал руку адвокату и хотел выйдти, но на пороге его остановила Надежда Александровна.
— Что вы торопитесь? Дайте же с вами поближ-познакомиться. Вы точно боитесь нас! Право мы не звери. Давайте вашу шапку и будем вместе завтракать. Сейчас подают. Ведь, у вас никакого нет дела…
— Да оно отчего же и не посидеть… Студент минутку подумал о чем-то; глаза его стали еще серьезнее, и он остался…
Надежда Александровна видела в Париже не мало русских юношей, и ей показалось, что она угадывает тип, к которому принадлежит студент. С этим типом она считала долгом, — общественным долгом, — сближаться и быть у таких людей на хорошем счету, а, если можно, то заводить с ними и связи. Быт может, и у студента были такие же соображения, когда он остался: «а, черт ее знает, пожалуй, для чего-нибудь и прнгодится! Про нее были сносные слухи из-за границы!..»
Надежда Александровна чувствовала себя все легче и легче. Она опять втягивается в свое прежнее житье-бытье с умными мужчинами и разговорами, и главное, что ей было особенно приятно, она не чувствует от этого никакой тяжести, как ей это представлялось сегодня утром. Новое лицо, новые взгляды, новые слова, право, весело!

====pageь 264====
— Вы нe знаете, куда ночью уехал Шилов? спросила она.
— Знаю. Тут верст за пятнадцать случился пожар в деревне… Благодетельствовать поехал, видите ли, иначе мужики прибегнут к займам у кулаков и закабалятся… А у него деньги есть.
— А вы против этого способа помощи?
— Конечно! Все это паллиативы! Он здесь поможет, а в тот же день сотни деревень еще сгорят, где некому помочь. Да и хорошо ему так помогать, если деньги есть… Все это — самоуслаждение… Впрочем, он очень хороший человек, ваш родственник… Только, немножко не разобрался в мыслях, в голове у него кошки в чехарду играют…
Надежда Александровна пришла в восторг от последней фразы и несколько раз повторила с хохотом.
Это «Искра» когда-то о Миргове так выразилась? заметил Заходулин и сам сконфузился: «что это точно я в единоборство вступаю с господином студентом?»
— И совершенно неверно выразилась, заметил студент, сильно хмурясь.
Надежда Александровна улыбнулась чему-то. Ей захотелось стравить студента и Заходулина, чтобы поближе узнать их взгляд.
— А я согласна с «Искрой», начала она. Встречала я этого господина… Метафизик он!
— И вредный метафизик! обрадовался Заходулин: вреднее даже крыловского; тот, по крайней мере, рассуждал о вервии, когда сам слетел в яму, а этот всех хотел бы заставить думать о вервии, тогда как нужно дело думать…
— Какое такое вервие? Какое такое дело? заговорил

====page 265====
студент, обращаясь, однако, к Шиловой, а не к Заходулину, на которого он бросил только презрительный взгляд: вопрос в том, должна ли масса остаться невежественным орудием в руках разных российских Гамбет и Жюль Фавров или она должна быть сознательной, ясно понимающей свои интересы, к чему ее еще нужно привести. Это ли вервие? Это что ли вы называете метафизикой? Верно, не метафизика его забрать в руки, чтобы «писку не было», как говорит Кречинский… Ну, и прекрасно! Только прекрасно-то кому? Вот вопрос…
Надежда Александровна, видя, что студент очень горячится, не только не поддержала спора, но даже мигнула дружески Заходулину. Тот понял и удержался. Его радовало уже и то, что она с ним заодно. Надежда Александровна очень ловко перевела речь на другое.
— Разве здесь нет земского страховании, что Шилов отправился помогать? И что-ж тут можно сделать частными средствами, если, положим, сгорела сотня дворов? Ведь, это, — по десяти рублей, и то тысяча. А разве на десять рублей избу выстроить? 
— Здесь есть земское страхование, объяснил студент. Шилов поможет только по части сгоревшего скарба, погибшей скотины. Если хотите, такая помощь, конечно, имеет некоторое значение, но дело-то в том, что размер зла так громаден в сравнении с этой микроскопической пользой, что, право, даже совестно говорить об этом.
— Совершенно согласна с вами, заметила Шилова.
В это время был подан завтрак с довольно дорогим вином, и общество с удовольствием принялось жевать и запивать.

====page 266====

Вдруг откуда-то со двора раздался дикий вопль. Все насторожили уши, прислушались. Вопль повторился снова.
— Что такое?! испуганно спросила Шилова, вся бледная: случилось что-то…
Вопли послышались ближе. Теперь ужь ревело несколько голосов, а в то же время в воздухе раздавался страшный звук, как будто плескалось море, или огромная занавесь колыхалась в воздухе, издавая легкий плещущий тон.
Наши собеседники поднялись с мест.
— Пожар! Горим! ясно раздалось со двора, и в то же время с балкона в комнату вбежала, совсем обезумев, бонна и, рыдая, кричала по русски: «горим! горим!», схватила со стола несколько тарелок и графин и бросилась в сад. За нею выбежали и остальные. Пожар уже охватил соломенные крыши всех надворных построек. Моментально поднялся страшный ветер, и на голубом лазурном небе, при полном блеске солнца, всюду по крышам, сбегая вниз, мелькали красные языки пламени, а над ними подымались черные тучи дыма. Вопли, треск и какой-то плеск наполняли воздух. Гасить или спасать что нибудь нечего было и думать.
Надежда Александровна стояла в саду бледная, точно пораженная громом, и ничего не могла сообразить.
— Володя, Володя! крикнула она, наконец, раздирающим душу голосом.
Студент и Заходулин усадили ее на скамье в алее; оставили с ней несколько баб, прибежавших откуда-то, бросились в дом, захватывая по дороге особенно ценные вещи, оттуда выбежали на двор. Со

====page 267====

всех сторон сбегался народ, и они распорядились выносить из дому, что можно. Крестьяне дружно принялись за работу. Мебель, сундуки, с треском летели в разбиваемые окна, пока огонь не охватил дом. Володю скоро нашли и привели к матери. Через четверть часа все пылало. Народу оставалось только стоять и смотреть. Из какой-то соседней усадьбы привезли трубу и брызгали ею в огонь, больше для своего удовольствия. Заходулин со студентом заметили в стороне, в поле, толпу людей, среди которых кто-то барахтался и слышался страшный рев множества крестьянских глоток.
— Что там такое? Посмотрим, предложил Заходулин. Они бросились к толпе.
— Что тут? Что такое?
— Поджигателя поймали! кричали мужики и расступились перед господами. В средине круга лежал на земле связанный человек. Заходулин не сразу узнал его, потому что человек лежал лицом вниз, и в профиль видна была только его всклокоченная, опаленная крестьянская голова и борода, да кровь на избитом лице.
Какой-то человек, в поддевке, вроде прикащика, горячо объясняла толпе, а затем стал объяснять Заходулину, как он поймал поджигателя, при помощи своего кучера.
— Едем мы мимо, в Власьевку, кричал он каким-то отчаянным голосом, задыхаясь, захлебываясь и махая руками: — как раз задворком ехали. Весь народ в поле. Ни души. Только мне Ванька и говорит: гляньте-ка, Меркул Иваныч, что такое? «Где» говорю, — «А вон, говорит, над сараем у Шиловых.» Я глянул и сразу в толк не возьму. Вьются

====page 268====
какие то ленточки розовые вверх, вьются — развиваются. Дальше — больше. Глядь, а над ними белое облачко! Тут меня точно в голову и сердце вдарило. «Пожар, кричу, пожар! Гони, мерзавец, скорей, гони!» Сам вскочил в тележке, луплю лошадь да ору: «пожар! пожар!» Ванька тоже. Видим народ с полей бежит. Глядь, а от сарая, рысью, рысью, кто-то лупит. Пригнулся к земле, только видно как рожь колыхается, да волосы поверх ржи бегут. «Ах, ты, думаю, окказия! Да, ведь, это он поджог! Как раз от того сарая и бежит! и чего-б ему бежать от пожара и прятаться?» Вырвал я возжи у Ваньки, да прямо через канаву, через рожь за ним, а сам ору: «держи, лови. Ну, не ушел, слава тебе господи! Лощадью его и замял тут же. А там народ сбежался! скрутили.»
— Да кто же такой? Из-за чего?
— А вот, спросите! Уж пытали! Молчит, как убитый.
— Ихний же кучер Шиловский.
Заходулин тут только припомнил, что видел это лицо. Это был тот самый кучер, который возил его вчера к Шилову и все расспрашивал дорогой о том, зачем он приехал и чем кончилось дело барыни с Шиловым о крестьянской замле.
Что-то шевельнулось в душе Заходулина.
— Он меня вчера вез! Проговорил он дрожащим голосом: вот не ожидал! И что же это, братец, ты задумал? обратился он к мужику; но тот ничего не ответил и лежал неподвижно.
— Вы бы развязали ему руки да заперли его, да воды бы дали ему обмыться. Истязать преступников закон запрещает. А дело разберут; на то есть полиция, судьи, следователи… Эй, кто тут староста! Распорядись! об

====page 269====
мойте егo, развяжите, заприте куда нибудь, да приставьте караул… А так нельзя…
Он и студент вышли из толпы и направились в сад к Надежде Александровне, чтобы передать ей новость.
— И какая причина у него быть могла? Задумчиво размышлял вслух студент. Его молодое сердце было очень поражено видом преступника. Он видел их в первый раз в жизни и невольно думал с стесненным сердцем об участи этого человека, о том, нет ли у него семьи, детей, — он был уже пожилой.
— Мне кажется, я догадываюсь, что его заставило поджечь, сказал Заходулин: он очень, повидимому, интересуется судьбой своих соседей, Шиловских крестьян, а мой приезд создал здесь слухи, что Надежда Александровна хочет у них судом отобрать землю, проданную Шиловым…
— Так вот оно что: Ну, я пойду его еще посмотрю! сказал студент. А вы идите к барыне.
И будущий врач, глубоко задумавшись о чем-то, быстро вернулся к толпе.
— Надо осмотреть его, нет ли ран или переломов: я врач, сказал он толпе. Вы его отведите куда нибудь, а я тогда осмотрю.

XI.
Оставим на время Надежду Александровну и её пожарище, её отчаяние на развалинах «последних крох» былого величия, — оставим и зародившиеся в ней новые мысли о необходимости денег, денег, денег… во что бы то ни стало, и перенесемся в ту убогую деревушку,

====page 270====
куда ехал Шилов на такое же пожарище, но только крестьянское.
Он выехал из дому рано: солнце только что начинало показываться. Еще с вечера узнал он от крестьян, что Новоселки сгорели; вечером же он посоветовал крестьянам собрать сход и на нем порешить, нельзя ли чем нибудь помочь новосельцам. Бывшие его крестьяне стояли в исключительном положении: все они были настолько зажиточны, что могли считаться богачами, сравнительно с соседями. В виду этого в предложении Шилова помочь новосельцам не было ничего удивительного. Заметим, однако, что он нарочно не пошел сам на сходку, чтобы как нибудь своим авторитетом не повлиять на решение крестьян. Он только сказал им:
Я от себя сделаю, что могу. Не хотите ли и вы чем нибудь помочь? Если решите, можете мне поручить передать им, а не то сами кого нибудь пошлите.
Сходка крестьян продолжалась чуть не за-полночь. Решение их было самое практичное; назначили помочь кое-чем из скота, кое-какими земледельческими орудиями, которые необходимы немедленно; определили дать и лесу, и немного денег. Помощи трудом не предложили, потому что для этого у новосельцев были ближайшие соседи, которые в этом никогда не отказывают в деревнях. На рассвете явились к Шилову и поручили ему передать новосельцам об этом решении и самому распределить помощь, по усмотрению.
Быстро катилась тележка Шилова по дороге, лежащей между полями ржи, гречи и ярко-зеленого овса. Правила лошадью Настя; Шилов ездил без кучера. Солице только что поднялось над горизонтом и постепенно разгоняло туман, кое-где скопившийся в лощин

====page 271====
ках и оставлявший сверкающия, как искры, росянки на бледно зеленой, точно посеревшей, траве. Волнообразная местность с её засеянными полями, небольшими рощицами на холмах, с её белеющими усадьбами, освещалась все больше и больше розовато-золотым светом солнца. Отец и дочь молчали и оба думали о чем-то тоскливом, тяжелом. Как часто бываем у людей, очень близких и любящих друг друга, они думали одно и то же, и оба боялись сказать друг другу свою мысль. Дело в том, что частые нападки студента и учительницы на Шилова за то, что в его действиях, в его взглядах неть ничего, кроме услаждающих его же самого паллиативов, подействовали и на Настю. Не то, чтобы обожание, с каким она относилась к отцу, стало меньше, но к нему стало примешиваться молодое недоверие, некоторый скептицизм. Мы уже сказали, что она была развита не по летам или, говоря точнее, ей много приходилось слушать такого, что обыкновенно теперешние юноши узнают только лет в пятнадцать, или в средних классахх гимназии, в университете и вообще в высших учебных заведениях; вопросы политические, религиозные, социальные при ней беспрестанно затрогивались, обсуждались, и она невольно сроднилась с ними, как обыкновенные дети сродняются, напр., с миром школьных или пансионных понятий. Не мудрено, что в ней даже явилось скептическое отношение к убеждениям отца. Шилов этого не замечал, хотя его уже не раз заставляли задумываться грустные взоры, которые он замечал иногда у дочери. Но в это утро для него стал особенно ясен процесс, совершившийся в её душе. Случилось это так. Обыкновенно, она сама вызывалась сопровождать его в его филантропических экскурсиях. Сегодня же, когда он спросил ее:

====page 272====
— Что же, Настя, поедешь со мной в Новоселки?
Она задумалась и затем, точно встрепенувшись, ответила довольно вяло:
— Конечно папа! кто же будет держать твою лошадь?
— Разве ты только для этого ездишь, дитя?! Удивился он, даже немножко испугался её тона.
— А для чего же? Что я им могу сделать? Приеду, поговорю с бабами да ребятками? А они думают в это время: ишь, делат-то нечего! хорошо тебе с жиру разговаривать! Убиралась бы лучше, глаз не мозолила! У, сытые!»
В голоске у неё задрожали слезы! Шилов еще больше испугался.
Настя, деточка моя, прости меня; я не знал что у тебя такие мысли! Ты права в одном: действительно, если бы мы, «сытые», как ты говоришь, явились только с словами утешения, то, быть может, иногда и самое любящее сердце могло бы вознегодовать на нас. Хотя и это случай редкий: людям нужен не один хлеб. А ведь мы едем не с пустыми руками! Кроме того, от тебя, от ребенка, чего же они могут ждать, кроме теплого, любящего слова? у тебя у самой ничего нет. Выростешь, будешь работать для них не одним словом… Зачем же теперь ты этим себя отравляешь?
— То-то и дело, папа, что и в твоей помощи им очень мало пользы!
Шилов немножко побледнел. Он должен был этого ожидать, но не ждал только потому, что через-чур полагался на силу любви Насти, и ему казалось как-то немыслимым, что она способна думать иначе, чем он, — что между ними возможны будут разногласия. Он побледнел от какой-то тупой боли в сжавшемся сердце.

====page 273====
Он тотчас овладел своим горем; ему даже подумалось, что это горе — нехорошее горе, — некоторый деспотизм есть в этом горе, — желание, чтобы его ребенок ничего своего не имел. Эта мысль так его поразила, что он решил тут же ничего не доказывать Насте словами, а убедить ее современем фактами, делом, так чтобы не навязать ей своих идей только силой аргументов и своей более развитой диалектикой. Но теперь надо было на что-нибудь решиться, и он попробовал прежде всего подействовать на её чувство.
— Хорошо, Настя, — сказал он: так ты, быть может, думаешь, что было бы лучше, еслибы и я остался? Что же, в самом деле, мы сытые будем только мозолить им глаза, а помощи никакой очень большой не принесем. Скажи два слова: «не езди», я останусь.
Он нарочно сделал особое ударение на словах: «очень большой». Настю, невидимому, поразил его вопрос. Она вспомнила ряд таких поездок с отцом, вспомнила раздирающия душу сцены отчаяния, вспомнила искренния радостные слезы, когда они являлись помочь. Ей ясно вообразилась дилемма, с одной стороны, этих никем не облегченных мук: никто не явился, никто и ничем не помог, и горе еще ужаснее, горе одинокое, не разделенное. Другая часть дилеммы: пришли и помогли; и пусть эта помощь медная, грошовая, пусть это — только её же слезы участия, — и все же на душе легче; человек чувствует себя не одиноким, ему кажется, что все ему сочувствуют, — что есть люди-братья, которые помогут.
— Нет, папа, нет, это гадко, гадко, что я говорила! воскликнула Настя: поедем, родимый мой, скорей поедем!

====page 274====
И она бросилась, со слезами на глазах, в свою комнату.
Теперь, когда они ехали вдвоем, в её душе опять поднялись сомнения, а в тоже время ей было тяжело, что она огорчила отца и что он молчит. Она знала, что он не может сердиться, — но он или огорчен, или вообще почему-то не может или не хочет говорить с ней.
А Шилов потому и молчал, что, повторяем, рассчитывал на непосредственное действие факта: Настя увидит сгоревшую деревню и еще яснее поймет то, что давича, очевидно, поняла сердцем, блаюдаря одному воображению, воспоминанию. Он не знал, что в Насте процесс скептицизма пошел дальше. Когда пролетело первое мгновение поразившего её контраста беспомощности и помощи хоть какой-нибудь, — она стала вновь работать головой, припоминая многое и многое, что слышала в разговорах. Ей припомнился афоризм, часто раздававшийся в последнее время в её ушах: «чувство слепо, — оно — инстинкт. Надо его подчинять мысли, рассчету наибольшей пользы людей. Eй припомнилась даже иллюстрация к этому правилу: «я вижу человека, тонущего в омуте… неужели я должна броситься за ним, потому что меня влечет к этому чувство? Не лучше ли бросить ему веревку или доску?» — Да, думала она: совершенно ясно, что чувство слепо и глупо, если оно без мысли… И еще дальше ей вспоминалось: «эти палиативы, как и в медицине, только с наружи замазывают болезнь. Человеку кажется, что он здоров, а он весь прокажен и еще других заразит. Пусть же лучше видит, что он заражен. Тогда он станет искать радикальных средств для леченья.
«Все это правда, святая правда! думала девочка: и

====page 275====
мы едем не пользу приносить, а замазывать болезнь, вгонять ее внутрь… Чтобы и других людей заражали ею. — Ах, папа, папа! Как же все это видят и даже я это вижу, а ты один не видишь!»
Она сама не заметила, как последния слова вырвались у неё вслух, — до того она была погружена в свои мысли  сомнения, — до того её голова была взволнована ими после беспокойной, почти бессонной ночи около Надежды Александровны.
Шилов стал просить, чтобы она объяснила ему: чего он не понимает.
— Зачем ты скрываешь от меня свои мысли? заговорил он: видишь, я вот теперь и не знаю тебя. Я думал, что ты во всем и всегда со мной согласна. Оказывается, что пет. Ведь, мы так можем все дальше и дальше расходиться друг с другом… И под конец совсем ужь друг друга потеряем. Будем же все говорить друг другу, хотя бы для того, чтобы не случилось с нами такой истории, какая случилась с двумя очень любящими людьми, по словам Гейне.
И он проговорил ей маленькое известное стихотворение Гейне, где «он» и «она» прятались друг от друга в лесу и сперва аукались: но, прячась так, они все дальше уходили друг от друга. Сперва еще ауканья были слышны, а потом ужь и их не стало, — и никогда ужь они не найдут больше друг друга.
Девочку так поразило это стихотворение и вообще возможность, что она и отец потеряют друг друга, что ей стоило больших усилий удержать слезы. Торопливо она передала ему свои мысли, горячась и волнуясь. И когда кончила, жадно ждала, что он скажет.
Шилов несколько минут молчал.
Как это часто бывает относительно людей, с ко

====page 276====
торыми близко живешь, — перемены в них, не только умственные и нравственные, но даже наружные, замечаются лишь с большим трудом и с большими перерывами. Не удивительно, что Шилов поражался больше и больше. Он даже растерялся немного и в голове его, как это всегда бывает, когда душу охватывает что нибудь неожиданное и сильное, пронесся целый вихрь довольно отрывочных и бессвязных мыслей, часто не идущи к делу, и ему потребовались время и усилие воли, чтобы все это собрать во едино. Он даже сам улыбнулся, когда среди этого вихря мелькнула и такая мысль: «а ведь это Спиноза проповедывал, что чувство есть слепой инстинкт и что его нужно подчинять разуму».
Наконец, он справился с этим внутренним вихрем и заговорил тихо:
— Видишь, я молчал потому, что хотел, чтобы ты сама почувствовала где правда. Но вижу, что ты ужь не веришь в одно чувство. И что я скажу на это? Скажу, что это — очень хорошо. Чувства бывают всякие: и дурные, и хорошия. Конечно, слепо идти за чувством, это значит бросаться в омут. Приходится между ними выбирать. И тут, конечно, мысль, разум, наука — главные судьи. Но пойми одно хорошенько, что и они всегда явятся только слугами чувства. Ведь, они только скажут тебе, какой из двух путей выбрать, а на путь кто же тебя зовет? Чувство. Вот пример: ты любишь людей, хочешь им служить хорошо. Другой, наоборот, любит себя и хочет выжимать из людей все, что можно, для себя. Перед тобой два или несколько путей. И ты выбираешь тот, выбираешь умом, который более удовлетворит твоему же чувству — любви. Подумай, отчего ты осуждаешь нашу поездку? Твое чувство сильнее,

====page 277====
чем то удовлетворение, которое может дать наша помощь. Ты ищешь разумом другого пути, но для чего? Для удовлетворения того же своего чувства. Наоборот, эгоист будет искать все лучших и лучших путей для удовлетворения своего чувства. Стало быть, не нападай на самое чувство, пойми, что чувства у меня с тобою одинаковы, а расходимся мы в средствах. Ну, об этом и будем говорить. Ты отвергла мой путь, ты даже думаешь, что он вреден. Знаешь ли ты другой? Скажи его мне. Если он хорош, я буду учиться у тебя и пойду за тобой. Поверь мне.
— Знаю… То-есть, слышала о нем… Этот путь — радикальное леченье…
— Хорошо. И я думало, что, конечно, необходимо радикальное лечение всегда и везде. Но ведь все дело в том, как понимать и что понимать под радикальным леченьем? В этом-то весь и вопрос. Когда ты будешь больше учиться, ты узнаешь, что в медицине есть несколько школ; есть, например, такие, которые уверены, что лучше всего действуют операции: отхватил какой нибудь член у человека, за то с корнем оздоровил его. Есть другие, которые думают, что нужно действовать на условия болезни; что болезнь не всегда можно вырезать: нужна лучшая гигиеническая обстановка, лучшее питание, лучший воздух, а в душевных болезнях нужно иную обстановку нравственную,
иной образ жизни. Остальное сделает сам организм. Эта школа не любит сильных и вредных лекарств и утверждает, что они больше приносят зла, чем самые болезни. Наконец, есть и такие, которые думают, что нужно прибегать к сильным средствам внутренним и т. д., и т. д. Что из этого вернее — мы с тобой решить не можем: ведь и специалисты не все это реши
====page 278====
ли т. е. нe все согласны между собою; на практике же каждый почти держится всех трех начал, где что удобнее. Ты ясно ли понимаешь, что я говорю тебе?
— Ясно понимаю.
— Ну, теперь перейди же к обществу, и ты поймешь, что такое общественные знахари… Я говорю, знахари, потому что здесь ученых врачей еще нет, — науки еще такой нет: каждый по своему уму и на свой страх лечит… Так вот общественные знахари теперь делятся на партии: одни верят больше всего в изменение к лучшему условий существования общества, внешних и внутренних, предоставив затем самому организму свободно, по своему внутреннему стремлению, вкусам и потребностям, развивать дальше свои естественные силы и, коли хочешь, идеалы. Они хотят только помогать тем здоровым стремлениям общества, которые уже зародились в нем. Они ничего не навязывают: они только акушеры или гигиенисты, коли хочешь. Другие верят только в героическия внутренния средства, которые и назначают по своему личному усмотрению. Третьи верят в операции и т. д., и т. д. Во всех этих оттенках общественного знахарства есть свои дальнейшие оттенки. Я скажу тебе только о себе. Я принадлежу к знахарям первого рода, и причин у меня для этого очень много; скажу тебе некоторые. Bo-1-х, все создается какими нибудь условиями, причинами; стало быть,
надо на причины и на условия действовать, а не на последствия. Причины же общественных болезней лежат иногда в недостатке света и знания, иногда в недостатке чувств, чтобы устроиться лучше, да еще в недостатке сплоченности между людьми, ибо без сплоченности и хорошия идеи, и добрые чувства не дадут возможности хорошо устроиться. Теперь думают что бед

====page 279====
ность главная причина. Бедность, да! она во многом если не во всем виновата. Но, чтобы её не было, нужно, чтобы люди устроились между собой иначе. Но кто же может их устроить, как не они же сами? Но, чтобы устроиться лучше, нужно опять таки, скажу, и многое знать, и многое иначе чувствовать и, главное, быть сплоченнее. Невидимому, круг безвыходный. Но это не правда, что круг безвыходный. Люди, даже самые бедные и необразованные, многое знают и без науки, и часто хорошо чувствуют. Что же мешает им устроиться лучше? Нет в них единодушия, чтобы изменить к лучшему то, что раз устроено. Пусть, напр., все люди, или даже большинство, думают, как мы с тобой, —  но не знай они, что все соседи также думают, — и ничего еще из этого не будет. Узнают они, что все так думают, и это еще мало. Они должны еще уметь действовать дружно. Вот почему в одном случае нужна книга, т. е. знание, в другом — нужно чувства развить, а в третьем — развить уменье стоять за одно. Дальше я тебе объясню, что нашей поездкой мы вносим вот это именно уменье помогать друг другу сообща. Но об этом после. Теперь скажу, почему еще я знахарь-гигиенист. Во-2-х, я потому стою за знахарство первого рода, что всякое другое знахарство есть невольное насилие над обществом. Доктор имеет право закатить мне какое угодно лекарство или даже отпилить ногу, потому что я его сам позвал, я ему доверился, он ученый специалист, а я неуч: ну, ему и книги в руки. Но знахарю я бы не доверился. Но почему-то, когда дело идет об обществе, люди, которые действительно и непритворно любят и свободу, и людей, тут становятся деспотами и готовы оперировать
и лить в желудок общества всякие героическия средства

====page 280====
не думая дождаться согласия на это больного или его приглашения? И заметь, они не доктора даже, а так сказать, самоучки в роде деревенских бабок. Да и никто еще и не звал их. Большое тут, хотя и бессознательное, недоразумение скрывается, невольное неуважение к простым людям, завещанное еще стариной, с её презрением к темной массе. Это новый вид аристократизма, только умственного аристократизма; новая форма, если не деспотического, отношения к человечеству, то почти барского, только в новом роде: «я,
мол, богат знаниями и идеями, а другой беден, ну, и буду я распоряжаться его судьбой. Так я считаю для него полезнее, не ожидая его голоса. Он-де глуп и невежествен и хорошего ничего сказать не может». Еслибы не было другого выхода, я бы еще мог с этим помириться. Но в том-то и дело, что выход есть. В основе таких взглядов чувство, конечно, доброе, великодушное: любовь, сострадание. Но к несчастью отсутствует другое не менее важное чувство: уважение к человеческой личности, к человеческой свободе, к родному народу. Очень большое презрение к ним в этом сказывается: дикари мол они, невежды. Но, ведь, и дикарь — человек и имеет право жить по своему. Помогай ему развиваться, но не ломай произвольно его жизнь: вот мое основное правило. Ты только вообрази на минуту, что какой-нибудь даже не врач, а просто
знахарь, узнал, например, что у тебя болит грудь, ворвался бы к тебе и насильно стал тебя пичкать снадобьями, которые ему кажутся полезными. Еслибы тут одно даже чувство доброе было — помочь тебе, — то едва ли ты сказала бы спасибо такому доброму чоловеку. А ты при этом подумай, что общество-то в сущности и не организм вовсе, и тем более не больной организм.

====page 281====
Ведь эти слова — «больное общество, общественная болезнь», это — только уподобление. Тут просто развивающиеся сложные группы людей. Помогай же развиваться им. Помогай росту умственной и нравственной стороны общества, отстраняя все, что ему мешает. Bот и все. Что бы ты сказала, еслибы я, вместо того — чтобы постепенно тебя ростить, стал тебя тянуть на машине какой-нибудь, чтобы ты скорее выросла… Теперь остается только сказать, что, по моему, всякая помощь, даже такая маленькая, как будет наша с тобой сегодня, — есть все таки, во-первых, поддержание лучшей, так сказать, общественно-нравственной гигиенической обстановки, а пожалуй и физической, без чего невозможно развитие. Это — ошибка, что, чем хуже, тем лучше. Если ужь бывало очень худо в обществах, то они обращались в общества застоя или даже совсем вырождались, вымирали, регрессировали. Кроме того, всякое такое действие, как наша помощь, рождает добрые чувства связи братства, единства, любви между людьми, сплачивает их. Наши крестьяне очень общественный народ; быть может, самый общественный из всех народов. Но чувство это более всего у них сильно в пределах их же общины. Мы же, чужаки, приедем издалека, узнав об их беде. Это, поверь, не пропадет даром в чувстве. Это пример солидарности более общей, чем солидарность общины. Еслибы такая солидарность уже и была готова в народе, то пусть будет еще больше, еще деятельнее; пусть и они везде ищут страдающих братьев и помогают им. Только так и совершится когда-нибудь самое важное: что они почувствуют себя — как одно и почувствуют не тогда только, когда случится война с внешним врагом или что-нибудь подобное, что невольно их объединяет. А

====page 282====
почувствуют они себя одним целым в своих внутренних вопросах и потребностях. Не говорю, дитя мое, что мы делаем для этого много. Нет, мы несем ничтожную каплю, а нужен океан таких капель. Но, вед, один в поле не воин. Пусть все, кто тратит теперь жизнь и силы для массы, будут думать так, как мы, и уже наша капля станет маленьким озером. Но, ведь, мы не одно же только это с тобой делаем, что ездим на пожары и помогаем. Слава богу, наш день занят с утра и до ночи, и еслибы день был в тысячу раз длиннее, и тогда бы его не хватало нам. Конечно, можно многое сказать против меня. Но, ведь, и я не все сказал. А, во-2-х, если не согласна со мной, избирай другие пути: признай, что можешь делать операции и лечить героическими средствами, не спрашивая согласия пациента. Или придумай свой новый путь. Я не вижу выхода из этой дилеммы и думаю, что мы все же едем для того, чтобы сделать хоть каплю добра: именно радикального, а не паллиативного добра, а кто и этого не делает и только болтает о героических средствах, тот ни радикального, ни паллиативного добра не делает, — а часто только вредит обществу, увеличивая сумму условий, вредных для общественного развития: а особенно это делают те, которые думают, что «чем хуже, тем лучше», или те, из деятельности которых, помимо их воли, выходит только это. Атмосфера, в которой живет масса, и без того отравлена; экономическое положение её и без того ужасно. Всякое новое внутреннее недоразумение усиливает все сильнее и сильнее эти симптомы, давление внешнее, расстройство последних проблесков промышленной жизни, т. е. и нравственную и экономическую атмосферу или, как я

====page 283====
сказал, условия гигиеническия: стало быть, все хуже и хуже; и какое же это лечение! Это — прямо, значит, вколачивать в гроб больного… Подумай о том, что я сказал. Не решая сразу под влиянием порыва. Я и тебе, как я народу, не хочу ничего насильно навязывать, даже убеждении. Скажу больше: не верь мне на слово; я хорошо умею говорить и, быть может, ложные мысли съумел только ловко представить твоему детскому уму. Все это прими во внимание, все сама вновь передумай. Если можешь, посоветуйся с теми, кто думает иначе, чем я: с студентом, с учительницей, — попробуй спорить со мной и с ними и, если опять явятся сомнения, опять приди ко мне… Помни одно, — я даже убеждений моих не желаю тебе навязывать. Что от этого будет за польза, если ты сейчас согласишься со мной, только потому, что я ловко убедил тебя? Завтра же придет другой и убедит тебя в противном. Нет, я верю в правду мою и не боюсь за нее: я не хочу, чтобы ты мне только верила или словами моими увлеклась. В этом нет ничего прочного. Убедись сама, на сколько есть в тебе сил. Испытай все средства побороться со мной. Зови других на помощь. Не верь мне на слово: всякий может ошибиться, и я могу ошибиться. Это я говорю для тебя. Пойми это. Сам же я верю, что я прав. Но это я верю и должен верить, а ты не должна верить, а должна убедиться. Если не теперь, то через год, через десять лет. Эти вопросы решаются только всей жизнью. Теперь попробуй решить, насколько можешь, чтобы не терзаться и не мучиться напрасно, а работать не теряя ни минуты или готовиться к работе, учиться, развиваться так пли иначе, смотря потому, как решишь… Еще тебе скажу два слова. То, что я тебе сказал, во

====page 284====
многих потому только возбуждает отвращение и протест, что было много лицемеров и сладкогласных сирен, которые говорили слово в слово тоже, но с единственной целью надуть людей и успокоить свою сытую совесть, которая не двигала их ни на какой подвиг, ни на какую жертву вь пользу людей. Но не надо пугаться того, что твои слова могут говориться и негодяями; негодяи могут пристать ко всякой мысли, и многие даже именем христианства прикрывали самые гнусные личные цели. Этого нечего бояться, а нужно идти своей дорогой. А во вторых, другие направления знахарства, о которых я тебе говорил, взяты нами почти целиком из Европы. Забыли только, что там все почти условия другие: другая «гигиена». Там, быть может, последний конец той драмы, в которой мы только что начинаем участвовать… Но этого ты, пожалуй, и не поймешь… Да мы ужь и приехали. Смотрика, вон Новоселки!.. Вон на горе. Еще дымятся. Господи! Как все выгорело! одни трубы да какие-то черные обугленные палки!
На лево на пригорке перед ними раскидывалось ужасное зрелище дотла сгоревшей деревни. Солнце, поднявшееся уже довольно высоко, ярко освещало дымящиеся развалины и группы копошившихся людей на черном обуглившемся фоне почвы. Не только сгорела деревня, но и окружающие её гумны и овины. Кругом виднелись опаленные, обгорелые деревья. Еще издалека в свежем утреннем воздухе доносился запах гари и дыма, а чуткий слух различал причитанья стонущих женских голосов, их острые дрожащие в воздухе вопли… Нет ничего тяжелее, как это рыдающее пение деревенских причитаний. Я мало видел людей, даже с самыми крепкими нервами, которые могли

====page 285====
бы, не расстраиваясь, слушать их. Что-то безнадежно-отчаянное, невыразимо тоскливое начинает охватывать душу. Настя также не могла слушать этих причитании. Все сердце её разрывалось. Она судорожно стала погонять лошадь, точно надеялась сейчас, сию минуту облегчить эти стенания одним своим появлением. Boт, наконец тележка очутилась среди самого пожарища. Как и всегда в таких случаях, Шилова поразило необыкновенное самообладание мущин-крестьян. Они ужь возились, устраивая шалаши, и возились так хладнокровно, как будто ровно ничего не случилось. Но нельзя было того же сказать о женщинах. Видно было несколько групп, собравшихся кругом двух трех причитающих. Стоявшия кругом были женщины; они стояли молча, пригорюнившись, с страшной мукой на лице, и смотрели на обгорелые остатки своего жилья. У многих тихо катились слезы. Иная стоит-стоит, думает-думает о чем-то и вдруг всхлипнет, ударит себя руками по бедрам и дико вскрикнет: «ох, головушка ты наша горькая!» и с страшными конвульсивными рыданиями бросится на землю, затем она постепенно начинает причитать, припоминая все, что погибло из хозяйства, из скотины, даже иногда припоминая, как жилось, какие события происходили в сгоревшей хате: все это теперь исчезло!
Появление Шилова с дочерью скоро привлекло общее внимание. Только причитальщицы как будто не видели ничего кругом, хотя казалось, что они заголосили еще громче, точно желая в новых свидетелях своего несчастья возбудить с новой силой участие и симпатию к своей внутренней муке. Ведь, новый слушатель был уже и новым сочувствием, которое так необходимо страдающим. Шилов немедленно начал го

====page 286====
воршь с крестьянами. Разговоры у них шли деловые. Его все знали кругом и даже ждали. Его появление мгновенно оживило все лица; точно каждый подумал: «ну, таперича все же полегче будет». — А когда ужь очень тяжело, тогда и полегче — очень хорошо. Шилов ходил по пожарищу, расспрашивал, жалел, записывал, рассказывал, на какую помощь кому можно рассчитывать. Крестьяне окружали его тесной кучкой, и у каждого в глазах, в лице было столько любви и уважения к этому человеку-брату что одни эти взгляды были величайшей наградой, величайшим счастьем, какого человек может пожелать себе на земле. Женщины устраивали Шилову более громкия овации. Они его прославляли, называли благодетелем, но это его сильно коробило, и он или торопился уйдти или иногда почти несвойственно-резко перебивал такой дифирамб:
— Не правду ты говоришь, старуха! Никакого тут благодеяния нет. Прислало меня мое сельское общество. И не благодеяние это, а долг. И дается вам в долг и велено строго сказать, чтобы вы его возвратили тем, с кем случится такое же несчастье. В долг вам дается. Вот мужики тебе объяснят. 
Баба притихала. Да ее и мужики сдерживали. И опять начинался деловой разговор. 
В это время Настя ходила среди баб и ребятишек. Для последних она привезла целый узел: тут было и кое-какое белье и теплые одеяла, и даже игрушки, и конфекты; «все же это их утешит немножко!» думала она, хотя теперь и совестилась давать все это:
«тут люди сгорели, а я с конфектами!» Однако, потом раздала-таки, — и ничего, хорошо сошло. Ребята вообще как-то не особенно горевали. Они рылись в

====page 287====
углях, отыскивали стекла и стеклянные силавьи и даже весело играли ими.
Одеяла она раздала бабам, прося со временем возвратить их: «и для других погорельцев», прибавляла она. Она все держалась подальше от голосивших, боясь, что сама разрыдается. Но причитанья одной старухи так потрясли ее, что она не выдержала, бросилась к ней, стала около неё на колени, обняла ее и так разрыдалась, так упрашивала старуху не плакать, что та даже испугалась за «барышню», и роли почти изменились. Пришлось бабамь утешать Настю и даже отпаивать ее водой. Она лежала лицом на груди у старухи и истерически рыдала, охватив её шею руками. Старуха совсем перестала плакать и целовала Настю в мокрые глаза, гладила её волосы и тихо шептала:
— Ох, ты сердечко золотое! Божие ты дитя… Родненькая ты наша… И есть ли на свете другие такие люди, чтобы так жалели бедного человека…
Эти ласки еще больше трогали Настю, и она продолжала заливаться в три ручья. Скоро на эту сцену собрались почти все бабы. они видимо глубоко понимали Настю, и их всех сильно и в то же время как-то радостно потрясало её горе за них.
Понемногу, однако, Настя успокоилась и скоро кругом неё образовалась группа уже сидящих женщин. Шла тихая беседа. Она расспрашивала с самым неподдельным участием почти у каждой: что у кого погорело.
Наконец, дошло дело и до ребят. Почти всех ей называли по имени; говорили, который кому из баб принадлежит, описывали свойства и проказы их. А когда дошло дело до ребячьих проказ, то в группе даже и смех послышался. Это какая нибудь тетка Ва
====page 288====
силиса рассказывала проказы или наивные выходки во время пожара своего Ванятки или Васютки. Прошло ужь часа два, а Настя все сидела с бабами, и казалось ей, что сто лет она с ними знакома и никогда бы, кажется, она не ушла от них с этого пожарища, —так ей вдруг среди них стало легко и так мучительно было думать, что вот она вернется в высокия комнаты, в хорошую обстановку, а они здесь останутся среди обгорелых бревен и камней: так бы и забрала она их всех с собою, и так все они были ей милы, точно были не чужия, а или сестры её самые дорогие, давно потерянные, или её мать, безвременно погибшая, — другая, умершая Настя, которой она никогда не знала. Женщины чувствовали себя с ней также легко. Дошло даже до того, что они рассматривали её русский костюм, вышивки на рубашке, кружева на фартуке; спрашивали о цене. Все оказывалось очень дешевое и не коробило их чувства. У каждой из них были еще недавно наряды даже побогаче, да только теперь все погорело. Опять начались рассказы о том, что погорело. Так шло дело, пока не подошел отец.
— Ну, пора нам и к домам! сказал он Насте.
Дружеское, совсем братское было прощанье Насте хотелось бы всех расцеловать, да ужь очень много народу было. Когда они уехали, ужь не слышалось причитаний. Все заняты были передачею друг другу своих впечатлений и обещаний помощи; об этом теперь мужики рассказывали бабам. Одна только давишняя
старуха, у которой в пожаре сгорела корова, скоро опять начала причитать, не смотря на то, что ей была обещана новая. Причина, впрочем, была понятна. Она в причитании называла корову «дочушкой», «родимой кормилицей», вспоминала её кроткий нрав, её ласковое

====page 289====
мычанье при возвращении из стада; это ужь были рыданья, так сказать, не об экономической потере, а о потере живого, родного существа, к которому чувствовалась привязанность нравственная, чисто душевная. А Шилов с дочерью быстро возвращались домой. Но на душе у них было ли легче?
Быть может, читатели удивлены, каким образом Шилов, узнав, что происходит в дочери, не принял тотчас крупных мер, не удалил ее от влияния студента и учительницы.
Он об этом думал, но думал лишь одну минуту; ему было ясно, что этим он приведет к еще более опасным результатам. «Это еще счастье» думал Шилов, что она переживет самые страстные периоды бурных юношеских стремлений к всеобщему счастью, на моих глазах, под моим контролем! Теперь каждая её мысль, каждое движение её души будут мне открыты. Гораздо хуже, если этот период позднее, когда она выростет больше, удалится от влияния моего, будет таиться и скрывать. Теперь я могу уберечь ее от всякой неразумной попытки; а тогда она не будет иметь никого кругом себя, кто бы ей помог своим жизненным опытом, знанием и беспредельной любовью.
«Да, надо теперь, пока она у меня на глазах, пока она в моей нравственной и умственной власти, — дать ей полную свободу пережить все это. Но этого мало: надо обезпечить её будущее от возможности крайних увлечений. А для этого одно средство: наука, знания, солидные знания, историческия и естественно-историческия: первые дадут ей исторический опыт, покажут как медленно, как постепенно работало человечество, чтобы становилось жить лучше; вторые знания научат ее понимать, что во всей природе постепенность

====page 290====
развития есть общий закон, — что каждый крохотный шаг на пути развития дается только гигантскими усилиями, работой черной и незаметной. Да! учить и учить серьезно! Это —во-первых! В во-вторых, пусть теперь же, пока у меня на глазах, услышит по возможности, все, что может услышать когда нибудь современем; пусть переживет это теперь со мной вместе. Два раза переживать одного и того же не будет: чем раньше переживет, тем лучше; и чем полнее теперь переживет, тем лучше, тем серьезнее, реальнее, основательнее будет её последующая жизнь и деятельность».
Шилов отлично понимал, что в наше время не только невозможно охранить юность никакими стенами от переживания этого периода, но и не должно охранять от этого по особым еще причинам. Этот период бывает бурным год, два, три, если он предоставлен самому себе и только внешнее давление может обратить его в idée fixe целой жизни.
И вот почему: для юноши жизнь еще волшебная сказка; если Настя уже не верит в настоящих сказочных волшебников и волшебниц, которые мановением палочки создают на скудных нажитях земли роскошные сады и замки, то она бессознательно полна такой же верой относительно других более реальных волшебников, кто бы они не были. Это ужь период такой: вера в легкую возможность дать людям счастье и все пересоздать кругом одним усилием воли, мысли, речи, жертвы, любви… Все это пройдет и скоро пройдет, только не мешать, пройдет также, как проходит период детских сказок. Но пережить этот период важно потому, что люди, совсем не знавшие его, — навсегда остаются только служителями своей собственной

====page 291====
утробы, своего личного эгоизма. И только люди, пережившие этот период и впоследствии примирившие его с тяжелым житейским опытом, вырабатываются в истинных, альтрюистических общественных деятелей, действительных бескорыстных служителей своего народа, своей родины. Опыт им покажет сам, что жизнь не изменяется одним страстным желанием и напором. Но за то у них в душе останутся светлые идеалы общего блага, которые всю жизнь будут лежать в основе их мирной гражданской деятельности, — предохранять их от хищничества и общественного эксплоататарства»!
Вот какие мысли были у Шилова, и будущее точно хотело каждую его мысль подтвердит фактом, хотя и готовило ему еще великия испытания.
Во-первых, он на другой же день узнал, что главной причиной дурного настроения дочери были не студент и учительница, а нечто совсем другое, на что он менее всего рассчитывал. Дело в том, что он не раз замечал, как ужасно и болезненно действовали на дочь всякие пзвестия, появлявшиеся в газетах или заносившиеся кем либо в усадьбу о тех печальных событиях, которыми была полна европейская жизнь в последнее время. Девочка плакала, не спала ночи и часто Шилов боялся, что она заболеет какой нибудь нервной болезнью, услышав о каком либо ужасном известии из Ирландии и т. п. Поэтому он употреблял всевозможные средства, чтобы никаких таких слухов не доходило до неё.
Он просил студента и учительницу не сообщать ей ничего об этом. Он предупредил и прислугу, так как в народе все такие известия распространяются еще быстрее, чем в печати, но только в преувеличенном

====page 292====
размере. За несколько дней до поездки на пожар, он, получил газеты, где описывался один из актов такой драмы и спрятал газеты от Насти, уверив ее, что в этот день не была получена почта. Но то, что он считал лучшим, привело к худшему. Настя, действительно, ничего не знала о происходящем вне деревни; студент и учительница честно исполняли просьбу Шилова, зная как все это действует на здоровье девочки, но в усадьбу пришел из Питера солдат, гвардеец, племянник няньки. Понятное дело, что его приход составлял событие не только для дворни и деревни, но и для Насти, которая жила одной душой, одной жизнью с окружающими. Она не раз бегала в людскую, — посмотреть на пришедшего, послушать его рассказов. И он приходил в комнаты, сидел с её нянькой, пил у них чай. Он даже привез из Питера подарок девочке, — какие то необыкновенные башмачки, обшитые мерлушкой. Из его-то рассказов Настя и узнала, что от неё многое скрывают и была этим ужасно поражена и обижена. В отсутствие отца, она даже решилась на крайнее средство — перерыть у него в столе газеты и проверить слова солдата. Оказалось, что солдат был прав, а близкие люди обманывали ее. Тут и началась в её душе целая буря, которую Шилов приписал учительнице и студенту. Они были ни в чем не виновны. Они сами удивились, когда Настя обратилась к ним с неожиданными распросами. О том, что она тайком рылась в отцовском столе, она не хотела сперва говорить ни им, ни отцу.
Шилов что-то читал в своем кабинете, где сидел у открытого окна, выходящего в сад, весь охваченный душистой полутьмой наступавшего вечера. Наконец, стало настолько темно, что он не мог разли

====page 293====
чать букв и отложив книгу задумался. Он опять думал о Насте. Она совсем стала его чуждаться в последнее время, уходила в людскую, смотрела каким-то волчонком, точно подстерегая каждый его жест, каждое движение и выражение лица. Он решительно не мог понять, что с ней происходит: страшно мучился, но заговорить первый считал опасным: пусть перебродит, думал он: сама придет.
И он не ошибся. В сказанный вечер Настя как-то робко вошла в его кабинет и села в некотором расстоянии.
— Я тебе не помешала? Ты ничем не занят?
— Нет, родная моя! Я очень рад, что ты пришла. Ты совсем в эти дни забываешь меня. Отчего ты так далеко уселась? Пойди поближе…
— Мне здесь лучше, папа… Не зови меня…
— Что с тобой, моя девочка? все нежнее и нежнее спрашивал Шилов: — поделись же ты со мною своей печалью.
— Да! Я затем и прпшла. Я тебе все расскажу, все… Я боюсь, боюсь, что мы совсем заблудимся с тобою в лесу и ужь никогда не найдем друг друга, помнишь, как ты читал из Гейне…
В голосе её дрожали слезы.
— В мире очень много зла, папа! начала она: а ты хочешь его скрыть от меня! Да, ты! Ты говорил, что не хочешь мне насильно навязывать своих мыслей, а скрываешь от меня факты! И я понимаю — отчего это… Или нет, я не понимаю, я не смею, я боюсь так думать! Мне подумалось, что ты для того их скрывал от меня, чтобы я не видела, какое у тебя холодное, недоброе сердце! Да, папа! Холодное, недоброе! Иначе, как ты можешь сидеть здесь покойно, как можешь

====page 294====
утешаться своей возней с мужиками, когда там… дети, дети… юноши… О, Господи, Господи!.. Я не могу говорить, я не могу думать об этом, а ты покоен!.. 
И она истерически разрыдалась, выхватила из кармана скомканный кусок газеты и, обливая его слезами, сказала, почти крича:
— Ведь, вот, вот! Я у тебя украла их! Ведь, ты все это читал, читал! И сидел спокойно, и не шел! А, ведь, я считала тебя пророком, папа, пророком, который не побоится целому миру проповедывать любовь и прощение! А ты? Какой ты пророк любви?..
— Что это у тебя? Господи! прошептал Шилов и немножко побледнел, но тотчас же овладел собою.
— Читай, читай! рыдала она: читай, что я отметила. Я нарочно для тебя отметила… кровью своей; руку разрезала и кровью отметила!
— Боже мой! Что ты говоришь, дитя мое!
Шилов быстро встал, зажег лампу и взглянул на газету.
Настя полулежала в кресле, положив голову на его спинку и продолжала всхлипывать… Что ему было делать? Что сказать ей? Он опустил голову на руки и долго сидел так.
«Да, вот оно что так потрясло ее! А я обвинял студента и учительницу! И как она разыскала этот номер, когда я так старательно спрятал его от н её!»
— Ну? Что же? спросила она: что же ты мне скажешь? Отчего ты не ехал туда —проповедывать любовь и прощение?!
Он поднялся, подошел к ней и почти умоляющим голосом спросил:
— Но что-ж мы с тобой можем тут сделать? Это — борьба, не касающаяся нас с тобой… Мы мо

====page 295====
жем тут только плакать, можем молиться, чтобы Христос смягчил сердца людей… Мы можем стараться только об одном, чтобы вообще люди стали мягче, больше любили друг друга и чтобы их столкновения не принимали таких форм. Дитя мое! Подумай! Можем ли мы хотя иоту изменить в этих отношениях между людьми, пока уровень общий между людьми, уровень христианской любви не повысится!
— А до тех пор покойно смотреть? Смотреть сложа руки? Другие же находят что делать! Папа! Ты зверь, а не человек! неожиданно вскрикнула она и истерически разрыдалась.
Он окончательно потерял голову. Бросился за водой. Мочил её голову. Целовал ее. В первый раз в жизни он слышал от своей кроткой, любящей, обожавшей его девочки такие ужасные слова. Он задыхался от муки. В глазах у него темнело; кровь прилила в голову и билась в висках. Еще мгновение и ему казалось, что он упадет к её ногам безжизненным трупом. Он не видел никакого выхода. Он чувствовал, что разубедить её ум и сердце в том, что в них засело, нет у него средств, потому что всякое трезвое слово его возбуждает в ней только презрение к нему и все дальше и дальше уводит ее от него.
А она, сказав свои ужасные слова, сама испугалась их, испугалась его лица, испугалась его молчания. Она вдруг перестала плакать и бросилась к нему на шею.
— Папа! прости меня! Прости меня! Я сказала ложь! Это сорвалось у меня! Ты добрый, добрый! Ты — совсем ангел, но только… папа, ты человек старого поколения… Ты не можешь понимать нашей боли… О, папа, папа! Как это ужасно!.. Зачем ты не можешь?..
И опять ему удалось овладеть собой. Последния слова

====page 296====
были для него тяжелее первых. В том, что он не зверь, он мог еще убедить ее не одними словами, но и всей жизнью своей. Но как он может убедить ее, что он не потому не согласен с нею, что он человек другого поколения, а потому, что он больше знает, больше думал и пережил. Как убедить в этом? А убедить было необходимо: без этого они навсегда останутся отрезанными друг от друга. Нет для юности ужаснее (он это знал по опыту своей собственной юности), как решить о человеке, что он потому не может понять нас, что он человек старого поколения. Такому человеку ужь ничего не откроют, — с ним говорить не станут, он — отпетый и жалкий, хотя может быть в их глазах и любимым, и добрым, и даже умным в известных пределах. Влиять на юную душу для такого человека ужь невозможно. Напротив, теперь все, чтобы он не говорил, с чем еще вчера бы согласились, теперь будет объясняться только «отсталостью» и возбуждать протест и прямо противоположные идеи, только в силу одной реакции. Скажи он теперь ей, что нужно любить людей, она переведет: «стало быть, нужно ненавидеть», скажи он теперь: «нужно учиться», она переведет: «вредно учиться!» Он это знал и ужас леденил его душу от одной мысли, что с этой минуты, каждое его слово, каждое наставление будет для неё ядом, ибо все, все, что он ей скажет, она будет приписывать его отсталости и станет считать истиной лишь то, что противоположно его словам, его идеям, его вере. 
Иногда у него мелькала мысль, что он сам погубил ее, дав ей полную свободу — сходиться и беседовать с студентом и учительницей. Что они могли развить в ней эту чувствительность. Но тут же опять он сознавал, что чувствительность развить нельзя, а любовь к

====page 297====
людям развивал он в ней сам и больше всех. И мог ли он в этом себя винить, будучи убежденным христианином? «Но, Боже мой, научи же меня, что мне делать!»
Он покрывал поцелуями её голову, приникшую к его груди, и молчал. Иногда ему казалось, что он еще может воскресить её доверие к себе, к своим умственным силам, — но что для этого нужен с его стороны такой подвиг, который убедил бы ее, что не из эгоизма, не из самосохранения он иначе смотрит на жизнь, чем она... Но что он может сделать? И не будет ли этот его подвиг только для неё, из любви только к ней. Ведь, до сих пор он жил покойно. Ведь, она подумает это!
— Ты прощаешь меня? лепетала она: да? Я никогда не прощу себе того, что я сказала: если бы ты знал, как я измучилась! Несколько дней, с тех пор, как я услыхала, я не могу спать по ночам! Мне все мерещатся, как живые, эти люди, эти несчастные солдаты, этот старик… эти дети… этот мальчик… О, Господи, Господи! Да, неужели же люди так ужасны.
Она не кончила и опять разрыдалась и билась, как подстреленная птичка, на его груди…
— Знаешь, папа, шептала она, через минуту, смотря на него расширившимися от ужаса глазами: я нынешнюю ночь хотела покончить с собою… Я достала веревку… Я не могла жить… Не могла!.. Только няня спасла меня. Она вошла в это время… Ты не оставляй меня одну… Я с ума схожу… Мне все мерещится, папа, это…
Шилов понял, что она больна и больна, быть может, серьезно. Он послал за студентом. Оказалось, что тот у Надежды Александровны. Поехали туда.

====page 298====
Шилов уложил Настю в постель, а сам сидел около неё, прикладывая ей компрессы к голове. Все теперь исчезло из его мыслей, кроме её болезни. Прежде всего нужно спасти её тело, а потом ужь думать об уме и душе… А с её хрупким, нежным телом творились плохия вещи. Жар делался все сильнее. Она забывалась и бормотала иногда невнятные, отрывочные, ужасные слова.
Приехал студент и занялся больной, передав Шилову, что его хочет видеть поджигатель, Сидор. Шилов оставил девочку на попечения домашних и студента, а сам решился поехать к Сидору: отказываться от таких приглашений он не считал возможным ни при каких условиях.

_____________

Пожар в усадьбе Надежды Александровны, кроме материальных убытков, сопровождался одним ужасным событием: в пожаре сгорела трехлетняя девочка, дочь кухарки. Сперва в попыхах никто этого не заметил, думали, что девочка вертится где нибудь, но к вечеру уже возникли сомнения. Стали искать, стали рыться в грудах пепла и нашли маленький обгорелый труп.
Сидор (так звали кучера, который поджог усадьбу), когда узнал об этом от стороживших его крестьян, когда услышал на дворе вопли матери, — пришел в исступленное отчаяние. Он, как безумный, бросился на сторожей и то молил, то требовал с страшными угрозами, чтобы ему дали топор — убить себя. Наконец, он просто стал бить сторожей, грызть зубами их руки, бился об пол, так что его связали. Он очень любил эту девочку, постоянно нянчился с ней, носил ее на руках, возил ей пряники из го

====page 299====
рода. Человек он был одинокий, вдовец, всегда несколько пасмурный, чуждающийся людей, и потому невольно привязался к ребенку.
Студенту несколько раз в день приходилось бывать у него. Он остался пока при Надежде Александровне, которая очень захворала и поместилась в одной из чистых крестьянских хат. С ней делались постоянные припадки, и студент помогал, чем мог. Адвокат поскакал в город, чтобы привести лучшего доктора.
Каждый почти раз, когда студент навещал Сидора, он старался намеками дать ему понять, что для него еще не все потеряно, — что ему можно помочь избавиться даже от суда и следствия. Как? Студент не говорил. Но Сидор так был погружен в свое отчаяние, что ничего не слышал и не понимал. Период безумных движений и рефлексов сменился у него полным упадком сил и аппатией, так что сторожа могли опять развязать ему руки по требованию студента. Сидор валялся на полу неподвижно, стиснув зубы и закрыв глаза. Так он провел сутки, другие. На третий день, к вечеру, когда ужь побывал становой и отобрал от него показания, студент опять зашел к нему. Он понял, наконец, что Сидора не столько мучит грядущая каторга, как страдания совести. Он попробовал заговорить с ним на эту тему, чтобы несколько успокоить его сердце. 
Он ему прочел чуть не лекцию о преступлениях, — о различии преступлений, совершаемых с целью эгоистической и общественной, он доказывал, что преступления второго рода не могут быть сравниваемы с первыми и, если невольно они даже повлекли страдание невинных, то человек, совершивший это, все таки не то,
====page 300====
что обыкновенный преступник. Юноша говорил простым и общедоступным языком, так что Сидор мог понять каждое его слово. Однако, его утешения не только не произвели желанного действия, но как будто еще сильнее мучили Сидора.
Во время речи юноши, он несколько раз скрипнул зубами так, что студент невольно останавливался, не понимая, что с тем делается.
Не добившись от него и на эти речи никакого ответа, студент опять перешел на первую тему, т. е. на возможность спастись. Он теперь старался нарисовать ему ужас каторги, возможность лучшей жизни; он уверял, что можно бежать, — что он найдет для Сидора денег и пр., и пр.
Опять тоже молчание.
Студент, наконец, стал думать, что Сидор просто не доверяет ему, считает его подосланным и очень этим разогорчился. Чуть не со слезами в голосе он старался объяснить Сидору, почему принимает в нем такое участие: старался дать ему понять свое сочувствие народу вообще. Ничто не действовало.
Совсем расстроенный, студент собрался уходить.
— Не веришь? говорил он на прощанье: ну, Бог с тобою, как знаешь. Но если я тебе понадоблюсь, пошли за мной. А теперь другое спрошу: есть у тебя семья? Не нужно ли ей чем помочь? Я сам бедный человекь, нищий, но могу сказать Шилову. Ты, ведь, его знаешь… Я с ним приятель: он тебе поможет.
При упоминании о Шилове в лице Сидора что-то шевельнулось.
— Пришли его ко мне, Петра-то Александровича, сказал Степан: а пока мне больше от тебя ничего не

====page 301====
надо. Оставь ты меня! Тошно! И одному тошно, а ты тут торчишь…
Студент подумал, помолчал и поднялся.
— Ну, хорошо, сказал он: я пришлю к тебе Петра Александровича.
Петр Александрович прямо подъехал к избе, где был Сидор и вошел к нему.
Мужик, увидев его, поднялся и сильно побледнел.
— Ты хотел меня видеть, Сидор? Вот я приехал.
— Спасибо, батюшка!
— Да ты садись, не стой! Ведь, я знаю, тебе поговорить со мной надо?
Сидор сел и едва слышно пробормотал:
— Точно что…
Долго он думал, наконец спросил:
— Вот, ты книги божественные читаешь, — скажи ты мне: великий грех я сделал? Простится он мне? Али ужь нет мне спасения ни в сем, ни в будущем царстве?...
Шилов задумался в свою очередь. Потом сталь говорить:
— Іисус Христос велел любить врагов своих и прощать их. Это ты нарушил, ибо кто твой враг был? Надежда Александровна. Ей ты хотел сделать большое зло. Но ты забыл, что это зло и на других могло пасть, на невинных…
— Ангельская душенька!.. Господи, помилуй, Господи помилуй! перебил Сидор почти машинально.
— Другой вред ты принес страховому обществу, в котором все было застраховано. Но не в этом главное. Ты заповеди Іисуса Христа не исполнил — ты
мстил врагу…

====page 302====
Мужик долго молчал. Наконец, решился и спросил:
— А какже вот дохтур говорит, что я это не для себя… а для других… их любя… А Бог велел любить… Вот, будто и простится мне?...
— Да, ведь, то друзья твои, твои близкие, для которых ты все это делал: ты их-то любил, а врага-то и не любил. А, ведь, Христос, хотя и велел любить всех ближних, но он сказал, что врагов больше всего надо любить. И даже в молитве своей «Отче наш» это больше напомнил: «и остави нам долги наши, яко же и мы оставляем должником нашим».
— Что же? Значит, прощения мне нету? — Как-то не то злобно, не то с отчаянием спросил Сидор: значит, в ад кромешный? И замолить нельзя? И ничего нельзя?
— Едва ли одной молитвой спасешься, сказал Шилов, и привел текст из Евангелия: «Не всякий говорящий мне: Господи, Господи, войдет в царствие Божие, а исполняющий волю Отца моего небесного».
— А как же, вон, говорят, что — пошел, исповедался и всему греху конец? Вон, я и к батюшке, отцу Василию ходил спрашивать его, — до того как поджег, — отпущается ли, мол, грех исповедью? «Отпущаегся», говорит.
— Конечно, отпускается, но, ведь, грех греху рознь и прежде покаяться надо. А, ведь, покаяние-то, коли ты мое мнение хочешь слышать, не так легко, как обыкновенно думают. Покаяться, это, значит изменить всю свою жизнь, переродиться совсем, совсем стать таким, как Христос велел. Ты можешь ли так-то покаяться?

====page 303====
— Ну, a ежели пострадать? Вот теперь в каторгу, например? Неужели и тогда не простится.
— А девочка? Кто ее вернет матери? Кто утешит мать? Простит ли она тебя? Надо, чтоб она простила.
В лице у Сидора долго изображалось лишь одно отчаяние, но потом стало оно заменяться злобным, почти диким выражением.
— Ну, нельзя, значить, так тому и быть! сказал он с каким-то удальством. Поезжай себе с Богом домой! Да, вот что: пошли ты мне своего доктора.
— Зачем же он тебе? Можно узнать?
— Это наше дело с ним.
— Я знаю, т. е. догадываюсь. Он тебе бежать предлагал!.. Скажи мне одно: почему ты решился бежать после моих слов о том, что грех твой велик?
— А потому, что теперича все равно мне! Давича думал: коли можно пострадать, чтобы прощение получить, не убегу… А ежели все едино, — мне у Бога места нет, — так чего мне еще ждать? Найдется место и у чорта!
Он как-то язвительно и дико засмеялся.
Шилова в самое сердце ударили его слова.
— Слушай, Сидор! торопливо заговорил он: я — не священник! Зачем ты обратился ко мне? Хочешь я пришлю отца Василия. Он больше знает твою душу, он твой постоянный духовник; он знает, какой подвиг тебе по силам и что тебе сделать, чтобы простил Богь. Быть может, он скажет совсем не то, что я. Я простой, мирской человек, такой же грешник.
— А он-то святой нечто? Тоже скажет!
— Да, ведь, вот говорил же он, что от одной исповеди все простится…
— То-то и дело, — теперь я сам вижу, что дело не

====page 304====
Так… Ребенка сжег, душечку ангельскую загубил, пошел, поисповедовался — и чист!.. Нет! Сам вижу, что не так! И по твоему не так, и по Божьему не так…
Он махнул рукой.
— Нет, барин, уходи себе с Богом! Тяжко мне и без тебя…
Сидор вдруг всхлипнул, повалился на лавку и зарыдал, как ребенок. Таких ужасных рыдании Шилов не видал и не знал с тех пор, как сам он плакал юношей, думая, что погубил Настю. В одно мгновение, при этом воспоминании, как будто что-то растаяло в его душе. Она слилась с душой этого с виду грубого, бившагося перед ним в мучительных корчах, человека, загубившего «ангельскую душеньку»; страстный порыв собственной пережитой когда-то тоски и муки охватил Шилова и он, едва сдерживая слезы, бросился к Сидору, обнял его голову.
— Прости ты меня, ради Христа прости! Не достоин я того, за что взялся! Не как брат пришел к тебе… Пришел с холодом в сердце… Бог все тебе простит! Бог милосерд.
Сидор рыдал, обращая на него внимания… Наконец рыдания его стали тише; он слегка отстранил Шилова от себя рукой и сел на лавку. Глаза его были влажны от слез, но смотрели холодно и безжизненно.
— Ну, чего ты утешаешь меня? как то аппатично произнес он: разве мне нужны твои утешения? Разве я тебе теперь поверю? Сейчас одно, потом другое… Эх! ведь я думал, что ты святой человек, блаженный! А теперь знаю, что ты, как все… Добрее только других!.. Что ты? Нешто не грешишь? Вериги што ли носишь?

====page 305====
Постом тело измождаешь?Во вретище оделся?.. Эх-ма! Хороший ты, добрый, человек, только не тебя мне нужно. Вот как бы Божьего человека, угодника!.. Может тот бы снял это с моей души! Ох! тяжко мне, душно мне! Господи, Господи!
Сидор рванул рубашку на груди. 
Долго длилось молчание. Наконец он сказал: — Ну, Господь с тобой! спасибо за твою ласку… Только нечего мне от тебя ждать. Да и доктора своего не присылай… Не нужен он мне… Ну, ступай с Богом, уходи!.. Почти умолял Сидор и закрыл лицо руками.
Петр Александрович, бледный, поднялся с лавки…
— Ты прав, Сидор! От меня тебе нечего ждать! Но за ученье тебе спасибо! А ученье твое велико и сам ты не знаешь, как велико! Прощай.
Он вышел тихо, до того погруженный в свои мысли, что не замечал ничего перед собой. Машинально тронул он вожжами. Лошадь побежала. А он все сидел, понурив голову.
«Да, прав он… изредка шептал Шилов: надо идти до конца, надо стать Божьим человеком… и тогда… А я? Но Господи, откуда же взять силы на это? Настя, дитя мое, а тебя на кого оставлю?.. Но, ведь, и ты того же требуешь!..»
Он уронил голову на грудь и горько, беззвучно заплакал.
Приехав домой, Шилов заперся у себя в кабинете. Он просидел и продумал почти целую ночь, потом целый день до вечера, опираясь головой на руки, неизменяя позы. Целый день он ничего не ел. Несколько раз он шептал, говоря сам с собою: «да… да!.. Постепенное культивирование и развитие на

====page 306====
родных начал… постепенное… беспредельное… безостановочное… И для этого… самому стать… крестьянином… да! Сил не хватит? Вздор! Огородников… Мельников… Чем смогу… Всю жизнь на это… О, это не трудно!.. Я так люблю их!.. О, как люблю!..» Наконец, вечером в его дверь постучала маленькая ручка Насти. Она целый день не входила к нему, полагая, что он огорчен ею и что ему тяжело видеть ее.
Но, потом она не вытерпела.
Шилов узнал её походку и стук, быстро отпер ей дверь и горячо ее обнял. Она была поражена переменою в его лице: глаза ввалились и лихорадочно блестели, румянец пропал. Огромная внутренняя ломка изменила все черты его, придала им что-то острое, суровое и в тоже время чуждое обыденности, отрешенное от её интересов.
— Папа! что с тобой? Неужели это я тебя так огорчила?
— Нет, родная, нет! Совсем не ты! Я много думал, устал, измучился.
Что же? Что ты решил папа? 
— Решил, что есть только два пути: или стать божьим человеком, совсем, вполне, отрешиться от себя… Я стоял на полдороге между теми и другими… От этого и не сделал ничего… Теперь начну новую жизнь.
— О, папа! как я люблю тебя! вскрикнула девочка, охватывая его голову, я везде, везде пойду за тобой! Пойдем босые, в лохмотьях, голодные… Чем больше страданий будем нести, тем больше будут нам верить и слушать нас! О, папа, родной мой!.. Какое чудное счастье разливается в душе моей! Будем ходить по городам, по селам! Будем говорить о любви, о прощении! пусть в нас бросают камни! Пусть

====page 307====
люди замучат нась за правду! Господи! как хорошо умереть со словами любви!..
Сь ней сделался нервный припадок. Он бережно поднял ее на руки п понес в её комнату. Не восторг был в его сердце. Оно разрывалось на части. Не мог он так мечтать, так увлекаться, как она.
«Вот что удовлетворило бы ее! думал он: но разве это возможно!.. Дитя мое! Дитя мое!..»
Он крепко прижимал ее к груди, и тихия слезы катились по его лицу.


А в это время в большой, чистой избе, которую заняла после пожара Надежда Александровна, происходила иная сцена.
Адвокат привез доктора. Доктор осмотрел больную и уехал.
Адвокат остался вдвоем с Шиловой. (Володя был помещен в соседней летней избе с бонной). Надежда Александровна лежала на походной постели, устроенной кое как из крестьянских лавок, подушек, ковров.
Болезнь её была не важная и сделала ее только интереснее.
Адвокат сидел задумавшись; Надежда Александровна пристально смотрела на него. Она давно что-то обдумывала.
— Что же вы молчите, мой друг! Были в городе… Расскажите, что там делается.
— Никого не видал, ничего не знаю. Знаю только, что я бросил все свои дела, — что меня ждут там люди… Ждут и уходят к другим, а я тут, около вас… И никого, и ничего нет для меня в мире, кро

====page 308====
ме вас… Это ужасно, ужасно! Ведь, я для вас ровно ничто…
— А почем же вы это знаете? Быть может, я эти дни только и думала о вас.
— Вы не шутите? встрепенулся он, и глаза его сверкнули.
— Да, думала… Я знаю и вижу, что вы меня любите… Но, друг мой, знайте одно: я не так легко позволяю овладеть собою, как это кажется с первого взгляда… Вы мне очень нравитесь и, если ужь непременно надо употребить слово «любовь», я люблю вас… Хотя, право, я не понимаю любви и никогда её не понимала… Я могу быть вашей, но это будет стоить больших жертв с вашей стороны. Это вы знайте вперед. И не потому это так, что я корыстолюбива. Нет. Но мои привычки, моя природа требуют, чтобы я жила с комфортом… Имеете вы средства на то, чтобы дать мне жить так, как я хочу, — и я ваша. Бояться за то, что я брошу вас, что я изменю вам, нет причины. Изменить я могла бы, еслибы могла любить… Я не знаю этого чувства… Но я требую для себя полной и безотчетной свободы. Я сегодня буду с вами, завтра в Париже, после завтра в Петербурге… Я везде буду ваша. Настолько-то я честна, что дав слово, не нарушу его… Согласны вы на все это? И опять напоминаю: есть ли у вас средства для этого?.. Я слышала, что у вас есть тысяч триста. Это не много… не хватит и на несколько лет… Но вы можете работать… Хотите любить меня на таких условиях?
Он сидел, сжав голову руками. Ему казалось, что он не только это готов отдать ей, но еслибы она потребовала его жизни, он не задумываясь умер бы у её ног.

====page 309====
— Что же? спросил он каким-то хриплым голосом: нужно предварительное условие, деньги вперед, нотариус?
Ее видимо передернуло от его слов.
— Фи! сказала она: вы принимаете меня за камелию! Я не хочу продолжать этого разговора!.. Довольно!
— Но чем же я оскорбил вас?! почти в ужасе воскликнул он, вскакивая с своего места, и, бросившись к ней, схватил её руки.
— Вы меня не понимаете. Я прежде всего хочу, чтобы вы ясно сознали, что я не в деньгах ваших вижу цель, о деньгах зашла речь только потому, что «жить надо», жить так, как я привыкла. Только!
— Ну, я понимаю, я это сознаю! Я и спрашиваю вас, что же мне сделать? Приказывайте, я весь ваш… Быть может, я не так понял в том смысле, что должен жениться на вас… Я и на это согласен.
— О, да! Хотя это — пустая формальность! Но… я не хотела бы, чтобы меня называли камелией… Но… вы не такая блестящая партия, чтобы брак с вами не унизил меня… Однако, все же только брак, не иначе! Иначе я ваших средств не возьму!
— Вот как!
— Да, ведь, вы это сами очень хорошо сознаете. Не думайте, что я гоняюсь за мнением аристократии. Нет, я могла бы ввести вас в мое природное общество, еслибы вздумала когда нибудь вернуться туда… Но… не в том дело… Есть аристократия, мнение которой для меня теперь дороже всего. И вот почему прежде всего… вы должны выиграть процесс с Шиловым… Без этого я не могу жить… Только этим я могу оправдать перед кружком людей мне близких мой брак с вами. Кто вы такой? Знаменитый талант?

====page 310====
Государственный человек? Могучий глава какой нибудь партии? Вы — никто, провинциальный адвокат. И вот почему мое первое условие, бросьте адвокатуру… бросьте теперь же, сейчас. Я не могу быть женой «адвоката». Но я могла бы вынести, еслибы вы были литератор, ученый… Мы создадим журнал… нет! большую газету… Блестящий салон привлечет к нам, если не аристократов рода, то аристократию ума и таланта… Согласны вы?.. Процесс же будем вести исподоволь… Газета даст нам пока средства не меньшия, чем ваша адвокатура… Теперь нужен европейски-прогрессивный орган, который съумел бы вести борьбу с русским духом, во имя европейских начал цивилизации! Согласны?..
— Я на все согласен! шептал он, сам пораженный её блестящими планами…
— Вашу руку…
— Вот она…
Он упал в её объятия, губы их слились…
Здесь мы оставим своих героев, но, быть может, встретимся с ними впоследствии, в другом романе…

_____________

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
