<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="palm_a_zhak_bichovkin_1849">Жак Бичовкин. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Пальм</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Пальм Александр Иванович</author>
       <title type="main" level="a">Жак Бичовкин</title>
       <title type="sub">роман</title>
       <title level="j">Отечественные записки</title>
      <biblScope unit="volume">№ 4-5</biblScope>
       <date when="1849" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1849">1849</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>               … Любите самого себя,
            Достопочтенный мой читатель;
Предмет достойный! — ничего
                                                                       Достойней, верно, нет его...
А. Пушкин.
… Mais c’est de lа faiblesse, allez vous dire. 
Eh! mon Dieu, oui; ce n’est pas là un Romain,
mais nous ne sommes pas ici à Rome.
А. de Musset.
Часть первая.

I.
В гостиных, и преимущественно женщины, звали его Monsieur Jacques, а все остальное человечество величало Яковом Сергеевичем, почтеннейшим, любезнейшим, приятнейшим, милейшим и с тому подобными лестными придатками; иногда называли проще — Яша, друг, mon cher, а иногда и еще проще, по-приятельски, Яшка, Яшинька, душа, молодец, кутила, и т. д.

На визитной карточке его был рельефно вытиснут фамильный герб под дворянскою короной, а внизу самым мельчайшим, как бисер, шрифтом написано; Яков Сергеевич, и по-крупнее — Бичовкин; впрочем, у него были и другие карточки, то же с гербом, но написано было по-французски: Jacques Bitchofkinn.

Ему всего только минуло двадцать-четыре года от рождения, а он уже
занимал и успел сделать кой-какие выгодные связи и знакомства в свете.

По всей необозримой ширине нашего славного отечества он не мог дышать никаким другим воздухом, кроме петербургского.

Воспитывался он с самого нежного возраста в нашей северной столице, сперва на руках приличного гувернёра, в доме родной тётки, дамы весьма-значнтельной, почтенной развалины 

====page 212====
старых времен. Отца Жак лишился давно, а мать — женщина больная и совершенно не-светская — жила постоянно в деревне, устроивая единственно уцелевшия от расточителя-мужа 200 душ, и припасая сынку кусок хлеба.

Жак был премилый ребенок; когда матушка приехала с ним в Петербург, то он так понравился тётке и всем родным, что они уговорили её, упросили — даже может-быть и больше чем упросили — оставить ребенка на попечение почтенной тётушки. Мать, видя всю выгоду этого предложения для будущности Жака и не имея достаточной энергии для защиты своих прав на сына, согласилась.

Бесспорно, первые впечатления детства имеют неотразимое влияние на характер человека; но кáк отстранить от ребенка впечатления вредные, и еще кáк определить, которое впечатление вредно и которое благоприятно нежной натуре, ничем еще невыказавшей определительно своих прирожденных качеств? Все зависит от уменья и внимательности воспитания; мы скажем даже больше: тут недостаточно только уменья и внимательности — воспитателю нужен своего рода талант. Эти вопросы слишком – тяжелы и сложны; но, пока, они остаются только вопросами, делая честь веку, их породившему, и стремящемуся к разрешению их; а до-сих-пор в деле воспитания нередко хозяйничает, увы! случайность…

На этом основании мы решительно отказываемся показать читателю систематически ряд впечатлений, под влиянием которых выработывалась натура нашего героя. Можно, пожалуй, определить общий характер и колорит обстановки, среди которой рос и развивался маленький Яша; но и то нельзя поручиться, что какой-нибудь ничтожный, никем незамеченный случай гораздо-резче подействовал на ребенка, чем многия события важные, такие события, на влияние которых, казалось бы, можно было смело рассчитывать.

Яша едва помнил деревню, дом и сад, где он бегал под присмотром няньки. Все трагическия, сильно-действующия на чувство и воображение сцены смерти и похорон отца не могли подействовать на двух-годового Яшу. Мать он помнил, — он любил эту больную женщину в черном платье, добрую, кормившую его вареньем и пряниками. Пяти лет Яшу привезли в Петербург; тут он узнал другую женщину, столь же добрую, как и мать его, но более-ласковую, кормившую его конфектами, которые гораздо-вкуснее варенья и пряников, сверх-того часто дарившую ему такие хорошенькия игрушки, каких он до-сих-пор и во сне не видывал. Хотя Яша и плакал, когда его взяли от мамы и привезли в чужой большой дом; но в этом доме его все ласкали, все ему угождали, не могли налюбоваться им. Его одевали как куколку, каждый день кормили конфектами, позволяли бегать по большим прекрасным комнатам.

====page 213====
К нему приставили гувернёра-француза; но скоро Жаку не понравился этот строгий человек, единственно строгий к нему в целом доме; Жак стал нарочно делать ему наперекор, и однажды, когда француз слегка ударил его по руке, он закричал сколько хватило голоса, прибежал к тётке, с горькими слезами рассказал ей о тиранстве гувернёра, и на другой же день гувернёр исчез из дома. На его место явился другой француз, добрый старичок, полюбивший маленького Жака и искренно любовавшийся всеми его проказами. Жак торжествовал; его все обожали, все говорили, что он редкий мальчик.

Тётка, как все бездетные старухи, с восторгом рассказывала целому свету про свои нежные заботы о сиротке-племяннике, и хвасталась его острыми способностями. Жак, действительно, был острый мальчик, болтал наизуст басни Крылова и Лафонтена, отвечал не запинаясь на все вопросы, и каждый ответ его возбуждал всеобщий одобрительный смех.
Всем известны эти деликатные маневры с детьми значительных родителей; с детьми бедных родителей ничего подобного не бывает…
Пришла пора покончить курс воспитания, возложенный на гувернёра, и тётушка отвезла Жака в опрятные стены одного учебного заведения.

Правду сказать, Жаку сначала очень не понравился этот пансион; там его поставили за-уряд с другими мальчиками, не видели в нем ничего особенного. Он весьма-тонко дал знать об этом тётушке, что, де-скать, его не награждают так, как бы следовало, что его даже один раз посадили на хлеб и воду, как самого простого бесчувственного мальчишку. Тётушка утешила его, обещая все это поправить и сказав междупрочим, что в пансионах не умеют отличить ребенка чувствительного, деликатного, хорошей фамилии, от всякого другого мальчика.

И тут скоро все полюбили маленького Жака, все стали восхищаться его способностями и успехами; даже товарищи полюбили его неимоверно; он же, всегда привозил от тётушки огромную корзину всяких лакомств. Наконец и эта эпоха воспитания была на исходе; хотя оказалось совершенно неожиданно, что Жак… впрочем, учился-тο он хорошо, а только экзаменовался не совсем-удачно. Все было приписано неудаче, для успокоения тётушки, и Жак блистательно закончил свое образование. Дела Жака действительно, вскоре поправились.

Так вот какую школу прошел Жак. Многие найдут в его судьбе нечто исключительное, с этим спорить трудно: не у каждого была такая тётушка, не всякому, как говорит пословица, «бабушка ворожит»; но с другой стороны в воспитании Жака много общего с обыкновенным воспитанием бòльшей части людей… Исключение составляет тот, в ком сердце не притупило ума,
 ====page 214====
ум не заглушил сердца и воображение не затемнило ни ума, ни сердца, тот, в ком возбуждены все прекрасные сердечные движения, в ком взлелеян благородный, вечно-юный энтузиазм к добру и не дано угнездиться тупому равнодушию к злу; тот, в ком умели развить его природные способности и наклонности и кому указана та дорожка, где эти способности найдут себе соответственную деятельность, привлекательную, разумную и истинно-полезную…

Но к делу — и я поспешу успокоить благосклонного читателя, что мой герои явился в свете человеком отлично-образованным; все, даже самые строгие светские судьи, отозвались о Жаке, как о молодом человеке, получившем прекрасное воспитание. Тут, кажется, объяснять нечего: всякому известно, как понимается это прекрасное воспитание.

И вот, Жак пожинает первые лавры, скользя по лаковым паркетам; он вполне умел воспользоваться своею свободою, окружил себя толпою преданных друзей, стал их идолом, успел влюбиться разом в нескольких дам и девиц.

Вдруг — начальнику Жака вздумалось применить к делу способности молодого человека. Он убедил почтенную его тётушку в том, что Жаку весьма-полезно будет отправиться в командировку на годик-другой в провинцию: там он ознакомится ближе с ходом дел, и потом с честью и пользою может занять здесь хорошее место. Правду сказать, старуха не очень бы стала убиваться из пользы, но заманчивая перспектива почестей, ожидающих племянника, ослепила почтенную даму. Она с радостью приняла это обязательное предложение и объявила Жаку, думая его искренно обрадовать. Племянник был сильно озадачен этим нежным вниманием тётушки, начал-было отговариваться, представлять разные резоны, во уважение которых ему следует остаться в Петербурге; все это тётушка выслушала и назвала просто вздором. Жак кинулся умолять ее почти со слезами; тётушка сказала ему: «ты глуп, не понимаешь своей пользы»… Жак погорячился, попробовал обидеться и намекнуть на свою самостоятельность, на желание выйдти из опеки; тётушка ударилась в слезы, назвала его неблагодарным и пошла заливаться на все плачевные тоны... Жак совсем испортил свое дело, потому-что тётушка имела от природы чувствительное сердце; просьбами и ласкательством из неё все можно было сделать, она бы непременно согласилась на просьбу покорного и уважающего ее племянника, но как-скоро племянник осмелился быть дерзким, неуважительным к старости и родству, неблагодарным против своей благодетельницы, которой всем, решительно всем, обязан — о! тут роли меняются, и хоть бы в-самом-деле тётушка требовала несправедливо, и требование её было зазорно, она должна 

====page 215====
настоять на своем непременно; тут уже необходимо упорство, чтоб показать племяннику, с кем он имеет дело.

Действительно, тётушка выказала самое деревянное упорство, племянник пораздумал, поразсчитал все шансы — и беспрекословно подчинился воле своей благодетельницы, лишь бы только возвратить её прежнее к нему благорасположение.

И вот, сделав прощальные визиты, он собрался в путь-дорогу и поехал, сопровождаемый веселыми напутствиями подкутивших на прощаньи приятелей. Бедный Жак уныло и безнадежно высовывал нос из дорожного тарантаса и провожал, глубокими вздохами и слезящимися глазами, роскошные, кипящия деятельностью, петербургския улицы, испещренные затейливыми вывесками и обворожительными предметами роскоши, мастерскою рукою Парижанина разложенными в окнах магазинов: «Вот тот портной, который так изящно одевал меня», думал несчастный Жак: «вот артист-куаффёр, который трудился каждый день над моими мягкими, золотистыми кудрями, который всякое утро болтал со мною о французских актёрах и актрисах, о парижских гризетках, беспрестанно покрикивая: «мальшик—шипси!» Боже! вот и ресторан, где я привык по утрам пить шоколад и просматривать газеты, и где меня знал всякий гарсон… Ах! виден отсюда и театр, где я, сидя в первом ряду кресел, лорнировал ложи и вызывал кого мне хотелось… И не уже ли я со всеми этими очарованиями, со всем этим комфортом, без которого порядочный человек не может существовать, должен расстаться?... Убить в глуши свои лучшие годы… это ужасно!..

И Жак закутал лицо в воротник дорожной шинели; он плакал как ребенок… А между-тем почтовая тройка тащила тарантас уже по таким улицам нашей столицы, которые для Жака хоть бы вовсе не существовали: тут не было ни модных портных, ни ресторанов — ничего подобного, а были какие-то грязные лавчонки, где какие-то оборванные старухи покупали куски говядины, корюшку, капусту, лук и тому под. Тут же рядом висели кнуты, деготь, шлеи, и заезжий мужичок, стоя у двери «заведения», уписывал сайку, размышляя между-тем, пропить, аль не пропить шевелившийся в кармане рублишко.

Жак не открывал заплаканного лица своего до самой заставы, и там только, услышав форменный опрос: «имею честь спросить: куда изволите ехагь?» — очнулся, кинул мрачный взгляд на стоявшего перед ним ефрейтора, и молча отдал прописать свою подорожную.

Приехав куда-то, Жак в письме к одному петербургскому приятелю описал очень-красноречиво и трогательно свои чувства при выезде из Петербурга. Читая это письмо, можно было вполне убедиться, что Жак страдал невыноснмо. Не

====page 216====
удивительна тоска молодого человека, покидающего Петербург, но замечательно вот что: каким образом человек и еще молодой, незачерствелый в битве жизни, покидая любнмый город, плакал единственно только о роскоши, о комфорте, о вещах к которым привык; а как же не заплакал он ни об одном человеке, оставшемся в этом городе, ни о друге, ни о женщине, ни о ком?... Ужели все его сердечные привязанности ограничивались портным, рестораном, театром?... Странно! Обо всех приятелях Жак вскользь пожалел в собирательном смысле, как о славной веселой толпе, которая окружала его… Очень-странно!

В глуши Бичовкин, разумеется, тосковал, мучился, разливался в жалобах на судьбу и на людей; жалобы эти еженедельно посылались толстыми пакетами к петербургскому приятелю, в душе проклинавшему длинноту этих посланий, и не раз уже выбранившему себя за неосторожное обещание отвечать и подробно описывать все, что делается в петербургском свете. Мы не назовем имени этого приятеля, потому-что он просто приятель — человек, может-быть, и очень-замечательный во многих отношениях, но в нашей истории он пока играет роль наперсника классических трагедий, стало-быть, существо совершенно-безлнчное. 

Бичовкин жаловался на скверный городишко, на грязные улицы, на невозможность иметь сносную квартиру, мебель, стол, уже не говоря о других потребностях порядочного человека. Он говорил, что часто убегает (вероятно этого не должно понимать буквально) за город, в поле, в степь — и там наедине с самим собою и с природою, забывается, мечтает; там ему так легко и свободно; воображение иногда уносит его далеко-далеко… куда же?... в ярко-освещенный зал, в пеструю, нарядную толпу… Вот он стоит перед какой-то красавицей, которая, нужно заметить, теперь в большой моде, стоит и лепечет ей что-то, а между-тем искоса любуется в зеркале покроем своего фрака, ловкими движениями своей изящно-обутой ноги… и вдруг ему покажется, что вся толпа благоговейно шепчет: «Посмотрите, посмотрите, как хорош, кек ловок этот молодой человек!.. c’est un jeune homme on ne peut plus comme il faut… Это Mr. Жак; да, Жак Бичовкин… Ах, он премилый!..»

Такие и таким подобные мечты составляли единственную отраду бедного Жака, и они же довольно-ясно определяли весь смысл и характер его петербургской жизни…

Правда, он посвящал много времени чтению книг, преимущественно романов и всеконечно французских; русских авторов в милости у Жака было немного, всего-то трое: Пушкин, Лермонтов и Гоголь; Жак был чрезвычайно-разборчив и вполне современен относительно отечественной литературы. Чи
====page 217====
тая что бы то ни было, роман, поэму, повесть, Бичовкин всегда старался к положению героя применить свое собственное положение; это ему удавалось почти всегда, если ставить ни во что кой-какие натяжки. Более всего он видел свое отражение в лермонтовском Печорине, а потому в письмах к приятелю был зол, жолчен, мрачен, таинствен; даже несколько раз плакал кровавыми слезами над миром, навеки для него постылым…
Особенно нравилось Жаку называть себя изгнанником и намекать на какую-то таинственную историю, в-следствие которой он должен был уехать из Петербурга. Хотя, почти всем было известно, что господина Бичовкина никто не трудился ни откуда изгонять.

Весьма-натурально, что Жак сделался поэтом. Он вспомнил кой-какие школьные упражнения в стихах и в прозе, одобренные учителем российской словесности и расхваленные всеми понимающими дело товарищами. Зачем же дело стало?... бумага, чернила и перья есть, в голове бродит много-много… давай писать! И вот, эти стихотворные писания поехали в Петербург к тому же злополучному приятелю, с убедительною просьбою передать их кому-нибудь из известнейших журналистов. Приятель отправился к известнейшему журналисту; как водится, не застал дома, но заветную тетрадку при письме оставил человеку. Бичовкин, узнав, что его стихи пошли в ход, уже успел мимоходом озадачить провинциалов своею авторскою славой. Но, увы! жадно пересматривал Жак все новые журналы, от первой страницы до последней, заглядывал даже подозрительно и на обертку — стихов его нигде не оказывалось.

Приятель был засыпан вопросами: что, как, почему? и проч. Тот, бедный, не знал что отвечать, не заставая никогда дома известнейшего журналиста; однакожь , усердно уверял Жака, что стихи его удивительны: «ты, брат, просто, Лермонтов, да еще и Лермонтова съел, и Марья Павловна очень-восхищалась, даже просила меня переписать ей всю твою тетрадку». Так выразился приятель — и отчасти справедливо, потому-что стихи Жака были совершенно-детским подражанием Лермонтову.

Но бедный Жак, несмотря на то, что съел Лермонтова, как какую-нибудь отбивную котлетку, и не приняв во внимание лестных похвал Марьи Павловны, стал еще мрачнее, еще озлобленнее на все невнимательное к его особе человечество…

Жизнь и похождения нашего героя в провинции известны нам из писем, случайно попавшихся в наши руки. Желая быть верным историком деяний г. Бичовкина, автор представляет здесь эти письма; они лучше объяснят дело.
====page 218====
II.
Письмо I.
От Жака к приятелю.
Скука, друг мой, скука! вот разгадка моей болезни… Я с ума схожу, не зная как доконать длинный-длинный день. Воспоминания о прошлом, мелькнув, оставляют в душе темноту еще гуще и горечь еще ядовитее… А вы теперь гуляете по чудному троттуару Невского-Проспекта, сговариваетесь в маскарады, в театры, на балы… Счастливцы! Зачем я не с вами? За что я осужден судьбою на эту тяжкую разлуку с светом?... Шутка ли, убить здесь два года, два лучшие года моей жизни!.. Мне кажется, что я не дождусь возврата, не дождусь того светлого дня, когда опять явлюсь в Петербурге…

Помнишь ли ты Борина? Он сперва был в нашем пансионе, а потом вышел оттуда; еще какой-то старичок, отец его, что ли, приехал тогда взять сына домой. Так этот Борин был потом в каком-то университете, кое-как кончил курс и живет здесь, служит, разумеется. По пословице «на безлюдьи и Фома дворянин», я пригласил Борина жить со мною вместе: средства же у него невелики, стало-быть ему будет выгодно; а мне не так скучно. Недели две он живет у меня, а уж успел надоесть мне жестоко; иногда еще смешит он меня своею наивностью, но можно ли всегда смеяться? Что делать? к кому подойдти, когда душа запросится наружу, и захочется перелить все думы, все чувства в другую, сочувствующую нам душу? Вот эти минуты страшно-убийственны…

Борин вечно возится с своими травками и букашками… и, бедняк! верит чистосердечно, что занимается естественными науками!.. По-моему, природа наградила его одним только деревянным терпением! Это человек самый прозаический и бездушный; он решительно не в-состоянии понять меня. Он без скуки проводит вечера в здешнем обществе и еще удивляется, отчего я так скучаю. Вообрази, уверяет, что и здесь много добрых людей, даже есть очень-неглупые. На что мне их доброта? а умными они могут показаться разве только одному Борину…

Впрочем, мне понятно, почему Борин доволен своим положением: он никогда не видал ничего лучшего; его удивляет даже мой петербургский фрак — чего жь ты от него хочешь! Вот с какими чудаками я должен биться два, длинные как вечность, года…

Я должен, однакож, тебе признаться, что и здесь судьба столкнула меня с женщиной, далеко не дюжинной. Надо тебе
====page 219====
сказать, у г. Н., который здесь играет значительную роль, существуют четверги; на эти четверги собирается все здешнее лучшее общество. От скуки и я толкнулся туда же и, вообрази, незаметно провел вечер в самой интересной беседе с женой г. Н… Она женщина лет тридцати, даже, может-быть, и слишком; но что до лет? Я не встречал лица более привлекательного: она вовсе не хороша собой, если хочешь, но трудно объяснить невыразимую приятность её больших, томных глаз, её несколько-печальной улыбки; главное же — её голос, голос, от которого у меня мороз бежит по коже… в этом голосе слышны слезы!.. Она глубоко страдает; я угадал это с первого взгляда. В-самом-деле, она здесь глохнет, как южный цветок на суровом севере.

Весь вечер она почти-исключительно занималась мною, конечно, потому, что наши понятия и образование оказались довольно-сходны; больше я, пока, не смею ничем похвастаться… Со мною она переговорила о таких вещах, о которых верно уж ей не удавалось говорить с-тех-пор, как она покинула Москву и поселилась здесь. Она много читала.

Прощай, друг мой! Пиши обо всем, что у вас делается. Счастливцы! к вам приехал Рубини. Да… напиши мне о ней; помнит ли она все прошлое? Намекни ей как-нибудь, что я и хотел бы забыть все, но мне — «забвенья не дал Бог». её черты беспрерывно мечутся перед моими глазами… Но любовь моя изменилась: это уже не легкая и пылкая страсть юноши… и сам я изменился, постарел... О моей встрече с мадам Н. ни слова, или нет, лучше скажи —
                        Пускай она поплачет,
                           Ей ничего не значит…
Кстати, я написал новое стихотворение; вот оно:
В пустыне блестящего света 
Мы встретились с вами… но поздно!
Напрасно, не ждите ответа 
От сердца, убитого хладом…

Одна нам дорога — страданье…
Толпа не поймет нашей муки…
Мы встретимся там… До свиданья!
Не плачь, но горда будь в разлуке…
То, что испытано и прочувствовано, пишется как-то легко. А что же те мои стихи? Верно ты поленился их отвезти к редактору, или… они уж очень-плохи?... Что жь, ведь и то может быть… Отвечай скорее.
P. S. Лучше, если ты можешь, прочти ей это письмо.

====page 220====
Письмо 2.
От того же, к тому же.
Судьба решительно хочет сделать меня орудием своих каких-то странных прихотей… Слушай. Ко мне почти каждый день является некто Антон Петрович Ситниченко; он здесь каким-то смотрителем, экономом — не знаю, чем-то в этом роде. Этот господин, кажется, поклялся мучить меня каждое утро; вообрази, бредит образованным обществом, старается быть светским человеком и выходит ужасною каррикатурой. Это пункт его помешательства, его idée fixe.	

Вечные расспросы о том, как живут в Петербурге, и вечные приглашения к себе «на чашку чая» — надоели мне нестерпимо! Наконец, чтоб отвязаться, я обещал быть у него, доставить ему это, как он говорит, счастие и наслаждение. Семья у него огромная — штук десять ребятишек обоего пола; у него бывают все здешние мелкие чиновники и чиновницы. Я думал: «ну, что мне у него делать?... вот, должна быть занимательная беседа!..» Но… слушай дальше.

В один скучнейший вечер, скрепя сердце, я отправился к Ситниченке. Какая-то босая кухарка сняла с меня шинель и ввела в небольшую комнату, тускло-освещенную двумя сальными свечами. Вся достопочтенная семья сидела вокруг чайного стола. Толстая мадам Ситниченко рассыпалась передо мною в мещанских комплиментах, изъясняя свое давнишнее желание иметь честь видеть меня в своем доме. Я, может-быть невзначай, поморщился и уселся на почетное место. Ребятишки, подравшиеся за сухарь, отвлекли от меня внимание хозяйки. Антон Петрович смеялся от полноты восторга, пребольно жал мои руки, шаркал, сидя на стуле, и кинулся-было сам набивать мне трубку; я поблагодарил его и вынул свою сигару, которая изумила его ароматом. «Это должно быть настоящия американския цигарки вы изволите курить», заметил Ситниченко. Я поподчивал его своими сигарами; он закурил, при чем руки его дрожали, как будто сигара была хрустальная, и он боялся ее уронить. Через несколько минут в соседней комнате послышалось скромное девическое хи-хи, и вошла старшая дочь Ситниченки, шестнадцати-летняя девочка, прехорошенькая… Робко сделала она глубокий реверанс и закраснелась как маков цвет. Смотрю, за нею является мой Борин, весьма-смущенный встречею со мною. Каков злодей! я и не знал, что он в самых дружеских связях с семейством Антона Петровича… Теперь только открылось, что Борин учит грамоте детей этого почтенного семьянина. Вот уж истинно нашел занятие по себе! Но дело не в этом. Лиза — премиленький ребенок; голубенькие как незабудки, глазки, бронзовый цвет кожи, длинные распу 

====page 221====
щенные по плечам косы, черные как смоль, одним словом, это прелестный тип Малороссиянки. Она непременно будет страстною женщиной; я уж и теперь заметил, что в ней пробивается что-то живое, жгучее. Она немного дичилась меня сначала, но скоро я втянул ее в разговор, и она пренаивно и премило рассказала мне, как проводит время, чем занимается, что работает, что читает. «Дмитрий Иваныч (Борин) дает мне разные книжки» сказала она: «учит меня французскому языку, толкует мне о зверях, о растениях; уж я много знаю из естественной истории…»

— Вот как! воскликнул я, преважно улыбнувшись: — что жь, он хочет вас сделать профессором?... поздравляю! Она совсем сконфузилась: — Вам будет очень к-лицу строгая мина профессора… право! продолжал я: прекрасный пол до-сих-пор еще не занимал ученых кафедр, вы будете первые… Честь и слава Борину! Только, вместо французского языка, не учит ли он вас по-латыни…

Пока я говорил это тоном легкой шутки, моя красавица то алела, то бледнела, потупив глазки, и, наконец, пресердито взглянула на меня, надула слегка губки и ушла, прошептав «какой вы насмешник!» Ох, уж мне эти мещанки! Всем обижаются; не умеют понять, как следует, шутки и сделать из неё острую игрушку… В-продолжение целого вечера какой-то бес подталкивал меня трунить над Бориным; сказать откровенно, мои насмешки попадали ему прямо в сердце; он терялся, не умел ответить впопад, и, бедный, путался еще больше в моих сетях… Лиза молча глядела на меня то сердито, то с удивлением. Понимаешь ли ты, друг мой, что открыл я? — Америку… Да, ты не ошибешься: взаимная любовь Борина и Лизы по-мне стоит Америки. Мне теперь ясно как день, что Борин не даром читает ей лекции естественной истории: он просто влюблен в этого ребенка… Меня вечно судьба натолкнет на какую-нибудь интригу. Спасибо ей и за то! По-крайней-мере, мне не будет так скучно… Нечего делать, буду иногда заходить к Ситниченке единственно за тем, чтоб любоваться его хорошенькой дочкой и замечать прогресс любви этого пресного Борина.

Я отчасти предвижу будущее: дай подрости, сложиться Лизе, и тогда, увы! она горько разочаруется в Борине… Уж и теперь, после первого моего визита, их отношения поколебались; она так сухо простилась с Бориным; он много потерял в её глазах в этот вечер… И кто жь виноват? Отчасти он сам, отчасти, пожалуй, и я… Быть осмеяну в глазах любимой женщины — значит потерять все… По правде сказать, мне жаль бедного Борина; но я не знаю, какая странная сила тянят меня вмешаться в его сердечное дело. Что из этого выйдет, не знаю…

====page 222====
На первый раз довольно. Завтра буду у г-жи Н. и опишу тебе подробно, как идут мои дела в-отношении к этой превосходной даме. Прощай! А о стихах все ни слова…
Письмо 3.
От Борина к N N в Петербург.
Ты удивишься, получив письмо от человека, давно уже пропавшего без-вести, забывшего целый мир и равномерно забытого целым миром… Я не писал ни к кому (кроме оффициальных писем к родне — и то раз в год), потому-что писать было решительио не о чем; а собственно о своей персоне писать мне кажется как-то неловко и смешно даже: кого может заинтересовать будничная мелочь моей жизни?

С-тех-пор, как мы кончили курс в университете и рассеялись по лицу русской земли, я странствовал мало, и потому моя ровная жизнь, не богата приключениями. Я искал работы и куска хлеба, и вот нашел наконец, этот клад, основался здесь. Благодаря Бога, у меня такой характер, что я без особенной скуки могу ужиться везде и со всякими людьми — были бы только со мною книги. Светским человеком я никогда не был, да и не имел претензии быть; люди же везде люди, и здесь есть много людей достойных любви и уважения, нужно только разгадать их, войдти в круг их понятий и образования, словом, рассмотреть в микроскоп все тонкие слои, из которых сложилась жизнь их; во многом и почти во всем, проглядывает в них прекрасная, добрая натура человека… Держишься ли ты нашего старинного правила: «во всяком человеке должно уважать человека»? Я, по-крайней-мере, до-сих-пор свято берегу его и всячески стараюсь, чтоб все окружающие меня люди уверовали в это начало и поняли его благотворное влияние на все наши житейския отношения. Случалось мне видеть и сочные плоды моих искренних стараний; случалось чаще, что меня вовсе не понимали и осмеивали как глупца; случалось иногда и так, что мои внушения применялись к делу самым комическим образом и выходил вздор… Но все это не убило моих убеждений и моей веры в прекрасную природу человека; я не отворачиваюсь от людей и считаю преступлением презирать кого бы то ни было. Вот в коротких словах все, что бы узнал ты обо мне и о моей прошлой жизни, если бы я вел с тобою самую деятельную переписку. Согласись сам, что не стоило из этого испытывать твое терпение длинными и частыми письмами… Многие, может-быть, и ты сам (ведь люди так странно изменяются!) назовешь меня мечтателем, идеалистом? Может быть!.. Но, друг мой, не все то глупо и пошло, что можно осмеять.
====page 223====
Ты, вероятно, еще раз удивишься, с какой стати я пишу к тебе в таком, отчасти поучительном, тоне?... Я сам, прочтя написанное, удивился; но эти строки вылились прямо из души, жаждущей опереться на что-нибудь внешнее, утешиться чем-нибудь, даже хотя бы это внешнее было — мои же собственные мысли, написанные на бумаге, и таким-образом кажущиеся чем-то самостоятельным… Это опять, если хочешь, смешная сторона моей натуры… что же делать! Я не умею насиловать себя и казаться не тем, что я есмь на-самом-деле. Мне уже обидно и досадно то, что я иногда при посторонних должен молчать, не решаясь из какого-то глупого чувства стыдливости или скромности, высказать то, что на душе… Искренность каждого из нас более или менее развращена…

А с тобою, с другом, мне было бы нестерпимо лицемерить. На этом основании скажу тебе, во-первых, что это письмо обязано своим существованием не особенному желанию твоего школьного товарища побеседовать с тобою, а просто случаю. Мне нужно узнать твое мнение об одном человеке, который меня теперь очень интересует. Этот человек — Бичовкин; он мне говорил, что знаком с тобою коротко. Я когда-то, давно, знавал его, еще в то время, когда мы оба были школьниками. Он приехал сюда по службе года на два, сначала тосковал о своем Петербурге, и горько жаловался на нашу провинциальную скуку и безлюдье. Я, думая развлечь его, утешить, по его убедительной просьбе согласился жить с ним вместе. Теперь раскаяваюсь в сближении с человеком, с которым у меня нет ничего общего. Мы решительно ни в чем не сошлись, между-тем сначала я полюбил-было его; мне так тяжело теперь: я не знаю, он ли меня не понял, или я его? Потому мне и необходимо знать твое о нем мнение; ты его больше знаешь, а я, может-быть, ошибаюсь. Во всяком случае, скажу откровенно, каким он мне показался: сообразясь с этим, тебе легче будет отвечать на мой вопрос.

Я не знаю, кто внушил ему такое высокое понятие о самом себе; он презирает все и насмехается над всем и надо всеми. Может-быть, это не больше, как новейшая столичная мода? Бичовкин вероятно считается и считает себя человеком необыкновенного ума и высокого образования; сперва он и мне почти таким показался, но скоро я убедился, что он только не глуп, а далеко не гений, и притом совершенный невежда во всем, кроме светского лоска. По моим наблюдениям оказалось, что он ничего не знает и ничего дельного не читает; я стал советовать ему хоть от скуки заняться чем-нибудь по-солиднее романов и стихов — он засмеялся и объявил мне, что только тогда займется наукою, когда она будет вся изложена в маленькой брошюрке… «Впрочем» прибавил он «вряд ли это и нужно кому-нибудь, кроме людей специальных; но

====page 224====
ведь не всякий создан быть мелким кропотуном: есть люди, которым нужна широкая, кипучая деятельность...»

Я улыбнулся в свою очередь… Несколько раз он читал мне свои стихи; я думал, что он в-самом-деле имеет дарование, но и этого по совести сказать нельзя. Я не съумел выказать поддельный восторг, читая его стихи, и мы с той минуты стали слишком принужденны между собою. Не можешь себе представить, как это мне тяжело! Я стараюсь оставить его в покое, но он не дает мне покоя, преследует меня насмешками, иногда обидными… Я молчал и однажды только рассказал ему, что мой лакей, на дворе, в обществе своей братьи, от чистого сердца смеется над тем, что я собираю насекомых и делаю чучелы птиц.

Этот намек сильно уязвил Бичовкина; он на некоторое время присмирел.

Из этого ты поймешь, как тягостны наши отношения и как мне хочется поскорее их кончить.

Твое вмешательство может или помирить нас, или заставит разъехаться. Жду с нетерпением твоего ответа.
Письмо 4.
От Бичовкина к приятелю.
Сегодня утром я встретился с г-жею Н.; она шла с прогулки. Мы разговорились о прелестях южной осени, которая теперь у нас в-самом-деле чудесна! «В багрец и золото одетые леса», как сказал Пушкин, воздух свеж, прозрачен, звонок; солнце ярко обливает всю природу своими чуть-теплыми лучами… вы не имеете понятия об этой осени. Здесь только я начинаю любить природу; но и эта любовь моя полна какой-то тоски. Передо мной ясно рисуются призраки прошлого… Но к делу. Я незаметно дошел с нею до их дома; она просила меня войдти позавтракать, и, разумеется, я не отказался. Мужа не было дома; я наслаждался два часа упоительным tête-à-tête с этой дивной женщиной. Я не в-состоянии пересказать всего, о чем мы говорили; помню только это невыразимопривлекательное лицо, слегка зарумяненное утренним холодом, помню её голос, сладкий как звуки небесной музыки, её роскошные темно-каштановые волосы… Теперь я имел наслаждение видеть всю роскошь этих волос! Она, сбросив шляпку, сидела передо мной с непокрытой головою…

Надо быть бесчувственным пнем, чтоб равнодушно пройдти мимо этой женщины!..

Она была в-духе, весело смеялась, ласкала дочь, хорошенького золотокудрого ребенка лет 6-ти; я был, по обыкновению, скучен и не давал воли сердцу. Она стала допрашивать меня,
====page 225====
отчего я вечно невесел, задумчив, какая тайна у меня на душе. Я улыбнулся, пожал плечами, и сказал: «Скучно, просто оттого, что скучно… что, наконец, холодный ум вступает в свои права; анализируя жизнь, разуверяешься во всем и живешь, право, только из любопытства…» Она сперва заговорила-было насмешливым тоном о нынешней разочарованной молодёжи, но я довольно-резко сказал ей, что молодёжь бывает различная, встречаются характеры сильные, самостоятельные, которых нельзя смешивать с пошлою толпой. Потом я разобрал все очаровании нашей жизни… больше всего от меня досталось нашим женщинам. Мои слова именно были «облиты горечью и злостью»… После этого красавица моя запела совсем в другом тоне. Им всегда нужно показать сначала, что они имеют дело не с мальчиком… Вообще люди близоруки: они не могут понять возмужалости и страдания под свежими щеками молодого, по числу прожитых лет, человека; но каковы были эти годы? — Вот вопрос…

Прощаясь, она искренно протянула мне свою малютку-ручку и, лукаво улыбаясь, сказала: «Да, вы точно больны; я вас буду лечить. Надеюсь, вы мне позволите быть вашим доктором…» Когда я вышел от неё, голова моя кружилась, пульс бился сильно и неровно… Не уже ли я в-самом-деле влюблен?!.. Я сам себя не понимаю… Ну, вот, драма завязалась; какою-то катастрофой разрешится она? Я не умею останавливаться на пол-пути; а если кто станет на моей дороге, виноват ли я буду в том, что этот несчастный полетит и, может-быть, сломит себе шею?... Ведь не мне же позволить столкнуть себя в пропасть? Это было бы слишком-глупое великодушие…

Теперь другая сторона моей жизни. Я не знаю, как это объяснить: жизнь моя бежит двумя ручьями; трудно сказать, который из них глубже, но они оба по-ровну поглощают мою деятельность. Я чувствую в себе столько сил и столько жажды деятельности, что мне мало одного интереса, мало одной любви, если хочешь… Да, я чувствую, что самая любовь разнообразна. Одну женщину я могу любить так, другую иначе, отношения к третьей опять другие, чем к тем двум… Не доказательство ли это богатой организации?... Это важный психологический вопрос; когда-нибудь я попытаюсь развить его в форме романа…

Теперь, чтоб ты меня яснее понял, выражусь сравнением: отношения мои к Ольге Дмитриевне очень-похожи на отношения Стенио к Лелии; а перед Лизой я явился отчасти Печориным…

И в-самом-деле, эта девочка слушает меня с боязнью, но вместе и сочувствием; я в это короткое время приобрел над нею какую-то обаятельную власть; я заронил жгучую искру в её безмятежную до-сих-пор душу; ей уже стано
====page 226====

вится скучно, она задумывается… Я даю ей книги; она учит наизусть мои стихи, над лекциями Борина смеется, и заметно-принужденна с ним при мне. Что я предъугадывал, то сбылось — она разлюбила Борина. Я главная причина этого печального переворота, но я не виноват: вялая, апатичная натура Борина не годится для Лизы; ей нужно человека, выкованного, как и она — из крепкой стали. Она будет женщиной несчастной, но за-то истинной женщиной… Судьба послала меня, чтобы разом кончить медленную работу развития этого ребенка…
Письмо 5.
От приятеля к Бичовкину.
Ну, mon cher, поздравляю! Ты истинный герой — для тебя не существует препятствий к женскому сердцу! Там ты побеждаешь Mme N. и Лизу, а здесь Марья Павловна, то-есть, твоя бывшая Marie, сходит по тебе с ума. Да, душа моя Жак, ты себе представить не можешь, какое впечатление произвел я на нее чтением твоего письма. Она просила меня написать тебе, что ты эгоист и неблагодарный человек! Ведь ты знаешь, что ее выдают замуж; партия, кажется, хорошая; он хотя вовсе не богат, но за-то прекрасно идет по службе. Она говорит, что хотя рука её будет принадлежать другому, но сердце вечно будет носить траур по тебе… Право, она пречувствительная девушка; ты будь с нею не так жесток. Мы удивляемся тебе, а многие даже и очень завидуют твоим успехам. Что ни говори, а твоя дорога вовсе не дюжинная! Гриша говорит, что ты непременно должен воротиться в наши объятия… и больше ничего! В-самом-деле пора тебе сюда; нынешняя зима обещает так много удовольствий.

Стихи твои меня измучили, и еслиб они были не так хороши, я бы просто бросил их в камин. Но стих у тебя, дружище, славный, знаешь, этакой — упругий, стальной, а главное, мысль! — мысль у тебя всегда глубокая, выхваченная, как говорится, из самой жизни, животрепещущая! Этого ныньче не у всякого поэта найдешь. Журналист Н. решительно не дал мне никакого ответа; он, вероятно, хотел даром поживиться твоими стихами, а, может-быть, тут и зависть много вредила. Наконец я вышел из терпения и взял тетрадку назад. Вчера я отвез ее к одному новому журналисту Ф. Этот (славный малый!) принял твои стихи и восхищался ими. Денег он неплатит; так и сказал мне. Да чорт ли в деньгах! Он славнейший малый; мы с ним обедали вместе у Излера. Он говорит, и я вполне с ним согласен: слава, душа моя, Жак, слава ждет те
====page 227====
бя!.. Слава и женщины — вот твоя завидная доля!.. Прощай! извини, что так мало пишу; ей-ей, некогда: бегу кое-куда, а вечером с Мишелем едем в Михайловский – Театр. Все наши тебе кланяются и, сказать по правде, завидуют именно тому, что тебе кажется совершенными пустяками. Такому человеку, как ты, нужна большая сфера, нужно широкое поле деятельности… Будет очень-грустно, если ты еще долго останешься в этой глуши; сам ты будешь страдать и сделаешь, может-быть, несчастными тех, кого судьба столкнет с тобою… Это так!.. Прощай, мой страдалец, но все-таки счастливый страдалец! Такие сильные натуры, как твоя, не теряются в толпе — рано или поздно их ждет завидная участь!..
Письмо 6.
От Борина к NN. в Петербург.
Ты прав; я сказал тебе только половину того, что хотел сказать… Оттого и удивили тебя беспокойные расспросы мои о Бичовкине; оттого, может-быть, и ты так легко отозвался об этом человеке. Слова твои «он, кажется, добрый малый, немного фат, принадлежит к той легкой и пустой молодёжи, которая лощит паркеты здешних гостиных и троттуар Невского-Проспекта, а впрочем, так-себе, ничего особенного…» эти слова сбивают меня с толка; стало-быть, я смотрел в увеличительное стекло на обыкновенную фигурку Бичовкина. Но не вернее ли то, что у вас много таких господ, и все они смешиваются, теряются в массе — а здесь он один, мы внимательнее на него смотрим, да и сам он больше распахнулся, считая нас такими олухами, с которыми можно делать все, что вздумается, хоть верхом на них поезжай: они должны только удивляться и благоговеть…

Иначе я не могу объяснить себе поведение Бичовкина. Теперь я должен откровенно рассказать тебе всю историю наших отношений.

Есть здесь некто г. Ситниченко, добрый, радушный человек, конечно, бедный, существующий одним жалованьем, но, благодаря дешевизне здешней жизни и ограниченности потребностей, ненуждающийся ни в чем, несмотря на свое огромное семейство. Хотя это человек простой, неполучивший особенного образования, но он всячески старается облагородить формы своего домашнего быта: обращение его с женою, с детьми, с прислугою, по-возможности мягко и добродушно. Я познакомился с ним и полюбил его от всей души; от нечего-делать, или, лучше сказать, желая делать что-нибудь полезное, я взялся учить детей его.
====page 228====
Он не знал, как благодарить меня за это; в-самом-деле, я успокоил его отцовскую заботливость и избавил от расходов его скромное казначейство. Домашнее воспитание детей здесь весьма-затруднительно, даже и для богатых людей.

В семействе Ситниченки я стал совершенно своим человеком. Между моих занятий с малютками, как-то совершенно-неожиданно вплелись и другие занятия, зародившиеся, кажется, из простых разговоров и постепенно принимавшия обязательную форму уроков… Я стал наставником старшей дочери Ситниченки, шестнадцатилетней девушки. Теперь только сознаю, в какое опасное положение я становился… Дело ясное: кажется, нет надобности объяснять тебе отношений моих к этой девушке… С каким восторгом смотрел я на умненькую девочку, быстро-развивающуюся под моим влиянием! Она с сердечным участием слушала мои лекции; это не были сухия, школьные лекции педанта; я просто и понятно объяснял моей хорошенькой ученице природу со всеми её живыми чудесами, которых до-сих-пор и не подозревала бедная девушка. Она полюбила природу, конечно, полюбила и науку о природе — я был счастливейший учитель в мире… Потом я хотел постепенно перевести её внимание на человека, на его физическую и умственную деятельность, наконец на его общественные отношения, и так далее, дойти до всех отраслей мирознания. Боже мой, с каким благоговением смотрел я на свое дело! Мне снилась уже та минута, когда я назову Лизу подругой и пойду с ней рука-об-руку делить свою скромную долю… Да, я был счастлив — и вдруг в-дребезги разлетелось мое воображаемое счастье… Нет, видно глупо строить уютный домик на зыбком грунте; не устоит этот домик — а если случайно и устоит, то прийдут к тебе бездомные соседи и выгонят тебя вон, как эгоиста… И остался я круглым дураком, смешным мечтателем… Горько мне видеть, что это так, что это сама ничего нещадящая действительность; но еще горьче слышать в глубине души голос, оправдывающий меня на-перекор всему… Кго решит, я ли помешанный, или сошло с ума все окружающее меня?... Еслиб ты знал, как нуждаюсь я теперь в умном, сердечном слове друга! От тебя жду я этого слова...
	,
Ситниченко, бывая у меня, познакомился с Бичовкиным, и, верный своей жажде сближаться с порядочными людьми, убедительно просил нашего петербургского франтика пожаловать на чашку чая. Мне было со стороны больно и досадно видеть то надменный, то слишком-фамильярный гон, которым отвечал Бичовкин на самые искренния, радушные приглашения Ситниченки; а этот добряк ничего не замечал, или, очень может быть, принимал эти выходки за особенный оттенок обращения светского человека. Я все видел, все понимал, даже

====page 229====
почти все предвидел — но, согласись сам, мог ли я сказать что-нибудь не в пользу моего товарища? Какую бы дурную тень это бросило на меня! Я молчал.

Наконец Бичовкин явился в скромном домике Сигниченки. Само-собою разумеется, что хорошенькая Лиза не могла остаться незамеченною нашим Дон-Хуаном… Боже мой, что сталось с бедною девочкой после трех недель от появления Бичовкина!.. Я не узнал ее, и, увы! она меня не узнавала… Много ли нужно, чтоб вскружить голову ребенку?... И как это честно!.. Я не в-состоянии описать всех подробностей. Она уже приняла отчасти его тон, смеется вместе с ним над уроками моими, смеется надо мною…

Я был убит; я потерялся, почти сошел с ума. Кое-как собравшись с духом, дня три тому назад, решился я вызвать Бичовкина на объяснение. Бой был, как я теперь вижу, очень-неровен; я не мог притвориться хладнокровным и говорил прямо все, что кипело на душе; я был слишком-искренен и запальчив; он, напротив, совершенно-спокоен. Это ему было так легко! его пустое сердце не принимало никакого участия в судьбе простой девочки, которою он играл, как злой котёнок играет неопытною мышкой…

— Разве я мог принудить ее любить, или не любить вас? сказал Бичовкин: — Что до меня, смешно думать, чтоб я тут имел какие-нибудь виды… Я чувствую, что совершенно недостоин счастия обладать рукою и сердцем этой особы… Если же вы мне делаете честь, считаете меня своим соперником, более вас счастливым, то требуйте от меня удовлетворения какого хотите; я готов…

Это было сказано с таким нестерпимым тоном хвастовства и, вместе, театрального равнодушия, что я потерялся между ненавистью и насмешливым презрением к этому пустому человеку. Я сказал ему, что вообще дуэль считаю ребячеством, а в настоящем случае Даже, просто, было бы непростительно-глупо ставить свою жизнь против жизни г. Бичовкина, которого я таким-образом лишаю возможности похвастаться дуэлью, чего, как кажется, он сильно желает… Я думал, что он обидится моим ответом — ни сколько! Он заслонился своею вечною, истасканною ширмою — насмешкой, и дело кончилось. В тот же день я переехал от него; с-тех-пор мы нигде не встречались. К Ситниченке я перестал ходить уже с неделю; он сам пришел ко мне, справиться, здоров ли я. Бедняк решительно не понимает, что за комедия разыгралась у него перед самым носом; я не знаю (о, несчастный характер!), что помешало мне рассказать ему всю историю, которую ему знать очень бы не мешало. Впрочем, я посоветовал ему быть внимательнее к поведению Бичовкина относительно Лизы. Старик сперва выпучил глаза, потом вступился за Бичовкина, называя 

====page 230====
его благороднейшим, добрейшим, образованнейшим и тому-подобными превосходными степенями разных прилагательных; наконец заключил тем, что Лиза была бы слишком-счастлива, еслиб… Он мечтает назвать Бичовкина зятем!.. Я, как мог, разуверил его в этой обманчивой мечте; хотя он и согласился со мною на словах, но в глазах его все-еще просвечивало: «а может-быть!.. авось и сбудется!..»

Ты осудишь меня, друг мой! правда, я преглупо вел себя в этой истории; вечная робость, нерешительность и совестливость удерживали меня. Я мог бы иметь резкое влияние и на Ситниченку и на Лизу, я мог бы не уступить ни шага Бичовкину — и я не сделал ничего; я был тут лицом совершенно пассивным. Еще сделал бы я что-нибудь, еслиб Лиза не так легко, скоро и чистосердечно отвернулась от меня, еслиб она хоть раз потупилась и покраснела, когда, вместе с Бичовкиным, посмеявшись надо мной и над моими уроками, она видела, что меня оскорбляют эти шутки, что я уходил встревоженный, печальный, и когда она не могла не прочесть в моих глазах тихого и горестного упрека — хоть бы раз она подошла ко мне в такую минуту с детским, искренним оправданием… Нет, она обошлась со мною очень-нецеремонно, как обыкновенно люди обращаются с домашними обиходными вещами: нужны они — ими пользуются, надобность прошла — и их швырнут куда-нибудь на полку, где валяется в пыли всякий подобный им хлам, честно отслуживший свою службу.

Нестерпимая тоска грызет меня. Если я в скором времени не прогоню этой нравственной болезни, то непременно переберусь куда-нибудь на новое житье, конечно, не на лучшее, по-крайней-мере на более-покойное. Одна моя отрада, одно мое убежище от неприютного света — занятия. Эта мысль меня живит, подкрепляет. Что бы со мной сталось без благодатного труда, поглощающего всю мою деятельность? Что за беда, что труды мои бесполезны обществу? Право, бесполезность — такое условное понятие… Сколько великих и истинно-полезных открытий развилось из безвестного вначале и, по-видимому, вовсе ни к чему неприкладного кабинетного труда… Но дело кончено, и ни какие утешительные рассуждения не поправят совершившагося. Страшно, убийственно-холодно быть каким-то особняком, посторонним зрителем на жизненном пире, а вмешаешься в этот пир, примешь в нем живое, деятельное участие — прийдется после сожалеть, горько досадовать на то, что так простодушно принял на себя глупую роль…

Письмо 7.
От Бичовкина к приятелю.
Извини меня, что так давно не писал к тебе, добрый друг мой. Эти три недеди я был очень занят; во-первых, оканчи
====page 231====
вал свою поэму «Изгнанники»; во-вторых, сонная жизнь моя проснулась и закипела горячим ключом. Бедный Борин! мне жаль его… Мы с ним разъехались, т, е., он переехал от меня в какую-то лачужку и заперся в ней, геройски решась прервать все связи с ненавистным ему миром. Накануне его переезда у нас было очень-крупное объяснение. Он был патетичен, но так смешно патетичен — утверждал, что ему все-равно, но что жаль эту девочку, которую я сбил с толка: «она поглупела, право, поглупела» сказал он. Я расхохотался!

Однако мне надоели шутки, я вышел из себя и решительно объявил ему, чтоб он, если считает себя обиженным, требовал от меня удовлетворения, а если ему не нравится такая приятная развязка, то убирался бы… Он струсил — и хорошо сделал. Надо тебе сказать, что в провинциях вообще люди питаются сплетнями; это здесь самое сладкое занятие! В-следствие этого, натурально, Mme. N. узнала о моей истории с Бориным. Ей сказали даже, что уж была дуэль: я ранен в руку, а Борин убит на-повал. В прошлый четверг я являюсь к ним на вечер; Ольга Дмитриевна встретила меня так странно, как будто она дивилась, почему не подвязана рука моя. Потом, о торжество! — в-течение целого вечера со мной ни слова, кроме холодных да и нет. Она ревнует… Понятно ли тебе, как сладко видеть ревность прекрасной женщины? Я, как-нарочно, был весел, любезничал со всеми, и это еще пуще досаждало ей. На другой день утром мы встретились в саду; замечу кстати, эти прогулки в саду очень могут пригодиться мие, тем более, что в настоящее время там почти никого не бывает. В первый раз мы встретились — холодный поклон и ни слова; во второй, я решился просто подойти к ней и заговорить хоть о погоде. Так и случилось; она по-немногу разговорилась; я очень-удачно умел навести ее на то, чего мне хотелось; она прямо спросила меня: — «Скажите, что это такое, говорят про вас?» Конечно, я не стал оправдываться как школьник, назвал эту историю вздором, который забавлял меня, и больше ничего. — «Однакожь» заметила она «признайтесь: Mlle. Ситниченко прехорошенькая...» — Да, отвечал я как-можно хладнокровнее: — если бы я мог влюбиться, то непременно влюбился бы в Лизу…» Ольга Дмитриевна громко захохотала; в этом хохоте так и слышалась маленькая злость.  Кончилось тем, что я не на-шутку рассердил мою барыню; мне этого только и хотелось: теперь-то и кипит в нас любовь; но «пусты и хладны наши речи» — как сказал Лермонтов.

Добряк N. усердно старается за меня: он купил жене верховую лошадь и убедительно просит меня быть любезным кавалером и ездить всегда с Ольгой Дмитриевной за город, или куда она пожелает. Хорошо; будем любезным кавалером…

====page 232====
Вообще, кажется, я не буду хворать смертельною скукой в-течение предстоящей зимы.

Ситниченко со всеми его домочадцами уже надоел мне: какую скуку, тягость перенес я для Лизы в беседах с её дражайшими родителями! Теперь, по их неуклюжим намекам я начинаю догадываться, что эти почтенные супруги имеют на мою особу какие-то очень тонкие виды. Старик просил меня, когда я ворочусь в Петербург, похлопотать за него, перевести его туда на хорошее местечко; я обещал ему так, больше из вежливости, а он принял мое обещание за что-то верное, положительное, и опирается на него, как на каменную гору. Впрочем, я постараюсь, в-самом-деле похлопотать о нем; это еще не Бог-знает какой труд. Но с этим переездом в Петербург Ситниченко связывает нечто другое, касающееся прямо моей личности: если не ошибаюсь, он прочит меня себе в зятья… Это уж слишком! Вообрази, как ко мне пристало называть его «батюшкой» и умильно цаловать ручку «матушки», то-есть его толстейшей половины — и все это за счастие обладать рукою и сердцем их Лизаньки… Конечно, Лизанька девушка хорошая, но зачем же мне-то губить себя в цвете лет?...

Поэма моя «Изгнанники» близка к концу; но мне страшно взяться за нее и дописать последния строки; это самое задушевное мое произведение. Мне жаль бросить этот заветный отголосок души моей на суд холодного света…

Прощай; кланяйся всем нашим. Опиши мне подробно, как совершился брак Marie… Я все-еще люблю ее и не могу забыть прошлого…

Письмо 8.
От того же, к тому же, спустя месяц.
Я начал писать повесть в гоголевском роде. Здесь так много материалов по этой части; опишу их всех. Я хочу в этой повести показать человека, одаренного сильным характером, в борьбе со всею пошлостью жизни. Еще не знаю хорошенько, как разовьется эта идея. Обстановка же почти вся готова. Моя история с Бориным непременно должна войдти в сюжет повести. Одним словом, беспощадно взглянем на обнаженную мелочь повседневной жизни и сквозь её пестрый народ, сквозь её трескотню и комическую важность, может-быть, перед нами встанут исполинския черты могучего, на изумительные подвиги обреченного судьбою, человека. И не найдет он сочувствия в окружающей его мелюзге; все громко закричит и вскинется на него, как на зачумленного, назовет его эгоистом , отнимет у него и горячую любовь к человеку и даже всю душу, полную благих, но еще неведомых стре

====page 233====
млений; и одна только женщина великодушно протянет руку неузнанному гению; но и она, эта женщина, не устоит перед оглушительным криком толпы: она, как испуганная голубка, отлетит от него и, может-быть, падет жертвою своей слабости… Но он вспрянет, как сказочный богатырь нашей бесконечной Руси, и с грохотом далеко отлетят от него все эти пигмеи, — пойдет он один, облеченный мрачною силою, одинокий, унылый, чуждый всему в этом мире, но уже прозревающий в иной мир, лучший, светлый…

Вот тебе внутреннее содержание моей новой поэмы. Да, хоть она будет написана прозою, но я вижу, что нельзя ее иначе назвать, как поэмой. Знаешь ли, теперь и слог мой так настроен: что ни напишу — все выходит à la Гоголь. Но не думай, чтоб я был только пустым подражателем его манере; нет, я внутренно проникся весь идеею моей поэмы; к-тому же и настоящее положение мое весьма-близко к положению моего героя…

Да, друг мой, догадываешься ли ты, чем развязалась вся эта запутанная драма? Я этого и ожидал, а потому ни сколько не поражен случившимся… Мне досадно и смешно, а, главное, скучно: все надоело; поскорей бы уехать отсюда…

Во-первых, смешное; Ситниченко надоел мне с его глупыми претензиями назвать меня милым зятюшкой. Он сообщил кому-то, что я не прочь жениться на его дочери; сплетня пошла в ход; можешь себе представить, как это было мне приятно!.. Ну, да и задал же я грозы этому гусю. Он дал слово потушить нелепые сплетни. Отчасти я сам виноват: я слишком увлекся глазёнками Лизы и снисходительно выслушивал фантазии её папеньки; а он, простак, вообразил, что я в-самом-деле готов стать на колени и просить его родительского благословения.

Впрочем, я съумел повернуть эту историю по-своему; я сам везде и громко рассказал, что меня уже обвенчали с Лизой, и остается только сделать бал. Низкие душонки, всегда готовые мне повредить, смеялись над Ситниченкой из угождения мне… Право, как поживешь на свете, невольно станешь презирать таких людей: я совершенно понимаю Печорина…

Итак, дело с Ситниченкой покончено; я, разумеется, перестал бывать у него. Лиза пострадала тут более всех: первое то, что она стала предметом сплетни — на нее чуть не показывают пальцами здешния добродетельные дамы; впрочем в ней достанет силы и гордости презирать эти дрязги; второе и, главное то, что она не шутя влюблена в меня, и теперь, говорят, так убита, плачет безутешно…

Жаль ее; но что жь делать? чем я могу помочь её горю? — Ведь не пожертвовать же в-самом-деле для неё своею будущностью?...
====page 234====
Теперь другая сторона медали, вовсе не смешная, грустная, досадная. Mme. N. просто с ума сошла; я думал воспользоваться её ревностью, которая всегда может скорее привести к решительной развязке, и вдруг открываю в её сердце принужденно-холодную ко мне ненависть… Ты представить себе не можешь, какое жгучее чувство возбуждает в душе моей ненависть зтой хорошенькой женщины! Я теперь веду с ней открытую войну… В прошлый четверг, на-пример, я был необыкновенно-весел, любезничал на-пропалую со всеми здешними красавицами, а с нею — ни слова. Посмотрим, кто будет в проигрыше! Скучно и досадно возиться с этим романом… И всему причиною глупейшая история с Бориным. Впрочем, это мне послужит уроком, как осторожно должны мы сближаться с людьми!..

Вообще, я отдал бы год жизни, только бы вырваться отсюда поскорее. В январе или феврале должна кончиться моя командировка, и я опять обниму вас. В-случае каких-нибудь затруднений по этому предмету… понимаешь? уведомь скорее меня, а я тотчас же напишу к тётушке. Слава Богу, что она жива, здорова и, вероятно, все по старому сердится за преферансом, когда поставит ремиз. Судьба знает, что мне нужно, а потому тётушка, вероятно, проживет до глубочайшей старости.

Ну, что Marie? Как живет она? Ты об ней так мало пишешь. Какова-то будет наша встреча?... Спасибо за помещение стихов; что говорят о них? Посмотрим, что скажут журналы в обзоре литературы за этот год. Прощай; пиши больше.

P. S. К началу января приищи мне квартиру поближе к Невскому-Проспекту.
—

Довольно, долготерпеливый читатель мой! Я и то боюсь, не надоела ли вам эта откровенная переписка. Утешаюсь одною мыслью, что герой этого романа предстал пред вами в блестящем свете. Конечно, нельзя слепо верить переписке, хоть бы она была самая искренняя, задушевная: говоря о себе, человек непременно поднимется на ципочки, чтоб показаться хоть полувершком выше своего обыкновенного роста. Все же, читатель, вы человек проницательный, вы съумеете отличить белое от черного; вы не вдадитесь никаким образом в обман и оцените моего героя во столько, сколько он действительно стоит —  ни больше, ни меньше… Я смело на это рассчитывал, а потому не вмешивался в дело. Еще одна просьба: не торопитесь заклеймить моего юного героя каким-нибудь решительным и безаппеляционным прозвищем; вспомните, что перед ним лежит еще долгий путь жизни — и, кто знает, в каких костюмах будет щеголять мосьё Жак? Поладите вы с ним, или окончательно разойдетесь — я отнюдь не беру этого на свою ответ
====page 235====
ственность. Да простятся мне эти строки, весьма отзывающиеся скучным тоном сухого предисловия; ведь надо же нам условиться, чтоб потом ясно понимать друг друга.

Теперь считаю необходимым привести еще одно следующее письмо.	

Письмо 9.
От Ольги Дмитриевны N к её сестре.
Так это уже решено, милая Аннета, ты едешь в Петербург? Я рада за тебя, но, право, не понимаю, что за охота пришла твоему мужу покинуть надолго вашу прелестную Черешовку. Чего вам недоставало? Общества, пишешь ты — правда: в твои годы грешно убегать общества, да едва ли это и возможно с твоим живым, быстрым характером… Итак, вы едете туда за тем, чтоб жить, как говорится, в свете.

Я тебя знаю лучше, нежели ты сама себя знаешь; а потому прости мне маленькие советы, которые я дам тебе, как единственный, беспристрастный друг твой и как женщина старше тебя многими годами, стало-быть более тебя знающая свет…
Я знаю твои отношения к мужу. Он вдвое старше тебя, детей у вас нет… очень-тоненькая цепь связывает вас. Ради Бога, береги эту цепь; ты не можешь вообразить, в какое ужасное положение становится женщина, неосторожно оборвавшая ее… Помни всегда, что мы были бедны, мужья дали нам положение в обществе, обезпечили нас. Конечно, трудно заглушить требования сердца; но, моя добрая Аннета, еслиб ты знала, как неизмеримы жертвы душевного нашего покоя и семейного — если уж не счастия, то, по-крайней-мере, согласия и тишины!..

Перед тобою явится толпа изящной молодежи: не увлекайся этою изящностью; еслиб ты знала, какая ничтожность и пустота прячется в этой красивой оболочке ! Почти все они живут головой (и то слишком-легкой), а сердце их… сомнительно, умеет ли биться их сердце для чего-нибудь, кроме тщеславных успехов или выгод…

Странно было бы подвести их всех под этот приговор, но, сколько я знаю, таково большинство. Как трудно и неловко давать подобные советы! Я отсюда вижу насмешливо-сжатые твои губки, твой недоверчивый взгляд… О, еслиб ты поняла меня, ангел моей, Аннеточка! Я вовсе чужда сухого, сурового пуританизма: решусь ли я осудить твое молодое, горячее сердечко на вечное молчание?... О, нет! Слушайся его; в нем много добра... Но если твое доброе, светлое, детское сердечко попадется в холодные, «давно-бестрепетные» руки… Что тогда, сестра моя, что тогда будет с ним?... Я это слишком-хорошо знаю; слова мои выстраданы тяжелым опытом; теперь пришла пора хлад

====page 236====
нокровного, сознательного суда над моим прошлым. Я так благоразумно и почти непринужденно помирилась с своею долею: уважаю моего доброго мужа, люблю (и как люблю) мою крошку Зиночку… что же больше нужно женщине тридцати-двух лет?

И теперь-то вдруг явился передо мною человек с чрезвычайно-странными претензиями. Это именно Бичовкин, тот самый, о котором я тебе как-то писала. Вот истинный представитель людей очень-пустых, но очень-опасных! Он по наружности имеет все, чтоб вскружить голову молоденькой девушке, или провинциалке, но, Боже мой, как жаль ту женщину, которая его полюбит!.. Он здесь разыграл такой пошлый фарс… Но, этот фарс стоил семейного покоя и многих слез одной бедной девушке. Когда-нибудь я опишу тебе эту историю. Я, как тебе известно, сначала приняла-было живое участие в этом молодом человеке, видя, как он скучает здесь; участие мое увлекло меня до того, что я решилась вылечить Бичовкина от маленьких его недостатков и странностей, а пуще всего от приторного, изношенного уже и ложно-понятого байронизма. Он по-своему растолковал себе участие мое, и его гигантское самолюбие хотело заставить меня играть Бог-знает какую роль. Много нужно было уменья, чтоб спокойно, без всякого шума, разочаровать этого юношу и указать ему настоящее его положение. Я не успела этого сделать, потому-что он так ослеплен самолюбием! Он не видит света просто, а всегда сквозь эту призму, отражающую все так, как ему хочется. Делать было нечего, я решилась на крайнюю меру, тем более, что до меня дошли слухи о ребяческом хвастовстве Бичовкина, которое в провинции очень-опасно… Сцена вышла прекомическая. Раз на нашем вечере я подошла к Бичовкину, заговорила с ним дружески; он до того обрадовался, что забыл нашу маленькую ссору; наконец, прощаясь, я вложила ему в руку записку — надобно было видеть торжествующее выражение лица его, я едва выдержала свою роль… В записке он прочел: «Будьте любезны, оставьте наш дом».

Уж я не знаю, какой эффект произвела на него эта лаконическая записка…
(Окончание письма для нас не интересно.)

                                                          —

III.
Срок командировки Бичовкина приближался к концу, или, как выражался наш герой — приближался светлый день избавления. Сборы в дорогу были недолги; а в Петербурге уже ждала его готовая квартира близь Невского-Проспекта, ждали его все

====page 237====
очарования столичной жизни и толпа услужливых приятелей с распростертыми объятиями. Вдруг приносят Жаку письмо за черною печатью… Он долго не распечатывал его, думая откуда эта невеселая весть. Почерк на адресе совершенно-незнакомый…

Наконец, после долгой нерешимости, письмо распечатано. Читая это письмо, Жак изменился в лице; вечная театральная важность совершенно исчезла с его молодого лица; глаза, исполненные до-сих-пор таинственной задумчивости, вдруг стали жмуриться и блеснули обыкновенными слезами, а насмешливая улыбка его свежих губ заменилась тем вовсе-неграциозным движением, которое предшествует сильному истерическому плачу; даже та живописная поза, в которой Жак остановился у окна с письмом в руках, совершенно испортилась… Одним словом, выдалась такая минута, когда Жак оказался вовсе не героем, а обыкновенным человеком, по которому горе пробежало электрической искрой, и он рад-рад заплакать горячими, обильными слезами… Но не полились слезы из глаз его: видно, эта искра была не довольно-сильна и не проникла до самого дна души… Но все-таки Жаку было нестерпимо тяжко; он кинулся на диван…

Яков Сергеич… сударь… Яков Сергеич… вас изволит спрашивать какой-то приезжий барин…
А? Что? Пошел к чорту!.. бормотал Жак.
Он говорит, что мимоездом, из Питера; говорит, сейчас и дальше поеду но трахту, лошади, говорит, почтовые; ждать не можно… Надо ему что-нибудь сказать; ведь также нельзя… Барин хороший, из Питера… не великатно будет отпустить его без ответа…

Так уговаривал и урезонивал Дементий своего барина и был вполне убежден, что говорил дельно, а барин лежал на диване, уткнув голову в подушку и, казалось, не внимал убедительным речам верного слуги.

Что ты, пристаешь ко мне?... Ну, какому чорту я так понадобился?
Да из Питера же приехал к вам барин… Прозвище такое немецкое… как-бишь он сказывал…
«Сказывал» — экая дубина! ничего толком доложить не умеет… Пошел, проси сюда. Да подай мне прежде одеколон; Где ищешь? Вон стклянка на столе стоит.

Дементий весьма-сурово выслушал нежности барина и вышел из комнаты, подняв мимоходом с пола какую-то бумажку.

Жак! Ты ли это? Вот встреча!..
Серж! какими судьбами?...

Жак и Серж крепко-на-крепко обнялись.

====page 238====
— Еду, моншёр, на юг… Ха, ха, ха… Зимой-то, знаешь, очень-кстати!.. Впрочем, мой вояж весьма-приятный, выгодный; к старику дяде еду: бездетный старик… вытребовал меня, хочет обнять в последний раз… Ну, а ты? все здесь?

Да, брат, полтора года отстрадал здесь, мрачно произнес Жак: —на днях еду…
Браво! Ты будешь в Петербурге в самый развал зимнянего сезона. Фу, брат, как там ждут тебя! Без тебя, просто, все как-то не то…
Ну, рассказывай, рассказывай все, как же там все наши поживают? Я думаю, сколько перемен найду я… улыбаясь сказал Жак и усадил гостя. Письмо, огорчившее Жака, валялось на диване; он поспешно взял его, смял в руке и сунул в карман.
Живут там все по-старому, душа моя. Нет ли у тебя сигарки?
Вот она.
Merci. Что? у тебя голова болит, что ли?...
Да, простудился. Надо хорошенько виски потереть одеколоном. Ну, так-как же? рассказывай, рассказывай! Marie В. замужем?
Да, прекурьёзную, братец, партию она сделала. Все про это говорят.
Мне писали. А вообще, что опера, балы, маскарады?
Все как следует. Миша волочится за Софи… за Соничкой Лесковой. Она, брат, выровнялась, чудная стала девочка!.. У них все те же жирные обеды; у Гринбергов прескучные пятницы; а вот кто развернулся — Горлачов, такие балы задает, что просто все изумляются; за дочерью дает полмильйона; только она-то рожа и одевается словно кухарка.
Ха, ха… ну, а из наших никто не женился?
Нет; Митька хотел; ведь он, знаешь, вечный жених! сунулся он было к княжне Салакушкиной, да нос наклеили; не хотят отдать меньше как за полковника гвардейского, или за начальника отделения. А девке-тο уж за двадцать-пять стукнуло.
За-тο, полмильйона — вещь очень-недурная! задумчиво сказал Жак.
За княжной-то? Нет, за ней, кроме тряпок, ничего не дадут.
Я говорю о Горлачовой…
Да, это так; впрочем и тут нет ли надувательной системы! Ну, что пописываешь?
Много, братец, много начато, да лень, хандра мешает. А что новенького в литературе?
Право, братец, не знаю; совсем некогда читать.

====page 239====
A мои стихи читал?
Читал.
Что же?...
Очень-хорошо. Только, брат, ведь я профан; понимаю, что хорошо, что плохо, а уж особенных суждений не спрашивай. Алёша говорит, что стих у тебя выработался.
Гм. Алёша написал что-нибудь?
Он много пишет, да до-спх-пор ничего не напечатано. Ведь он, действительно, такой взбалмошный…

Расспросам и толкам не было конца. Приятели вместе превесело пообедали и только под-вечер Серж мог расстаться с Жаком, очарованный этим приятным свиданием. Это минутное появление петербургского приятеля оставило в голове Жака множество самых разнообразных и увлекательных мыслей. Перед ним так живо обрисовалась петербургская жизнь, расцвеченная так привлекательно и требующая от человека только одной жертвы… При этом рука Бичовкина невольно опустилась в карман, а там зашелестило письмо: оно как будто робко прошептало, едва решаясь напомнить Жаку о своем существовании. Он глубо вздохнул.

Да, мне теперь нельзя ехать в Петербург! прошептал он: — надо прежде побывать там… устроить дела… и, может-быть, я не успею отделаться раньше великого-поста… Зима опять пропала… гм! это, однакожь, досадно…

Письмо опять захрустело в руке Жака. Не хотело ли оно сказать: «Полно, глупый человек! Не уже ли так зло и черство твое сердце? Ступай скорее, рыдая упади на свежую могилу твоей матери, отогрей свое себялюбивое сердце. О, как много любила тебя эта старушка! С какими жаркими слезами молилась она о тебе в последнюю минуту жизни… А ты? Впрочем, ты был только сырым материалом, а чужия руки вылепили из тебя уродливую фигуру…»

О, если бы письмо в-самом-деле могло прошептать такие слова! Но Бичовкин ничего подобного не слышал; он грыз ногти, проклинал какую-то судьбу-злодейку и между-прочим обдумывал, что ему теперь делать.

Во-первых, он почел необходимостью написать письмо к тётке, сел к столу и написал несколько строк прилнчно-характернзующих отчаянную горесть сына, потерявшего мать. Перечитывая эти строки, Жак остался ими совершенно-недоволен: они показались ему нестерпимо-форменными, холодными, даже пошлыми… Он с досадою разорвал начатое письмо и задумался. Раздробленные, всегда беспорядочно-разбросанные мысли его вдруг сосредоточились на одном предмете и упорно остановились на нем. Он думал о матери, думал о своих отношениях к ней. Бледно-бледно мелькнул в его воспоминани 

====page 240====
ях образ доброй, больной женщины в черном платье. Жак мало или почти ничего не чувствовал к этому неопределенному образу… В этом случае, как и во многих других, услужливое воображение весьма-охотно приняло на себя роль чувства; разумеется, Жак не только не заметил этой контрфакции, но даже и не подозревал её. И ему стало легче; какая-то томительная жажда, мучившая его до сей минуты, вдруг стихла, угомонилась; мысли опять побежали быстро, как поток, задержанный плотиною н вдруг прорвавший себе выход где-то сбоку, бежит не разбирая дороги.

Жаку вообразилось, что он потерял единственное существо, любимое им в этом свете, что он убит горем, что он теперь одинок в Божьем мире и т. д. Кончилось тем, что он залюбовался собою, принарядив себя в плащ Чайльд-Гарольда; и весь мир исчез перед его грандиозной фигурой.

Отчего же не билось лихорадочно его сердце? Отчего же глаза не сверкнули накипевшими слезами и кровь ровно, спокойно бежала по венам? И отчего несколько часов тому назад, прочтя письмо, он заплакал как ребенок, и не подумал спросить себя, о чем эти нежданные слезы? Не были ль слезы законною данью той крошечной искре любви, которая, без-ведома нашего героя, таилась в душе его? и не было ль это холодное фантазёрство тоже данью замашке г. Бичовкина видеть в себе необыкновенного человека, какую-то сильную, исключительную натуру?..

Признав в своей особе мрачного страдальца, Жак помирился с постигшим его несчастием; занялся делами, написал приличное письмо к тётушке и решился через неделю скакать в деревню, чтоб там вполне предаться своему горю и между-тем привести в порядок все дела, оставшиеся после покойной матери.

IV.
Жак сделал прощальные визиты, окончил все дела по службе. Наступил день выезда; лошадей привели на двор; Дементий уже неоднократно слышал выговоры за медленные сборы, а потому сбирался еще медленнее, ворча сурово себе под нос, что «поспешишь — только людей насмешишь»; что «спешить нечего, а дорога будет неблизкая; надо все собрать и уложить как следует, порядком, а понуканьем нас не удивишь!»

Пока каммердинер философствовал таким-образом и возился на дворе около кибитки, барин сидел в комнате у окна и курил сигару. День был серенький; редкий снежок порхал как-то нехотя, как будто подзадоривая сам себя, чтоб к вечеру разыграться неукротимо-буйною мятелью. Жак подумывал. что ехать будет ему не совсем-приятно, что гораздо-лучше
====page 241====
ехать в теплом возке, чем в рогожной кибитке, что Россия отстала от Европы, потому-что не успела завести ни железных дорог по всем трактам, ни даже дилижансов… ну, словом, замечтался, занесся. Вдруг видит, что в калитку вошел человек в старенькой серой шинели, за которую, как за якорь спасения, уцепились два мальчика. Жак узнал Ситниченко и сильно поморщился: «Вот еще нелегкая принесла!» пробормотал он.

Ситниченко подошел к кибитке, заглянул в нее, постучал кулаком, как бы желая удостовериться в её прочности, и сказал несколько слов ямщику, прикрепив их жестом весьма-выразительным. Окончив эти хозяйственные распоряжения, он повернулся очень-быстро и пошел к крыльцу. Увидя в окне Бичовкина, Ситниченко приостановился, послал ему рукою поцалуй и уже рысью взбежал на лестницу.

Ах, добрейший наш, благороднейший Яков Сергеич! Извините! Я, может-быть, помешал вам… Ей-Богу, не мог вытерпеть! Kак, же не забежать, на секундочку, проститься с нашим благород… Позвольте, позвольте вас обнять… А я не один; вот н штаб мой явился к вам. Ха, ха…

Ситниченко говорил торопливо, как будто у него слова толкались и погоняли друг-друга. Обильные речи он приправлял, и иногда связывал каким-то особенным шипом, очень-похожим на тот, который слышится между ударами старых стенных часов. Фигура этого добряка была чрезвычайно-подвижна: он беспрестанно потирал руками, хлопал ими по полам сюртюка, пожимал плечами, шаркал, ходил на ципочках и весь держался на очень-неверном балансе.

Очень вам благодарен, Антон Петрович, что вы не забыли меня. Признаться, мне очень хотелось к вам заехать, да… знаете, хлопот бездна, решительно минуты свободной не было! сказал Бичовкин с особенною вежливостью.
Так-с, так-с, Яков Сергеич, дело дорожное… А я, право, все думал… откровенно сказать, думал, что вы на нас сердитесь…
И, полноте! все это пустяки…
Как благородный человек, скажу вам, если и было что, право, не мы виноваты. Мы люди простые, не светские, нас нужно извинить, великодушнейший Яков Сергеич! А вот Лиза прислала вам на дорогу… Эй, Митя! подай сюда мешечек, душенька. Вот-с, не побрезгайте нашим хлебом-солью. Сама пекла. Прелестнейший пирожок и булочки на дорогу, знаете, домашния, вкуснейшия булочки…
Очень, очень-благодарен. Садитесь, сделайте одолжение.
Ничего-с, ничего-с, не беспокойтесь…
Здоровы ли все ваши?

====page 242====
Благодаря Бога, все живы и здоровы. Вы представить себе не можете, благороднейший Яков Сергеич, как мы вас полюбили! Право, как родного… Το-есть, так привязались… Молодцы мои все, даже и ваш тёзка, Яша-то крошечка, просто гвалт подняли. Ха, ха, ха… все кричат: подай нам дяденьку! все хотим проститься с дяденькой! Ха, ха! Что с ними станешь делать? такие разбойники! Нечего делать, взял с собой двух. Саша, Саша! жаль тебе дяденьку? Скажи, душенька, жаль?
Саша поутюжил кулаком под носом и отвечал, что дяденьку точно жаль.
Не.хотите ли трубочки, Антон Петрович?
Благодарю вас покорнейше… позвольте. Да что вы, соколик наш, такой задумчивый? О чем вам печалиться? А, право, глядя на вашу меланхолию, меня, старого-солдата, слеза прошибает…

Ситнпченко на минуту погрузился в раздумье, потом вдруг, как бы очнувшись, с яростию затянулся Жуковым табаком, много-знаменательно махнул рукой, улыбнулся и пустил продолжительное шипение.

Знаете, есть прелестнейшие стишки —
«Где ты, милый, что с тобою,
С чужеземною ль красою!
Ты в далекой стороне         Изменил, неверный, мне...»
Хотя Антон Петрович произносил что, вместо што, и далекой, вместо далекой, но прочел эти стихи с большим чувством, так-что последняя строчка затерялась даже в его шипении и кончилась совершенно-неожиданно выражением «чорт возьми!»

Да-с, это наш Жуковский… бесподобный поэт!
Да, конечно, Жуковский…

Бичовкин не знал, что сказать: ему показалось, что этими стихами Ситниченко делает приступ к разговору о Лизе. Но это было совершенно-ложное предположение: Ситниченко сказал эти стихи просто по минутному безотчетному вдохновению; притом же ему показалось, что они будут и кстати: в них упоминается о далекой стороне, стало-быть о разлуке, а он теперь разлучается с Бичовкиным; так вот оно и кстати.

Знаете ли, Яков Сергеич, право, читая Пушкина… Эх, Пушкин! Жуковского, Василия Андреевича — право, молодеешь, душой молодеешь… Откровенно сказать, я вовсе не считаю себя стариком… Какой же я старик?

Антон Петрович молодцом прошелся по комнате, остановился перед Бичовкиным, шаркнул, пристукнул каблуками и вдруг, отскочив в угол, расхохотался, над своими проказами.
	====page 243====
Бичовкин из приличия разделял веселость Антона Петровича; ему уже начинал надоедать этот прыткий старик.
Дементий! если все уложено, вели закладывать лошадей.
Слушаюс-с; сейчас все будет готово; только вот еще…
Что? у тебя вечно не будет готово, медведь…
Да, вы, голубчик, Яков Сергеич, не заботьтесь ни о чем; будьте покойны; позвольте уж мне распорядиться. У меня живо пойдет дело. Дементий, ты, брат, смотри, жосткое-то все на дно положи, чтоб барину мягконько лежать было. Шутка сказать — путь не близкий! А вот этот мешочек сбоку положи: в-случае покушать захочется, чтоб оно сейчас же тут и было сбоку-то.

Антон Петрович тарантил чрезвычайно: выбежал на двор и суетился около кибитки, несколько раз влезал в нее, садился как следует, подозревал и открывал тысячу микроскопических неудобств и сейчас же отстранял их, или подавал советы, каким-образом можно устранить их в дороге.

Дементий, увидя, что Антон Петрович дока, хотел показать тоже и свои дарования, а потому горячо заступался за свои идеи, касательно укладки вещей, расположения подушек и т. п. Споры были жаркие.

Ну, а что же у вас в ногах-то будет? спросил Антон Петрович, думая этим вопросом окончательно срезать Дементия.
Как что? Известно, что будет: сенца положим.
Эх, братец! какой же ты, право… сенца! Что сенца? Сенца положить, а ноги-то и промерзнут, вот тебе и будет славная история! Эх, вспомнил я… чудесное будет дело! Есть у меня этакой коврик. Постой же! Эй, Саша! сбегай, душенька, домой, спроси у маменьки коврик, знаешь, в кабинете моем лежит, пёстренький, пёстренький. Да живо, молодец, по- егерски!

Саша истинно по-егерски побежал домой, будучи в восторге, что и он участвует в хлопотах.
Да-с; что жь, тут нечего и говорить! Оно известное дело—коврик! Сена сколько хочешь клади, а все уж не будет супротив коврика! заметил Дементий в том смысле, что этим он ни мало не скомпрометтирован, что будь у него коврик, то и он бы распорядился не хуже.

Жак смотрел в окно на эти хлопотливые сборы; пристальнее всего глядел он на Ситниченко, который до того разгорячился, что забыл январский холод и был в одном сюртуке, даже без фуражки.

Из чего хлопочет этот человек? подумал Жак: —Ведь, сказать правду, ему вовсе не за что любить меня… Гм! бывают такие люди… странные! И выгод ему от меня нет никаких… А золотой он человек, право! Вон как старается…

====page 244====
Через минуту, неизвестно по какому логическому выводу, Жаку показалось уже, что все это так и быть должно. На то он и Жак; а все Антоны Петровичи на то и родились, чтоб, забывая себя, хлопотать для пользы Жаков…
Ну-с, все готово! торжественно воскликнул Ситниченко, войдя в комнату, шипя и потирая руки на этот раз по весьма-основательной, естественной причине.
Благодарю вас, любезный Антон Петрович! Мне, право, совестно перед вами: вы перезябли…
— Ничего-с, ничего-с! Позвольте мне трубочку — согреться. Все, знаете, лучше как свой-то глаз присмотрит; на людей положиться нельзя. А я вам и коврик там в ноги положил; теперь ужь ноги-то и не озябнут.
Очень-очень обязан вам за все… Перецалуйте же всех ваших деток; супруге вашей и Лизавете Антоновне мое глубочайшее почтение… Прощайте…
Прощайте, добрейший Яков Сергеич! Не забывайте нас, не поминайте лихом… Бог приведет — свидимся… Пословица говорит: гора с горой не сходится, а человек с человеком сойдется… Пуще всего, дай Бог здоровья и счастья! Если какими-нибудь судьбами нас занесет в столицу, не оставьте вашим вниманием, благороднейший Яков Сергеич… Ребят, может-быть, повезу в корпус — помогите вашим ходатайством…
Очень буду рад, очень! Будьте уверены, сделаю все, что могу, отвечал Жак довольно-снисходительно: — Прощайте же!
Позвольте... (с большою неуверенностью начал Антон Петрович). Вы бы к нам откушать пожаловали… а? Право, родной наш! откушали бы у нас…
Нет-с, нет, не могу… благодарю вас; но, извините, мне пора ехать…
Да ведь это минутное дело; у меня ужь там все готово. Я дома так и сказал, что вместе с вами буду к обеду; нас ждут…
Не задерживайте меня, сделайте одолжение! Я решительно не могу… и есть вовсе не хочется; я завтракал.
Ц — эх! Право, очень мне это прискорбно…
Не сердитесь на меня. Еслиб вы понимали, как мне тяжко, скорей бы в путь; авось тоска пройдет…
Я понимаю, понимаю… Ну, нельзя, так нельзя! со вздохом сказал старик: — А борщ какой! отменнейший!.. Нечего делать, сами съедим, за ваше здоровье… Но, позвольте же, надо по-крайней-мере все сделать, как обычай велит: сядем же хоть на окно. Так нельзя — надо посидеть! Ну, вот теперь можно… с Богом!
Он со слезами обнял Бичовкина.

====page 245====
     — Не поминайте лихом… благороднейший… Простите… Даст Бог свидимся… коли не помрем — живы будем…
Да, приезжайте, приезжайте в Петербург. Я готов служить всем чем могу… говорил Жак, садясь в кибитку: — И детей определим, и… и все сделаем. Прощайте!

Кибитка выехала из ворот, повернула направо и нырнула под гору. Антон Петрович постоял у ворот, провожая глазами кибитку. Когда она скрылась из вида, он махнул рукой, зашипел и как-то особенно-горько сказал: «Га, чорррт возьми! Саша, Митя, пойдем борщ есть… Была бы честь приложена… Нечего делать! Домой, домой, пора, ребята!..»

ІІрийдя домой, Антон Петрович велел поскорее подавать обед, а о прощаньи с Бичовкиным ни слова. Жена стала-было расспрашивать его обо всех подробностях, но Антон Петрович был как-то неговорлив, отвечал отрывисто, даже эти расспросы как будто сердили его.

Ну, что жь такое?.. Ах, Господи, что за чудо такое? Ну, уехал, как обыкновенно все уезжают, как и я, еслиб случилось, уехал… просто сел, да и поехал…
Да я не о том спрашиваю; а отчего он к нам-то не заехал?
Фу ты, какие несносные, настоящие бабьи расспросы! Hекогда было, вот и все тут! Пристали с ножом к горлу, право!
Ах, Боже мой! Давно ли ты стал такой недотрога? Ужь и спросить его ни о чем не смей… вот тебе на!
Да, сударыня, я не люблю, чтоб меня о пустяках спрашивали, и на пустяки я тратить слов не намерен. Знайте это!
Что это с тобой, Антон Петрович? Какой нечистый в тебя вселился? Из чего ты бесишься-то?
Лучше замолчите, Авдотья Марковна; я вас всепокорнейше прошу, замолчите. Стоит ли из пустяков содом подымать?
Да вы же сами подымаете…
Ну, довольно-с, довольно… я убедительнейше прошу вас.
Авдотья Марковна была крайне изумлена поведением мужа;
одна только Лиза понимала его совершенно. Она сама была точно в таком же расположении духа. В её груди тоже кипела жгучая досада… Ей было обидно вспомнить, зачем она все утро была весела как птичка, зачем два часа простояла перед зеркалом, заплетая свои черные длинные косы и двадцать раз переменяя то косыночку на шее, то ленточки в косах, то вдруг бросив все и с небрежно-рассыпавшимися по плечам волосами, она садилась на стул, утомленная душевным волнением, и через минуту тихонько поднимала глазки на зеркало; лукавая улыбка скользила по её губкам, и, думала Лиза:

====page 246====
«Ах, какая скука одеваться! Право, я бы вот так могла выйдти, и всякий бы сознался, что я хорошенькая»… И вдруг Лиза вся до ушей краснела от такой нескромной мысли. Так не обидно ли, Боже мой, что все эти минуты волнения и ожидания потрачены по-пустому?.. А потом сколько раз с замирающим сердцем подбегала Лиза к окошку и увидя на улице мужика, или купца — словом, увидя совсем не то, что ей было нужно увидеть, отходила прочь, закусив губки и сердито сдвинув густые брови… Скажите, не обидно ли все это? Ведь не то, чтоб Лиза ждала какой радости от прихода Жака, вовсе нет! Но она собралась сказать ему много-много, хотела наговорить ему даже много колкого, неприятного; просто сказать, она хотела ему отмстить за все прежнее: в ней пробудилась страшная гордость и злость. И, чтоб эта месть была полнее, язвительнее, Лиза хотела быть в этот день прекраснее, нежели когда-либо в жизни; она даже сказала так, стоя перед зеркалом: «Еслиб могла я сегодня быть лучше всех красавиц в мире, я бы охотно согласилась завтра же подурнеть, совсем-совсем подурнеть, вдруг стать хуже нашей Акулины…» Так после всего этого не обидно ли, что он не приехал?

Лиза сперва молчаливо приняла обиду, только побледнела; но вдруг ей стало не в-силу скрывать все, что щемило её бедное сердечко. Внутренняя боль стала нестерпима и запросилась наружу. Вот Лиза сперва стала как-то странно подсмеиваться, глядя на ссору отца с матерью, держала попеременно то сторону отца, то матери. Когда старики замолкли, Лизе захотелось, чтоб они снова начали тот же неприятный разговор и, она потихоньку сказала, поглядывая на отца из-подлобья:

Ха, ха… я так знала наперед, что он не будет… Поедет ли он к нам, к простым людям!..

Антон Петрович значительно посмотрел на дочь.

Давича мне так смешно было, когда папа велел приготовить хороший обед, послал за мадерой и ждать велел: я знала, что это напрасный только расход...

Отец взглянул на нее укоризненно, выпил рюмку мадеры, потом с сердцем бросил на стол салфетку, и, не сказав ни слова, даже не перекрестясь, встал из-за стола и вышел из комнаты, хлопнув дверью. Дети все глядели со страхом на отца и на сестру; мать, погрозив Лизе, встала, перекрестилась и не сказав ни слова, ушла в спальню. Мальчики тоже потихоньку разбрелись по своим углам; Лиза осталась одна за столом; она скрестила руки, подняла плечи и глядела сурово-неподвижно. Минуты через две она встала, прошла каким-то твердым, решительным шагом по комнате и вдруг остановилась; взгляд её был все так же суров и неподвижен; руки скрещены на груди, плечи подняты. Вдруг она взглянула в угол,
====page 247====
увидела там отцову трубку; бедный старик даже забыл закурить свою непременную послеобеденную трубку… Никогда еще так не нарушался всегда веселый и мирный порядок в доме. Лиза взяла трубку дрожащими руками, наложила ее и боязливо пошла к отцу в кабинет. Антон Петрович, как был в сюртуке, лежал на софе, будто спал…

— Папаша… папашенька… потихоньку шептала над ним Лиза: — Вы забыли… я вам трубку принесла…

Антон Петрович открыл глаза; они были мокры… Лиза стояла перед ним как преступница, бледная, не смея поднять глаз. Старик вынул платок и отер мокрые щеки; Лиза взглянула ему в лицо, вздрогнула; слезы в три ручья побежали по бледным щекам её, губы задрожали… она выронила трубку и кинулась на шею к отцу…
Через четверть часа Антон Петрович уже весело шипел и балагурил, покуривая трубочку; Лиза, прижавшись к нему, сидела на софе, лепетала и смеялась вся розовенькая и свеженькая как раннее июньское утро, после ночного, теплого, благодатного дождя. В эти чудесные минуты было забыто все, все неприятное прошлое и все Бичовкнны в мире…
V.
«Кто бы эта такая была Анфиса Ивановна? думал Жак, подъезжая к своей деревне. — Нянька ли это моя, компаньйонка ли покойной матушки, или просто так, что называется, с боку-припёка? Письмо её написано таким странным тоном… безграмотно, как водится, и как будто она в родню навязывается… Нет, ужь избави Бог от всякой этой деревенской роденьки! Знаю я их… Ах, еслиб все это поскорее покончить! Хоть бы через две недели вырваться отсюда…»
Между-тем кибитка, миновав околицу, подъехала к скромному и унылому на взгляд серенькому одноэтажному домику с большим неуклюжим мезонином, окруженным семьею разнокалиберных, закоптелых труб. Окна этого домика были маленькия, светленькия, возбуждающия во всяком прохожем мысли о чрезвычайно-теплых и сухих комнатах, о горячей лежанке, на которой вечно спит жирный кот, о тех вкусных изделиях домашней кухни, носящих самые игривые названия и подаваемых на стол обыкновенно в маленьких горшечках, наконец, мысли о теплой перине, в комнате, озаренной трепетным сиянием лампады перед большим кивотом, блистающим серебряными ризами дедовских икон.

Случалось ли вам в непогодную ночь, или в сырой осенний день, проезжать мимо таких домиков? Случалось ли вам находить там приют н ночлег и тихие, успокоительные разговоры?
====page 248====
Многое сотрется и пропадет в вашей памяти, а степенная физиономия такого домика не затеряется и в самую тяжкую минуту жизни вдруг неожиданно выглянет из темноты прошедшего, явится перед вами и вымолит у вас добрую улыбку и долгий-долгий вздох…

А Бичовкин морщился, подъезжая к почтенному домику. Правду сказать, он быль встречен весьма-неприветливо трем собаками, стражами этого жилья; но скоро верные псы были убеждены в неосновательности своих подозрений касательно приехавшей кибитки. На крыльце появилась старушка, такая же серенькая как домик; она кивала головой, подвязанною чорным платком, и куталась в коротенькую заячью шубку, крытую серой нанкой.

Как видно, эта старушка уже не один раз выходила на крыльцо, посматривая вдаль на дорогу, а потому без всякого смущения и смятения, обыкновенно производимого в нас неожиданностью, встретила Жака. Отвесив ему низкий поклон и пригласив поскорее в комнаты, она немедленно отрекомендовалась ему следующею речью:

Господи, батюшки-светы мои! да какой же ты стал большой молодец! А вот, меня-то чай и не признаешь? Да где и признать! Вот какой махонький был, как в Питер-то тебя взяли… Ну, помнишь ли свою бабушку — Анфису-то Ивановну, а? Ну, вот это я самая и есть… Дай же, красавчик наш, расцаловать тебя…
Жак очутился в объятиях старушки, плакавшей на-взрыд.
Вот, привел Бог на старости лет поглядеть на тебя… Благодарю моего Создателя!.. Ну, ты об нашем горе известен, письмецо мое получил? На то была Его святая воля! А теперь я должна передать тебе материнское благословение… Великое дело материнское благословение: от всего оно упасет тебя и в лихой час от всякого зла вь свете убережет, и от козней и наваждений лукавого защитит и охранит… Стань, батюшка…

Жак, не зная сам что с ним творится, стоял перед образами; старушка набожно сняла со стены образ Божией Матери и благословила им Жака.
Перекрестись же и приложись к Заступнице…
Жак исполнил; он был так поражен этой сценой, исполненной религиозности, что потерял всякую власть над собою. Можно б было сказать, что он все делал машинально, но в глазах его выступали слезы… До-сих-пор он не мог произнести ни одного слова, и вдруг, как бы очнувшись, закрыл лицо платком. Он плакал, плакал во второй раз в жизни, такими горячими, нежданными слезами…

====page 249====
— Ну, полно же, полно, сердечный мой… Не убивай себя! Побереги ты свое-то здоровьице, ясный соколик… Господь не оставит тебя, сиротинку…

 Жак выплакался; ему стало легче; он сознательно взглянул вокруг себя. Перед ним стояла Анфиса Ивановна, изъявлявшая свои претензии на титло бабушки; поодаль, у самых дверей, толпились дворовые женщины в белых платках на голове и в узких платьях из домашней пестряди; из-за их плеч глядела совершенно-лысая мужская голова, а впереди торчали дети. Вся эта группа людей, устремивших взгляды на молодого барина и, по обычаю, подперших головы ладонью, представляла довольно-печальную картину общего уныния; только один какой-то мальчишка стоял козырем, бодро выставил вперед ногу и преравнодушно поглядывал на все стороны, совершенно как оперный хорист, когда в его присутствии закалывается герой, а он обязан, выдержав до конца, воскликнуть: «что сделал он!? о небо!» или «Жестокий рок!» что ему совершенно все равно.

Именно этот хорист-мальчишка и бросился в глаза Жаку. Какие мысли возбудил он в нашем герое — не известно; известно то, что Жак потребовал себе особенную комнату, в которой и остался до следующего утра; обедать совсем не захотел он, а чай ему подали туда.

На другой же день утром, он позвал Анонсу Ивановну и имел с нею долгий разговор. Старуха, во-первых, старалась успокоить своего внучка, крепко советовала ему не лишать себя ни пищи, ни сна, «а то шутка ли, вечор как ты перепугал нас!» прибавила она: «я всю ночь тревожилась, как же это ты не обедал, да и спать лег не покушавши; ведь этак и до беды недалеко! Смотри, какой ты слабенький, худенький; тебя ветер сломит как тростнику…»

Жак, хотя не был особенно худ и слаб, однако принял в уважение советы Анфисы Ивановны. Потом он хотел сделать старухе какой-то важный вопрос, но запнулся, протянул какой-то звук и спросил: «ну, расскажите, как же все это случилось?»

Да ведь тебе покойница-то давно писала, что плоха становится: вишь, служба тебя государская не пускала; ну, тут прекословить нечего! Вот, так-то она все хирела, хирела, и болезнь-то, и тоска-то по тебе… Вот и наслал Бог смертный час… Исповедалась она и святые тайны приняла. Господь упокоит её душеньку!
С минуту оба молчали.
Теперь тебе надо хозяйство принять, продолжала бабушка: — ты остался полный господин всего добра. Вот я сдам тебе и

====page 250====
ключи, и все; я дрожала над всякой ноткой, сама все приперла, а то бы все растаскали…

Жак провел рукою по лбу, поморщился, как будто ему неприятно было приниматься за счеты да рассчеты, когда душа еще полна недавним горем; однако он не остановил рассказа бабушки и не сказал ей «не растравляйте моего горя…»

Пойдем-ка вниз, я тебе все покажу… али нет, постой! так будет негоже: надо все исполнить, как долг велит. Ты надень-ко свой кафтан, да, благо время-то утреннее, поедем в Ворошиловку, три версты отсюда — она тоже была отчина твоего батюшки, да вот пошла в чужия руки: там отслужим панихиду на могилке-то, закажи отцу Павлу поминанье на целый год. Как все это покончим, ну, тогда ужь не грех приняться и за хозяйство.
Жак безусловно согласился на все.
Возьми-ко, батюшка, бумажку, да напиши поминанье; я тебе всю твою родню перескажу: ведь ты чай и не знаешь.

Действительно, Жак не только не знал, но ему до-сих-пор и в голову не приходило подумать о своей генеалогии. Знал он, что отец служил в гусарах, имел до тысячи душ, происходил из хорошей дворянской фамилии; мать… вероятно, тоже самое; может ли быть иначе? Петербургская родня его было все со стороны отца, и все родня порядочная. Он был в переписке с матерью, но, несмотря на её частые просьбы, никак не мог приехать к пей повидаться: то служба мешала, то тётушка не советовала, то самому некогда было… Так вот и не удалось.
Анфиса Ивановна, диктуя Жаку поминальную записку, почла долгом к именам усопших рабов Божиих прибавлять объяснения и примечания, которыми ясно определялось не только общественное положение помянутых лиц, но даже душевные качества, привычки и физическое сложение.

Іерей Гавриил, внятно произнесла старуха: — а был он Благовещенского Собора, видный такой из себя, жалованный крест носил; все ему уважение оказывали. Это был твой родной дедушка.

Подобным образом старуха рассказывала некролог каждого усопшего раба Божия.
А вот и я… сказала старушка, кончив портрет иерея Гавриила; но, вероятно, она сказала о себе вовсе не с тем намерением, чтоб Жак и ее вписал в число покойников. — Я сестра отца Гавриила, стало-быть прихожусь тебе двоюродной бабушкой…
Хорошо, хорошо… перебил ее Жак: — что дальше?

====page 251====
Наконец все покойники, родственники Жака, были записаны. С грустью и скорбью посмотрел он на этот список… Ему показалось, будто эта темная родня повсюду неотступно будет за ним следовать; навязчивою толпою явится она и в блестящую бальную залу, и в театр, и на гулянье, всюду, и везде будет она громко кричать о своих родственных связях с несчастным Жаком… И Жак страдал от этой игры своего расстроенного воображения…
………………………………………………………………………………….
Исполнив все наставления бабушки, Жак воротился из Ворошиловки домой, сильно-встревоженный. Свежая могила, похоронное пение, плачь Анфисы Ивановны — все это вместе произвело на душу его поразительное впечатление. Известное дело, таким людям, каков наш герой, всегда нужна и всегда важна внешность: они не могут почувствовать, не могут понять простой, но глубокой драмы, разыгравшейся без эффектных декораций…

Жак положил немедленно приступить к совершению всех формальностей касательно полного ввода его во владение, и, покончив эти скучные дела, скакать скорее в Петербург, чтоб поспеть хотя к маслянице. Он уже заранее воображал свое эффектное появление в свете, заранее уже драпировался в парадную грусть и мрачность, зная, как интересен будет он в этом костюме среди бального блеска…

Пройдем мимо незначительные подробности хозяйственных хлопот и распоряжений Жака; скажем только, что в этом случае он вел себя вовсе не как ветреный мальчик, а как человек вполне знающий цену всякой движимости и недвижимости. Если он дал в чем маху, так разве только в выборе управителя. Совершенно-лысая голова, которая бросилась в глаза Жаку еще в первый час его приезда, принадлежала некоему Захарычу, который был управителем, или, лучше сказать, письмоводителем при покойной барыне. Жак сначала не обратил на эту важную особу почти никакого внимания, даже не отдавал должной справедливости услужливому забеганью и заискиванью этой особы. Но когда дело дошло до разбирательства хозяйственных счетов и бумаг, тут-то и занадобился Захарыч. Жак позвал Захарыча для объяснений; Захарыч явился, стал у двери, приняв положение человека солидного, все знающего, вполне уверенного, что без него дело не склеится, и немного обиженного невниманием, которое ему до-сих- пор так несправедливо оказывали. В-следствие последнего обстоятельства, Захарыч сперва отвечал отрывисто, темно, двусмысленно на вопросы барина.

— Оно, конечно-с… все это должно быть, а впрочем, не могу знать, хотя осмелюсь доложить вам, сударь, что все шло,

====page 252====
так-сказать, через наши руки... а ужь как-там опять, тоись, примером-сказать, каким порядком шли ефти капиталы, нам неизвестно.

Подобными отзывами Захарыч довел барина сперва до больших сердцов, а потом весьма-искусно умел довести и до сознания собственного бессилия, нуждающагося в помощи единственного знахаря и доки, т. е. самого же Захарыча. Жак, начинавший уже упоминать о тех теплых местах, куда он намерен поселить всех бездельников, отъявленных плутов и тому подобных артистов, вдруг переменил гон, обратился более к духовной стороне человека, намекнул на угрызения совести и заключил полною мировою с Захарычем. Захарыч был объявлен новым управляющим, и всем строго приказано уважать и слушаться Захарыча.

Об этом мы бы и не упомянули, еслиб не видели в том некоторой аналогии с происшествиями и лицами совершенно другого порядка, чем лысый Захарыч. За нас же говорят и все мудрые пословицы нашего здравомыслящего, бойкого народа; вспомните, что сказал он о старом воробье, о новой метле и т. п.
Жак был уже почти на выезде; все дела по имению привел он в надлежащий порядок, дал приличные наставления Захарычу касательно сбора и высылки доходов, обещал прислать план для постройки нового дома — словом, все, что следовало сделать, было сделано; оставалось сесть во вновь-купленный теплый возок и ехать к невским берегам. Анфиса Ивановна заела один день жизни нашего героя, как он сам выразился, и встревожила его порядочно. Это произошло вот каким образом. Старушка, войдя в комнату Жака — куда, заметим, она приглашалась весьма-редко — стороною завела речь о своей судьбе, о своей старой бездомной головушке, которую некуда теперь приклонить, и проч. Жак ее понял и немедленно успокоил, дозволив ей жить в доме и заведывать ткацкою. Анфиса Ивановна со слезами поблагодарила его и выговорила еще себе в управление всех кур, гусей, уток, индеек — и на это Жак согласился; она упомянула о коровах, и коровы тотчас же были отданы под её команду. Старушка с-горяча коснулась-было и самого Захарыча, усомнившись в его дарованиях и честности, но на этом пункте ей было предложено прекратить поток красноречия.
— Ну, уж Господь с тобой! это твое дело; как знаешь, так и поступай… Я не стану мешаться, а скажу тебе одно: берегись греха…

Понюхав табака из большой круглой табакерки, на которой славный московский пожар был в самом интересном месте

====page 253====
заклеен всем известной физиономией трефового короля, Анфиса Ивановна пригласила Жака идти в спальню покойной матушки для какого-то важного дела.

Приведя его в эту комнату, полу-темную и отзывавшуюся уже печальной пустотой, старушка с таинственнейшим видом забрянчала связкой ключей и отперла большой окованный железом сундук.

— Вот, смотри сам, сколько тут припасено добра, сказала она, с трудом приподняв крышку и вперив в Жака свои острые мышиные  глазки, которые так и говорили: «Что, голубчик? озадачен ты этим богатством?»

Но голубчик вовсе не был озадачен открывшимся кладом; на лице его выразилось только одно нетерпение.

— Вишь ты, чего тут нет! продолжала старуха. — Одного холста запасено столько, что тебе да и деткам-то твоим во веки-веков не сносить. А вот тебе и носки, видишь? ведь сама все покойница вязала. Бывало, сидим с ней, моей голубушкой, длинный зимний вечер, да ведем речи о тёбе, а она-то все вяжет, бывало, вяжет; глазочки свои все потратила за вязаньем- то. Право, иной раз ужь запрячешь куда-нибудь подальше её вязанье, али гаданьем ее отведешь. А тебя-то ужь как мы поджидали, и сказать нельзя как! О-охо-х! не порадовалась-то она на сынка, светик мой!.. Господь не привел… да и люди-то в ефтой причине не без греха! Ну, да Господь их там рассудит!.. Вот они, сшитые совсем сорочки, вишь? Что тут говорить! В последнее время у покойницы только одна забота и была, как бы тебе всего наготовить, да запасти, словно какой невесте приданое; и ужь все-то она скупала — и холст, и нитки, и шерсть; а в девичьей все руки были заняты работой… Словно она чуяла свой близкий смертный час… Чуяло её сердечушко, что скоро ты останешься на белом свете сиротинкой… Вот оно — чего жь тебе больше надо?..

Старушка говорила сквозь слезы и все копалась в сундуке. Жак чувствовал себя опять в том же необъяснимо-тягостном положении, которое уже испытал он при первой встрече с Анфисой Ивановной. Какое-то неотразимо-давящее влияние Бог-знает какой Внешней силы, отсутствие собственной воли, слезы, подступающия к глазам, и медленное биение пульса, как будто приостановившееся обращение крови — вот что ощущал Жак, в эту минуту. Вся комната как будто вертелась перед ним, и вдруг ему показалось, что у окна сидит бледная старушка в больших серебряных очках; губы её шевелятся, шепча имя сына, а костлявые пальцы быстро работают спицами, как бы спеша срочною работой... Жаку стало холодно.
====page 254====
Но все это была игра встревоженного воображения. А что же делало сердце, его глубоко-скрытое сердце? Увы! дремало это неразвитое, невзлелеянное заботливым уходом и вялое от природы сердце…
Это все так… хорошо… бормотал Жак: — но… но, оставьте; что тут смотреть? Это все разжигает свежую рану на сердце…
Бедный! как клеветал он на свое ничему не причастное сердце!..
Покажите мне, где лежат бумаги… письма. Это мне гораздо-важнее.
А какие бумаги? У неё, кажись, и бумаг-тο никаких не было, опричь твоих же писем.
Как не было!?	.
Да на что жь ей бумаги? Какие ни на есть дела, все у Захарыча находятся; он один про них и ведает.
Да вы поищите хорошенько.
Поищу, поищу. Ужь вот и не ведаю я этих дел-тο… А и точно, что должны же быть какие-нибудь бумаги. Она ничего не сказала, а мне и не в домёк было спросить-то. Этакое, право, дело! И их-хи-хи! — Старуха развела руками и закачала головой.

После этого она полезла в комод, имевший почтенную физиономию слона, долго шарила там и к совершенному изумлению Жака, из поместительной внутренности этого слонообразного хранилища, вынула маленький кошелек, весьма похожий фигурою и цветом на юного подстреленного рябчика.

Вот тебе и деньги; считай сам, сколько их тут.
«Ну тут, кажется, немного насчитаешь!» подумал Жак. И точно, в рябчике оказалось целковыми, мелочью и медными грошами, всего-то четырнадцать рублей и двадцать-две копейки по курсу на ассигнации.

Вслед за этою казной, вероятно, убереженной на всякий случай от ежемесячных расходов, Анфиса Ивановна достала две свечи, горевшия еще при венчании покойников-родителей Бичовкина; а за свечами появилось на свет что-то в роде заветной ладонки, тщательно завернутой в обрезок шелковой старинной материи. Жак развернул эту ладонку н увидел несколько пожелтелых от времени писем, связанных поблекшею розовою ленточкой. Посмотрев адресы этих писем, Жак положил их в карман, вероятно, не желая посвящать Анфису Ивановну в семейные тайны.
====page 255====
Ну, вот и все! сказала старуха, как бы почувствовав, что исполнила свой священный долг и вполне очистила свою совесть.
А весь гардероб матушки вы возьмите себе, Анфиса Ивановна; носите на память о ней.
Спасибо, родной мой, спасибо! Да мне и по гроб всего не сносить.

Этим похвальным актом заключил Жак свою беседу с Анфисой Ивановной, и приказал Захарычу приготовить все к немедленному отъезду.

Вечером, в тот же день, написал он письмо к известному нам петербургскому приятелю, уведомляя его о скором своем прибытии в северную столицу, о приготовлении квартиры и о нестерпимой тоске, грызущей теперь душу… словом, обо всем интересном. Написав это послание, образцы которого мы уже имели случай представить благосклонному вниманию читателей, Жак кстати вспомнил и о тех письмах, которые лежали у него в кармане.

Он развязал ленточку, развернул первое письмо, и прочел следующее:
«Милая моя Аннушка! что я сказал, то и сделаю. Отец объявил что ему все-равно, на ком бы я ни женился; одна лишь тётка строит ковы и препятствия. Она клевещет на тебя отцу, но, слава-Богу, отец понимает её злобство. Верь, милая Аннушка, чем больше люди нападают на тебя, тем любовь моя к тебе сильнее вкореняется в сердце и тем непреклоннее мое намерение жениться на тебе. Прощай, мой ангел. Твой С. Бичовкин.»

Вот какого содержания были эти письма. Жак читал их с возрастающим любопытством; сперва они показались ему… не то, чтоб смешными, а так — вызывающими улыбку. Но скоро Жак стал читать эти письма с каким-то особенным чувством симпатии… Для ясности дела, прочтем еще одно из этих писем:
«Возлюбленная моя Аннушка! Ради-Бога не отчаявайся. Один раз не удалось — Бог поможет, авось в другой удастся! Отец изменил свой образ мыслей; ему сказала тётка, что нашла мне невесту с 500-ми душами приданого и что отдадут за меня с радостью. Но, я уже объявил, что опять в полк уеду, если меня принуждать станут. Это испугало старика; он характером слаб; только вчера опять с тёткой вскинулся на меня… Вот какие мучения претерпеваю я, милый ангел мой, Анночка, и все для тебя! Уже ли после этого ты не поверишь любви моей? Вот тебе мое последнее решение: после завтра, в ночь, мы бежим:

====page 256====
мои лошади будут у кладбища, а в Покровке нас обвенчают. Деньги у меня будут, я знаю где их достать… А как обвенчают нас, мы приедем домой — пусть отец хоть убьет меня на месте. Я на все решаюсь, боюсь только за тебя. Сестра моя премерзкая девчонка…»	

— А, дело идет о моей милой тётушке! прошептал Жак.

«… она все присматривает за мною и переносит тётке, которая за эти услуги ее пряниками кормит. Вчера я ей надраль уши (надо напомнить ей это! подумал Жак); впрочем, главный злодей наш — тётка. Ах, как много счастлив я буду, ангел мой, когда назову тебя моею женою! Близка эта минута. Будь покойна и положись во всем на твоего единственного друга — С. Б-на.»
«P.S. Ответ пришли с Гаврюшкой.»
Так вот какая романическая история! подумал Жак.
………………………………………………………………………………
— А славный роман можно сделать из этих писем!.. Я когда-нибудь попробую.

Но далеко это когда-нибудь для нашего поэта; воображение — довольно-услужливый малый, уже быстро нарисовало перед Жаком картины ночного похищения, тайного венчанья, угроз старика и, наконец, прощения и примирения… «Однако, что жь? канва выходит довольно пошлая» — заметил Жак. Но от него ускользнула совершенно-непошлая тайна этого происшествия, так-сказать, душа его — любовь, полная любовь, поглощающая все другие интересы… А ведь, кажется, чего же проще и естественнее человеку, как любить? да притом послушайте-ка наши разговоры, — у нас третье слово люблю, а пятое— сердце… Не происходит ли это в-следствие той же причины, в-следствие которой нищий постоянно мечтает о несметных богатствах?

От этих писем думы нашего героя перебежали на его собственные сердечные дела. Всего ярче и живее перед ним мелькнула головка хорошенькой Лизы; по Жак прошептал ей, что он имеет привилегию на жертвы других и на ненеприкосновенность собственной персоны. Хорошенькая головка, услышав такую умную речь Жака, звонко захохотала и исчезла в глубокой тьме…

Бичовкин, просто, спал сидя в креслах.

Сколько хлопот поднялось в доме в день выезда молодого барина! Пуще всех хлопотала и терзалась Анфиса Ивановна: у неё и булки на дорогу не удались, и белье оказалось еще не выглаженным, одним словом, куда ни взгляни — везде какая-нибудь проруха. Несчастная старушка едва не плакала от всех

====page 257====
этих неудач; а лошади были ужь впряжены, колокольчик начинал поплакивать, будто предчувствуя сколько прийдется ему визжать и биться в дороге; все было ужь, как говорится, намази и только сам барин докуривал в кабинете сигару, толкуя с Захарычем. Наконец и сигара была докурена. Жак натянул медвежьи сапоги; Анфиса Ивановна в-попыхах вбежала к нему в кабинет.

Ахти-мне! ты ужь совсем готов, а у меня-то, грешной, ничто не поспело…
Да что же такое не поспело у вас?
А как же? Булки не допеклись; белья две дюжины, приготовленного маменькой, хотела с тобой положить — ан и белье-то не выглажено. Ты повремени часок-другой, а я побегу… все поспеет.
Нет, ужь не беспокойтесь! не надо; я так поеду. Время дорого.
Так как же ты так? с изумлением воскликнула старушка: — и без хлеба-соли поедешь и белья-тο маменькиного не возьмешь?
Пришлете после, хладнокровно отвечал Жак.
А не хорошо без хлеба-соли… да и белье-то как же?.. такое славное, тонкое!.. говорила потерявшаяся Анфиса Ивановна.
Это белье было хотя и тонкое, но гораздо-хуже того, к какому привык Жак; об этом и не догадывалась простодушная Анфиса Ивановна…
Что, готово?
Готово-с, отвечал Захарыч.
Прощайте же, Анфиса Ивановна, прощайте! Благодарю вас за все… Будьте здоровы. Через год я непременно приеду к вам.
Ну, Господь тебя благослови!.. Прощай, светик мой ясный!.. Сохрани тебя мать Пресвятая Богородица, угодники Божии!.. Прощай…

Старушка плакала не столько от горя разлуки, сколько от невнимания к её булкам и материнскому белью. Не уже ли Жак не понимал, что оскорбляет бедную, усердную старушку? Хоть бы из сожаления к ней, хоть бы даже из приличия он уважил её искренния хлопоты…

Жак катился по гладкой дороге; удобный возок чрезвычайно располагал к беспечному мечтанию. Жаку мерещился уже Петербург, где он явится по-крайней-мере Чайльд-Гарольдом, а что еще важнее — человеком независимым, с деньгами в кармане, с блестящей карьерой и проч. и проч. Но часто 

====page 258====
сквозь всю эту пестроту увлекательных картин, перед Жаком выступал бледный образ старушки с большими серебряными очками на носу; пальцы её быстро шевелят спицами; она шепчет что-то, вздыхает так тяжело, гак глубоко, порою отирает влажные глаза — и все работает неутомимо, скорее… клубок еще велик, а жизни-то один вершок остался… скорее, скорее! «Ах, довязать бы только эту пару для моего Яшиньки… а там и на покой!..»
А. Пальм

====page====
ОТЕЧЕСТВЕННЫЕ 
ЗАПИСКИ
—
I.
СЛОВЕСНОСТЬ

ЖАК БИЧОВКИН.
—
Роман.
—
Часть вторая.

I.
Мы в Петербурге, в одном из тех огромных домов, где нет ни одного даже сырого уголка, незанятого человечеством, где все копошится как в муравейнике, не понимает, что такое покой, мирное довольство, простор и тому подобная деревенщина. Этот дом облеплен вывесками всевозможных ремесл и художеств, начиная от портного from London и до какого-то железного мастера Спиридонова, от скромного «Врача для бедных» до мозольного оператора, украсившего свою вывеску какою-то огромною птицей; здесь в окнах нижнего этажа бьют в глаза проходящей публике и сигары, и булки, и вакса, и яблоки, и даже господа Крон и Казалет предлагают любителям спуститься в подземелье —впрочем,

====page 2====

совсем не мрачное подземелье: Veитhandlung купца Масленикова тоже радует всех своею гомерическою кистью винограда… Боже мой! да чего неть в этом доме? А еще сколько есть таких художников, которые по разным обстоятельствам не желают объявить миру о своем существовании, может-быть отчасти и потому, что еще цехов таких не заведено, куда бы они могли записаться, а может-быть также и потому, что их местопребывание и без всякой вывески известно миру…

В таком-то ковчеге, в квартире по 3-му этажу, если не ошибаюсь, № 14-й, состоящей из трех комнат, передней и кухни, было очень-темно и очень-покойно. В передней за перегородкой разливался унылый свет нагоревшей свечи и раздавалось самое добродушнейшее храпенье. Воспользуемся слабым светом огарка и рассмотрим внимательнее этого смертного, так непринужденно беседующего с богом сна, как с своим добрым приятелем.

Он (здесь разумеется не бог сна) лежал на какой-то хитроприлаженной к стене кровати: просторный нанковый сюртук, неснятый с плеч, и самое место почивания достаточно объясняли, на какой ступени общественной лестницы стоял сей индивидуум, а брошенная на пол трубка с перышком, бумажная коробочка, наполненная табаком, пуговицами, нитками, гвоздями и тому подобными хозяйетвенными вещицами, наконец карты, как видно, побывавшия во всяких переделках, и азбука церковной печати, сильно пострадавшая от плотного прилежания ученика — все это свидетельствовало о характере, привычках и степени просвещения Дементия: так, сколько нам известно, звали этого человека с-покон-века, даже и в то время, когда он на четвереньках ползал около избы своего отца н никак не подозревал, что ему, после многих житейских передряг, доведется спать так любовно в обществе старых сапогов, разных щеток, самовара и проч.

Дело было в марте месяце; четвертый час по-полуночи вполне оправдывал беседу Дементия с Морфеем. Вдруг колокольчик у двери завизжал так жалобно, что тронулось бы сердце всякого; но, хотя Дементий был человек чувствительный и даже часто, по деревенской привычке, стоя за воротами, певал «Кончен, кончен дальний путь» и «Гляжу я безмолвно на чёрную шаль» — теперь сердце его совсем не трогалось. Во второй, в третий раз проплакал колокольчик — сердце Дементия не обнаруживало никакого участия к этому плачу; только, должно полагать, в знак инстинктивного сочувствия, Дементий стал храпеть гораздо-деликатнее, будто стараясь попасть в плачевный тон колокольчика.

Наконец бедный звонок завизжал с таким отчаянием, что Дементий вскочил с своего ложа, пропустил сквозь зубы ка

====page 3====

кой-то дикий звук и, медленно застегивая все до одной пуговицы своего сюртука, спокойно отправился отпирать дверь.
— Какой ты скучный, Дементий! Я звонил по-крайней-мере полчаса… это, братец, ни на-что непохоже… Да ты пьян, кажется!..
— Никак нет… с чего я буду пьян?.. бормотал Дементий, продирая глаза.
— То-то, то-то, смотри ты! Здесь ведь не деревня… Пошел, раздень меня!

Дементий принялся усердно исполнять свою должность, внутренно изумляясь, какимь-образом барин мог узнать, что было выпито? Часов пять «спал, ужь ни в одном глазу нет, а он узнал; поди ты, какой! Барин продолжал ворчать, утверждая, что откуда-то несёт кабаком, а каммердинер… да уж это стоял совсем другой человек, совершенно — исправный, а тот, к которому относилась распеканция, уже пропал
куда-то; он точно был негодяй и пьянюшка, провинился кругом и стоит еще не такой грозы, а почище. На лице Дементия отпечаталась такая прискорбная мина, как будто он хотел сказать: «Давно бы так его, сударь! Ужь это такой человек скверный, право! даже со стороны на него совестно…»
Барин, накинув шелковый халат, закурил сигару и пошел бродить по большой комнате, довольно-изящно меблированной и носившей громкое титло залы; он мимоходом одергивал портьеры, поправлял на диванах подушки, передвигал кресла, поворачивал статуэтки без всякой надобности, как будто искал какого-нибудь занятия, или, вернее, не зная что делать, любовался убранством комнаты; наконец сел к ройялю, взял несколько аккордов, попробовал запеть арию «Come t’adoro…», ария не удавалась, но певец не упрямился, бросил ройяль и, взяв свечу, отправился в свой кабинет. Там он засел за письменный стол, порылся в красивом портфеле, перечитал несколько кругом-исписанных лоскутков, и, наконец, улеглось, мучившее его, тревожное исканье чего-то; он очинил перо, положил перед собою чистую тетрадь бумаги и задумался… Несколько раз кончик пера обмакивался в чернильницу, несколько раз на бумаге являлись какие-то слова, но писавший быстро зачеркивал их, как будто все это было не то, чего ему хотелось. Появплась-было и целая строчка:
Блуждая по свету с жестокой тоской…
Но и та была вся перемарана: вместо «блуждая», явилось «скитаясь», а «жестокой тоской», было заменено «убитой душой». Вторая строка, начавшаяся так:
Не ждал от судьбы он…
окончилась точками. Таким-образом, не только мы, но даже и
самая судьба потеряла всякую возможность узнать, чего именно

====page 4====
он от неё ждал. За этими двумя многознаменательными строками ничего не последовало, а только рука писавшего с явною досадой расчеркнулась, не щадя ни пера, ни бумаги, как будто человек подписал свой — не то, чтобы смертный приговор, а по-крайней-мере вексель на двойную сумму против той, которая даже не взята, а несчастным образом лопнула на какой-нибудь глупой семёрке…

Разобрав эту подпись, вы прочтете: «Я. Бичовкин»… Да, это был он, наш… не смеем сказать — приятель, наш герой —  Жак.

Бросив упрямое перо, Жак лег в постель и развернул какой-то французский роман; но весьма-скоро французский роман заменился русским журналом; этот толстяк тоже скоро был брошен с досадой, потому-что, отдавая отчет о необыкновенных явлениях в русской литературе за тысячу-восемь-сот такой-то год, притворился совершенно-незнающим, даже по слуху, о стихотворениях г. Бичовкина…

Жак позвонил. Дементий, с тайным негодованием взиравший на беспокойное поведение барина в такое время, когда Бог повелел всякому доброму человеку спать, явился с весьма-суровым видом: «Чего изволите?»
— Завтра разбудить меня в одиннадцать часов. Поставь здесь
графин воды и убирайся.

Дементий молча исполнил последние два пункта баринова приказания, а на счет первого подумал: «Ладно, в одиннадцать, так в одиннадцать… оно мне, впрочем, все-равно; разбуди тебя в одиннадцать, скажешь спать тебе мешаю, а потом разбуди в двенадцать, тоже скажешь, зачем поздно… Эх-ма!»

Жак погасил свечу, но долго потом ворочался в постели. Он не мог заснуть, не потому, чтоб окончившийся день был полон сильных впечатлений, и не потому, чтоб завтра нашему герою предстояло совершить что-нибудь необычайное — нет, он просто привык ложиться поздно и всегда был не прочь помечтать о чем прийдется.

Так и теперь в голове его бродило много… нельзя сказать дум, а каких-то отрывков бессвязных, пестрых, которые порознь не имеют смысла и значения, а взятые вместе, сливаются в один тон, дающий довольно-определительное понятие о человеке, какого он закала и в каком мире живет он душою и телом.

— Чорт их знает, как это они до-сих-пор… думал Жак: — Ну, как не вспомнить обо мне!.. Впрочем, не может же быть, чтоб я остался ни с чем… сказать тётке, пусть она постарается… Славный лафит сегодня был… Гришка уехал совсем пьяный… Хорошо, что я не имею страсти к вину… унижает человека… и оберут еще, пожалуй… Кто это такая?... Славная бабёнка!.. Три раза на Невском мы встрети

====page 5====
лись с нею… она все на меня смотрела… Жаль, усов мне нельзя носить… славные были бы усы! Вот еще… откуда взяла тётка эту сироту?.. Крестница какая-то… я её совсем не помню… как ее, Наташа, кажется… Это все филантропия!... Очень нужно, всякую дрянь с улицы в дом брать!.. Ныньче в Петербурге мода на филантропию… нужно будет и мне записаться членом куда-нибудь… В будущий понедельник прочту друзьям мою поэму… кого бы попросить, чтоб ее приняли в журнал?.. На первый раз хоть без денег… Позвать к себе разве этого
Поликарпова: он трется около журналов… Уж такой пролетарий… и что на нем за шинель!.. мне вчера даже совестно было раскланяться с ним… как на зло тут еще шли знакомые дамы… скажут, вот он с каким народом знается… видно, что сам-то Бог-знает какого происхождения… родня все в губернии — такая шушера…

Жак вздрогнул; ему показалось, что весь Петербург указывает на него пальцами; но этот испуг скоро прошел; Жак повернулся на правый бок и заснул крепким-крепкнм сном.

Ha-утро все случилось так, как предвидел Дементий: не угодил он Жаку своим усердием и аккуратностию. Впрочем, Дементий был, как обыкновенно говорят, философ. Не знаю в какой степени это верно —ведь у нас понятия о философии и философах весьма-различиы: иные думают, что философия есть не что иное, как зашествие ума за разум; другие полагают, что философ тот, кто не обращает никакого внимания на все земное, житейское… В последнем значении назовут философом Дементия, относительно бариновых побранок; но и то не будет совершенно-верно: Дементий очень обращал внимание на все житейское, а в том числе и на головомойки, щедро даруемые ему Жаком; но внимание-то его было особого рода…

Когда барин оделся совершенно, постоял минуты две перед зеркалом, оправляя пальто с бобрами, во ужас сердце приводящими (как выразился один остряк-приятель Жака), и наконец вышел из дома, объявив камердинеру, что воротится неизвестно когда; стало-быть Дементий должен сидеть весь день дома и уж если понадобится сбежать в мелочную лавочку, то там не прохлаждаться и приятной компании не заводить. Эта безрадостная будущность опечалила Дементия; он глубоко вздохнул, сознавая, что лакейская должность — скверная должность: дела не делай, от дела не бегай! Пошел он, повозился на кухне, где ему запрещено было заниматься поварским делом, чтоб не напустить в комнаты какого-нибудь адского чада, а кошт свой получал он от чухонки-кухмистерши, обитавшей в этом же доме. Ну, что тут станешь делать? Соседские лакеи заняты, генеральские Тихон н Федька уехали с барыней, Прохор сидит в передней: тоже отлучиться не может: Поташкиныхь Егор вечно на посылках — в утро-то, я думаю,

====page 6====

весь Питер обегает. Аксинья мйоршина, чай, на рынке, али кофий варят. Перебрав этих друзей и приятелей, Дементий патетически воскликнул: «Эх, жисть!» и пошел прибирать в комнатах, в которых прибирать почти было нечего: ковры выколачивались раз в неделю по вторникам, потому-что в понедельник собираются гости и непременно насорят и сигарок набросают всюду.

«Онисим Михайлычь, нужно полагать, в карауле, али дневальный, а то бы он бесприменно забежал покалякать.»

Онисим Михайлыч Рябчук был «кавалер», с которым Дементий завел деликатное знакомство в лавочке и, как интересного человека, знающего всякую политику и бывалого, он уважал, подчивал всегда кофеем и трубкой, играл с ним в носки и звал не иначе, как земляком, или Онисимом Михайлычем. Так-вот и Онисим Михайлыч не являлся: Дементий сходил, пообедал, потом постоял у ворот, погулял по галдарее и, наконец, играя с каким-то воображаемым лицом (которое у образованных людей слывет под нелестным прозвищем болвана, а Дементий величал эту особу Карлом Карлычем, говоря: «ну-ка ты, Карла Карлыч, ходи, а с чего ты пойдешь-то? Ну, брат, с пиковки»), оставив Карла Карлыча десять раз с-ряду дураком, доконал день до шести часов и, под кровом надвигающихся на весь гудом-гудящий город сумерек, заснул мертвецким сном.

Такого-то рода жизнь тянул наш Дементий. Эта история повторялась всякий день: мудрено ли, что под вечерок с Тихоном, Федькой, Прохором, Аксиньей и еще одной залетной птичкой, Дарьей Павловной, горничной генеральши и зазнобушкой Дементия, мудрено ли, что в таком приятном обществе развернется человек на всю руку, а если еще зазнобушка вздумает поводить за нос, поважничать, да, выставив нижнюю губку, скажет: «видали мы и почище вас! а вы лезьте с вашим рукам-то: прежде бы ваксу с них смыли!..» — ну, как после этого сердечного оскорбления не утешить себя известным эликсиром, да на зло же его не выпить: «на, поди, знай, и без тебя мы веселы, небойсь, с тоски не пропадем и плакать не станем!..» Это все очень-естественно: а молодой барин приедет, начнет сердиться, в деревню посулит отправить… «Эх ты, наше чудное житье!» думал всегда Дементий. «Нет, посади-ко тебя самого сюда на сутки-то, одного, — другое запоешь!.. Ты, вот день-то-деньской рыщешь, а домой прийдешь на час только, да и то не знаешь за что взяться: и в хортупьян заиграешь, да бросишь, и книжку швырнешь, и все не по тебе; видно, что тебя мутит,
ходишь, ходишь из угла в угол. Полуночник этакой! А ужь, кажется, чего у тебя нет! Всякое удовольствие у себя завел, и фигурки голые поставил, и картинки понавешаны, и хортупь

====page 7====
ян есть, a все одному тоскливо… Демеитий быль действительно философ.

Но пока он проводил таким-образом жисть, свою, посмотрим, что делал его барин.

Окончив служебные дела, Жак идет по Невскому-Проспекту в третьем часу дня; иногда заходит в кафе позавтракать и просмотреть газеты и журналы, в магазин взять перчатки, к артисту-куафёру по известным делам туалета — словом, Жак занят, ужасно занят! Даже на лице его заметна какая-то важная озабоченность и меланхолическая задумчивость… Между-тем встретится кто-нибудь из приятелей, или несовсем приятелей, а просто знакомых;

— Bon jour; ты куда? спрашивает Жак.
— Я так.
— И я тоже так; пойдем вместе.
— Славная погода! долго ли она простоит?
— Кто это такой?
— Это граф N. Он всегда глядит таким именинником. Да, завидная доля! Страшное состояние, хорошенькая жена…

Приятель пустился рисовать занимательные подробности жизни
графа N.
— Какая хорошенькая! заметил Жак, заглянув под шляпку быстро-идущей дамы.
Приятель значительно посвистал.
— Чей сегодня концерт?
— Тоска все эти концерты! Поедем лучше в живые картины,
— Bon. Мне все-равно. А что там за публика бывает?
— Ничего! Нынче стали бывать порядочные люди.
— Ладно; едем. Где ты обедаешь?
— Дома; я с отцом живу.
— Обедай, душа, сегодня со мной; я обедаю в пять у Излера.
— Хорошо. Так ужь мы так вместе и убьем день, а?
— Разумеется… Чорт знает! Я делаю ужасные глупости… нахмурясь сказал Жак.
— А что?
— Да так, все… Дел у меня столько теперь — и своих, и по службе… просто, каждая минута дорога…
— Что ж, ты нынче пишешь что-нибудь?
— Да, и пишу тоже… все это вместе скопилось; а мне лень такая… ничего не могу… пера в руки взять не могу… Хандра, знаешь, такая… Радь-рад как-нибудь убить день… вот тут и шляешься…
— Да, это… это того… неприятно…
— Ужь это, брат, наша общая доля!.. сказал Жак, вздохнув с чувством крайней безнадежности. — Наше поколение так серьёзно, так возмужало, что уж не может заниматься пустя

====page 8====
ками… ни к чему, этакому… понимаешь? нет привязанности… Все, знаешь, потеряло радужные краски… Вот и болтаешься так, как бы только добрести до покоя… А ведь посмотри-ка, все эти люди, глядя на меня, чай, думают: вот идет или счастливец, довольный миром и собою, или пустельга, которого в жизни только и интересует, что гулянья, цирки, да театры, да тому подобный вздор…

Жак опять вздохнул. Приятель глядел на пего с глубочайшим уважением, почти с подобострастием.
— И главное еще то, что все считают тебя юношей! с горькою усмешкою воскликнул Жак: — Коли у тебя нет седых волос, да изношенной физиономии, так уж ты и юноша глупенький, ничего непонимающий… Ах, еслиб они знали, сколько тут прожито, сколько перечувствовано…
— Да, mon cher, я слышал… я даже читал твои письма…
— Читал... да! тяжела, тяжела наша доля!.. Фу, ты чорт! какой экипаж!.. Чей это?
— Княгини NN.
— Ах, да! Я и забыл, что у неё всегда лучший экипаж… Вот как я омедведился! От всего отстал…

Дойдя почти до Аничкина-Моста, они поворотили назад. Вдруг с Фонтанки появилась скромная фигурка, по-видимому, куда-то спешившая по делу и вовсе неимевщая претензий прогуляться в нарядной толпе по Невскому-Проспекту; напротив, эта фигурка старалась пробраться как-нибудь стороной, чтоб её не заметили; однакожь она была замечена и даже остановлена нашими приятелями. 

—Здравствуйте, Поликарпов! Куда вы спешите?
—Здравствуйте, Бичовкин. Давно вы приехали? не-то робко, не-то слишком-принужденно сказал встретившийся. Это был человек молодой, но трудно сказать, каких именно лет; его лицо потеряло уже юношеския краски, но заметно было, что не одни только годы унесли и стерли эти краски: тут прилежно работали и другие разрушители человеческого здоровья телесного и душевного. Глаза этого молодого человека были быстры, но влажны, красноваты и окаймлены опухшими веками; бледное лицо его было как-то измято, и странный румянец пробивался по щекам багровыми пятнами; вообще, это лицо казалось каким-то заспанным, или, пожалуй, невыспавшимся. Говорил он немного-сиповатым голосом и беспрестанно грыз собственные губы. Одет он был вовсе не щеголевато… куда не щеголевато! Просто бедно и неопрятно-бедно: осеннее легонькое пальто бывшего синего, а теперь неизвестного цвета, с несколькими рыжими пятнами, вовсе не защищало его даже и от мартовского мороза; на шее у Поликарпова был намотан какой-то платок или шарф, голубой, сбежавший от солнца; шляпа его была такого свойства, что глядя на нее, невольно рождалось подозрение, не носит ли её

====page 9====

хозяин в кармане, с тех случаях, когда принято быть с непокрытой головой.

Поликарпову было как-то неловко идти с этими господами; во-первых, он куда-то спешил, а они шли медленно, как обыкновенно ходит праздный и нарядный народ; во-вторых, Поликарпов не могь не заметить, что Бичовкин уже внутренно раскаивался в чем-то — в том ли, что остановил Поликарпова, послушался невольного, безразсчетного порыва, или в том, что прежде, встречая бедного товарища, не замечал его, не кланялся, а теперь, по некоторым посторонним причинам заметил, поклонился и даже пошел с ним рядом, разговаривая по-приятельски.

Обменявшись с Поликарповым приличными ходячими фразами, приятели некоторое время молчали, а потом завели между собою разговор о каком-то князе — стало-быть, такой разговор, в котором Поликарпов совершенно не мог участвовать и должен был молчать как рыба, усилив притом обычное грызение своих повинных губ. Он несколько раз уже покушался оставить этих господ и, наконец, решительно протянув руку, сказал:

— До свиданья, господа! Я пойду своей дорогой... ведь у меня еще дело есть… нужно забежать кой-куда.
— А! ну, прощайте… да когда же вы ко мне завернете? У меня все наши сбираются по понедельникам; увидите всех старых товарищей… Постойте, я вам дам адрес… Или нет, лучше вот как сделаем; вы сегодня где обедаете?
— Я… не знаю… дома, вероятно; отвечал Поликарпов весьма тяжело, как будто это был для него весьма-затруднительный вопрос.
— Ну, так ужь вы сделайте одолжение для меня, не ездите домой, а являйтесь к Излеру в пятом часу; будем обедать вместе.
— Благодарю вас… только я не знаю, успею ли…
— ІІолноте, полноте! Для меня бросьте дела на сегоднишний вечер… А мы кстати и потолкуем кое-о-чем…
— Хорошо, я буду. До свиданья! 
— Вот человек… Мне как-то жалко на него смотреть…
сказал Бичовкин, когда Поликарпов исчез в толпе: — Отчего это он так опустился? А ведь, помнишь, был с нами в школе очень-порядочный мальчик…
— Да, и способности славные.
— Мне кто-то говорил, что он пьет…
— Да вообще так уж пошел… с прискорбием сказал приятель.
— Грустно видеть, как ни за грош пропадает человек…

Он мог бы далеко пойдти…


====page 10====
— Ну, далеко нe далеко, a все-таки он мог бы… заметил приятель, качнув головой и важно сжав губы.
— Конечно, ты прав; мог бы… но, знать, ужь это такая бестолковая голова; ведь он служил в трех местах, нигде не удержался. В нем нет, значит, уменья вести себя, нет такта… мог бы он и служить, и давать уроки, и для журналов работать — вот ужь, стало-быть, у него и было бы очень достаточное содержаньице…
— Да помилуй, как не найти работы! Дельный человек с голода никогда не умрет!.. значительно воскликнул приятель.
— Разумеется, подхватил Жак : — Нет, тут всему виною лень, неуменье по одёжке протягивать ножки, да еще то… как оно… да просто, этакий романтизм, непонимание практической жизни… ну, и страсти тоже… ведь кто же станет держать пьяного человека!.. Я в лакеи даже не возьму пьяницы… какое удовольствие с ним возиться?..

Наши умные молодые люди и благоразумные филантропы насказали еще несколько прекрасных фраз на эту тему. Жак сделал какое-то довольно-острое замечание о костюме Поликарпова, и оба громко расхохотались.
— Какой у тебя едкий юмор, мон-шер Жак! заметил приятель.
— Донне-муа кельк соз, мон бон мосьё; зе пе рьен манзè… плачевно напевал Жаку черноглазый мальчишка-Савояр, показывая морскую свинку в ящике.

Жак вынул из своего хорошенького портмоннè гривенник и дал Савояру, потом вздохнул и с горечью промолвил: «бедное человечество!..» Две дамы, шедшия в эту минуту мимо, взглянули на Жака с улыбкою удовольствия и тоже что-то дали Савояру: а какой-то господин измученного вида, с портфёлем под мышкой, бросил на нашего героя сердитый, подозрительный взор и едва-едва не показал кулак прозябшему мальчику.

Дальнейшая прогулка г. Бичовкина уже не представляет никаких интересных эпизодов; а потому мы отправимся прямо в ресторан Излера, в одну из приютных комнаток отдельной половины этого приятного заведения.

Жак сидел за столом и с наслаждением потирал руки, просматривая обеденную карту. С ним было уже не один, а несколько приятелей, находившихся в самом лучшем расположении духа, смеявшихся звонко и здорово и остривших на-нропалую.
— Что жь это Поликарпов не является?
— Не уже ли ты ждать его станешь?..
— Да… разумеется… семеро одного не ждут!.. важно произнес Жак:
— Давай, братец, нам обед.
Дело с водкой и закуской было скоро порешено и консоммè уже исчезало с тарелок; в рюмках заблистал темный хе

====page 11====
рес, на-счет которого было сказано несколько философских замечаний; вдруг тихонько растворилась дверь, и предстал Поликарпов.
— А! ты ли это? Откуда? Вот, мильйон лет не встречались!.. Садись, садись!.. вскричали некоторые из собеседников.
— Я, господа, прежде всего должен вас благодарить за сии радостные клики, коими я встречен…
— Садись!..
— Цсс! это будет спич: — ведь вы не знаете, что это за дорогой-малый!..
— Здесь я вижу все друзей моего детства… продолжал дорогой-малый, которого глаза прыгали быстрее обыкновенного, заняв, как было видно, у языка часть его обыкновенной подвижности; он теперь глядел смело, решительно, вовсе не таким робким бедняком, каким показался давича Жаку. Причина этой метаморфозы была понята всеми.
— Вот хозяин… который… который… ну, да я после доскажу!..
— Нет, нет, теперь! сейчас! кричали все.

Оратор грыз губы, сделал жест рукой, будто стараясь найти хорошее словцо, или ужь найдя это хорошее словцо, но только не решаясь спустить его с языка. Жак в это время улыбался весьма-самодовольно, ожидая, каким лестным именем наградит его оратор.

— Хозяин, который позвал меня обедать… сделал мне эту честь… так-сказать… Он мой школьный товарищ, и я тем горжусь… но до сегодня, встречаясь со мною, он не кланялся; почему? Не замечал он меня, или слишком замечал, что я не в бобрах, а в этом хитоне… Стало-быть, он глупец!
— Что ты! что ты! Заврался… Цсс!..
— Позвольте, позвольте, господа! Он еще вздумал говорить мне вы, когда между товарищами вы не должно существовать… Я человек откровенный… я люблю его… вот как люблю… дай, и тебя обниму… на! а все-таки скажу, что гордецом быть, брат, не хорошо, не следует!..

Жак сперва было-морщился и хмурился от нежностей Поликарпова, но потом, видя, что его слушают с удовольствием и потешаются его шуточной выходкой, рассмеялся н налил Поликарпову стакан хереса.

— На, любезный друг, выпей прежде это, а потом и продолжай… Ха, ха, видишь, вздумал чем обижаться! Экой вздор! пей же, пей…
— Ладно! на-счет питомого не беспокойтесь: выпьем все, что может выпить человек…

Поликарпов действительно постарался оправдать эту фразу. Собеседники восхищались его необыкновенною способностью пить за десятерых и громким, одобрительным хохотом сопрово

====page 12====
ждали его каждое слово, как тонкую и блестящую остроту, а в-самом-то деле Поликарпов врал всякий вздор, что в голову приходило, то каламбур из российского водевиля, то дубоватую пародию стихов какого-нибудь известного поэта, и т. п. — словом, ужасные пошлости.

— Чорт его знает, что это за голова!.. Ведь откуда что у него берется!.. 
— Ну, по этой причине он должен еще выпить…
— Наливай, брат, наливай! запел Поликарпов и, выпив стакан, проговорил: — службу лишь не забывай!.. А вот кстати я вам расскажу, как я давал уроки сочинительства…
— Что? как? какие уроки? 
— Сочинительства… Это, я вам скажу, гениальная штука! Был здесь один молодой купчина (может и теперь еще здесь; я с ним не встречался). Одолел этого купчика бес стихописания; а малый-то он еле-еле грамотный. Вот он пишет, пишет, выходит просто дребедень — ни размера, ни рифмы, а ужь про толк и смысл и говорить нечего! Эти вещи также были приличны его стихам, как деньги моим дырявым карманам…

Слушатели расхохотались.

— Вот и теперь все мои капиталы олицетворяются сею звонкою монетою… Постойте, однакож, где она? А вот! — И пошарив во всех карманах, Поликарпов нашел свой единственный гривенник и торжественно показал его обществу.
Хохот усилился.
— Ну-с; вот, в одном веселом трактирном заведении судьба свела меня с этим юным поэтом из купеческого сословия. За бутылкой шампанеи я предложил ему… так-и-так мол, хотите я вас, почтеннейший, выучу писать отличные стишки, лучше самого Пушкина. Он знал, что я литературой занимаюсь, и не сомневался в моих способностях; дело было слажено; ударили по рукам. Условия заключены следующия: каждый урок запивается бутылкой шампанского и, свсрх-того, профессор получает 25 целковых. Я бы взял и меньше, да знал, что число уроков будет ограничено. Как малый-то ни
глуп, а все же, наконец, смекнет… но пока он смекнул, уже прошло восемь уроков… Вот я и выучил его…

— Выучил?!..
— Да, и даже напечатал первые опыты моего ученика в журнале у Ѳ., где были помещены также и стихотворения нашего друга, Бичовкина. Там всякую дрянь печатают!..
Общий хохот.
— Ты, брат, Яша, не сердись… я по дружбе… так…Ты знаешь, как я тебя люблю… Дай, я тебя поцалую…
— Полно! пошел к чорту!.. Ну, что же купец?


====page 13====
— Купец… купец-молодец! заплатил мне честно, аккуратно. Деньги мне тогда были нужны, очень-нужны… Он выучился… чего жь ему больше? К одной актрисе послание написал… Он удовлетворен и я также… вот н все! Не угодно ли, господа, кому-нибудь из вас поучиться стихотворству? Ей-ей, мне теперь до-зареза нужны финансы.

Но никто уже не слушал болтовни Поликарпова; обед был покончен, и всякий полез в карман, чтоб заплатить, что следует, по счету. Время приближалось к семи часам, и положено было всем обществом отправиться в живые картины; впрочем кое-кто отказался, ссылаясь на головную боль, а Поликарпов просто и откровенно объявил, что у него только один гривенник.

— Эй, извощик, в Измайловский-Полк.
— Чствертачок, ваше благородие.
— Глупец! Гривенник… больше от меня не можешь получить.

Друзья захохотали.                                    

II.
Татьяна Васильевна Вязовская была самая почтенная и добродетельная старушка в Петербурге. У неё было порядочное состояние; она не проживала и половины своих доходов, не потому, чтоб была одержима духом скупости, а просто потому, что прожить было не на что; такой образ жизни вела почтенная эта дама. Детками Бог не наградил Татьяны Васильевны; что жь делать! старушка утешила себя тем, что взяла, воспитала как следует и пустила на прекрасную служебную дорогу своего племянника, Яшу Бичовкина. Это благое дело поставило Татьяну Васильевну во мнении многочисленной родни и знакомых на высшую степень людей добродетельных. У её превосходительства (Вязовская была генеральша) по праздничным дням был всегда большой обеденный стол: все родственники и кто-нибудь из старинных друзей генеральши являлись к этому обеденному столу и это было единственное столкновение почтенной старушки с обществом. Она сама никуда не выезжала, конечно, кроме выездов в церковь, необходимых всякому благочестивому христианину. Но если кому-нибудь из родных, или людей близких понадобятся просьбы н ходатайство Татьяны Васильевны, она сейчас же приказывает заложить карету и, невзирая ни на что, едет к той особе, которую нужно просить. Просьбы почтенной старушки всегда исполнялись, если только они были возможны и если не сталкивались с просьбами других лиц более-могущественных и, так-сказать, живых деятелей в общественной жизни.

====page 14====
Нужно сказать правду, Татьяна Васильевна была очень-разборчива в людях, за которых она ходатайствовала; это были большею частию самые почтительные к ней и самые во всех отношениях благонадежные из её родственников; тот, кто как-нибудь потерялся, запутался и замотался — не жди не только заступничества почтенной тётушки, но даже лучше и не являйся на её обеды: она не может равнодушно видеть такого беспутного человека. Напротив, тот, кто хороший семьянин, кто живет в мире и согласии с женою, кто добрый и попечительный отец, кто ни разу не спотыкался на жизненном пути и умел из ничего сколотить что-нибудь, не жалуясь ни на что, округляя и упрочивая свое положение, о! за такого достойного человека Татьяна Васильевна готова, не щадя себя, просить и кланяться кому угодно…

За-то как отрадно было видеть эту благодетельную даму окруженною целою толпою облагодетельстнованных ею людей! Картина обеденного стола у генеральши Вязовской была, по-истине, самая умилительная!..

— Ну что, Миша, как идут твои дела? спрашивала старушка у племянника своего, сорокалетнего Миши.
— Покорнейше вас благодарю, mа tante; слава Богу живем кое-как… Наконец я решился, купил тот дом, который вы мне советовали.
— Прекрасно ты сделал Миша, прекрасно! Дай Бог тебе счастья! Не нужно лн тебе еще что-нибудь… т. е. кого-нибудь попросить? на-счеть совершения покупки-то нет ли каких затруднений?
— Очень вам благодарен, тётѵшка!.. пока ничего-с; разве что вперед случится.
— А у меня, тётенька, все дети хворают: такая неприятность, право!.. У Саши идут зубы, а Верочка простудилась, кашляет, жалобным голосом пропела одна молодая дама.
— Кто ваш доктор? Пошлю я к вам лучше моего доктора; Иван Карпыч истинно-прекраспый и добродетельный человек… Он так искусно лечит.
— Моего Ваню вчера не отпустили из корпуса… Мы так скучаем… тем же тоном пропела другая дама.
— А что? верно, напроказничал, или не знал урока? Ты баловница, матушка; чем скучать-то, поезжай-ка сама в корпус, да пожури его хорошенько.
— Нет, mа chère tante, он учится хорошо, а потому не отпустили, что переезда нет через Неву.
— Ну, это другое дело! А баловать детей ненужно; после сама наплачешься… Чтоб они старших слушались, имели страх Божий и уважали родителей и родственников, вот что надо им внушать… строго сказала тётушка, сверкнув маленькими глазами на тот конец стола, где сидели дети. И все, сидевшие за сто

====page 15====
лом Пети, Коли, Вани, Аннеты и Любы, как пугливые сурки, потупили глаза в свои тарелки. Неизвестно, каким страшным, грозным призраком казалась им в эту минуту милая тётушка в величавом чепце, дрожащем всеми своими ленточками и кружевами на её дрожащей голове…
— А вот, скажите пожалуйста, Николай-то Петрович… ведь, право, жаль видеть! Доброе дело вы сделали, тётинька, что призрели сироток… сказал кто-то из родственников.
— Да я ужь так и знала! И ведь предсказывала ему: эй, берегись! раззорят тебя эти предприятия! Не послушался моих советов, вот теперь и управляйся как сам знаешь…

Тётушка сказала это особенно-жестко.

Девушка лет семнадцати, сидевшая тут за столом, вспыхнула и наклонилась к тарелке, будто желая нетолько ничего не слышать, но даже совершенно уничтожиться, не быть тут.
— Позвольте узнать, что такое случилось с Николаем Петровичем? спросил кто-то не из родни.
— Ужь лучше не спрашивайте! воскликнула тётушка. — Захотел одним своим умом жить, вот и дожил до того, что в тюрьму сведут…
— Ай, ай, ай! Скажите, сделайте одолжение!.. гость с ужасом закачал головой и не донес куска рыбы до того пункта, куда ему было назначено. Сорокалетний Миша, сидевший подле этого гостя, начал рассказывать ему в-полголоса про несчастие Николая Петровича, по-временам взглядывая на тётушку и какъбы ожидая от неё похвалы за мастерское изложение этой дурной истории.
— Изволите видеть-с, Николай Петрович, как-только женился и взял за женой маленькое, но хорошо устроенное состояние… Вы помните? ведь этим он был ужь чисто-на-чисто обязан её превосходительству, нашей тётушке… Ну-с, вот, женясь, он вдруг забрал себе в голову Бог-знает что такое, стал чуждаться всех нас… Ну, согласитесь, в наш век, кто же лучше пожелает добра и подаст благой совет, кто, как не родные?
— Гм! Ужь это такая святая истина! Кажется, странно против этого и… и того… с жаром заметил гость.
— Видите? Правду сказать, он нам вовсе и не родня, а так… Тётушка у него детей крестила… а ужь как хотите, дурно, дурно, непростительно-грешно чуждаться родных или даже просто благодетелей, которым мы, можно сказать, всем обязаны… А Николай Петрович… конечно, Бог ему судья!.. Только он откуда-то набрался таких, знаете, идей, что (Миша, не находя приличного слова, пожал плечами и повертел вилкой в воздухе)… Я вам так по-секрету скажу (Миша пошептал гостю на-ухо)… Каково!? Ну, жена… как бы то ни было... женился… обезпечил себя, взял состояние, шутка сказать!.. Тут

====page 16====
ужь надо бы благодарить Бога, да слушаться старших... Кто жь из насъсв молодости не того… не глупил? Всякий влюблялся… ха, ха… да образумился в пору, бросил эти пустяки, а он, Николай-то Петрович… У! куда! стал кричать по всем перекресткам, что его довели до несчастья, жениться заставили… и кто же, кто? Против кого восстал он? (Миша взглянул нечаянно на тётушку…) Так вот-с тайна-то… можно сказать тайна смерти его жены!..
Гость поправил волосы, как будто они становились дыбом от тех ужасов, которые рассказывал ему Миша.

— Ну, а по смерти жены, вы знаете, тётушка вступилась за сирот… за детей её... наложили опеку, ан вышло что?.. у него детское-то имение все… не то чтоб промотано, грешить не хочу, а пущено все в такие обороты и предприятия, которые того-и-гляди, что лопнут… Вот оно и пошло теперь!.. Там пропало, здесь лопнуло, тут банкротство… Николай Петрович и пропал… пропал, пропал!.. Ужь, согласитесь, такому человеку, как он, никто же не пойдет кланяться, да подавать руку помощи… которую, можно-сказать, он сам прежде отверг… А сам смириться не хотел, упорствовал… Вот-с, на-днях, но каким-то контрактам, обязательствам, ужь не могу вам сказать по каким именно делам, только скрутили его; как справедливо выразилась тётинька, в тюрьму повели; он видит, что делать-то нечего, к ней… да вы думаете что? вы не подумайте, чтоб он явился с повинною, как блудный сын… Ого-го! пришел таким козырем, да наговорил таких вещей… Тётушка даже заболела, скорей за доктором… Ужасы, ужасы, я вам скажу!..
— Цсс! Ай-ай, как это!.. это, это… бррр!.. содрогнувшись сказал гость.
— Посудите же вы сами!.. вы умный человек, Герасим Павлыч… Оно, конечно, можно бы, все можно! У тётушки на помощь ближнему нет ничего невозможного… Она пожертвует всем своим состоянием для родственника… но, возьмите, каков опять родственник? Каков человек?.. Обнимите это дело…
— Да, да, да… это ужь, того… при всей доброте души, это сверх сил…
— То-то, то-то же я и говорю! Тётушка сделала, что могла; с полгода назад взяла, отобрала от него детей, Серёжу в пансион отдала, а Наташа — вон сидит, видите? Хорошенькая девочка!.. жаль!.. А ужь он сам делай, как там знает… По делам воздастся каждому; так оно и выходит!.. Ужь не могу вам сказать, посадили его, или нет. Мы все жалеем его, да что жь? Ведь… ведь опять нельзя же. Пусть!.. Ему вперед урок, и нам всем горестный пример…


====page 17====
Окончив рассказ. Миша взглянул на тётушку, глубоко вздохнул и прилежно занялся крылышком пулярдки.

— А скоро ли то воротится Жак? спросила одна родственница.
— Скоро; постом, или еще к маслянице должен быть здесь. У него матушка скончалась, так нужно привести в порядок дела. Он теперь в своем имении.
— Прекрасный он молодой человек, истинно-прекрасный! умница… сказал кто-то из гостей.
— Мне, батюшка, самой приятно, что он оправдал мои надежды… В свете его любят, ласкают; он имеет большой успех… Служит так, что, право, мне совестно слушать, какие похвалы расточает ему Максим Семеныч… Намедни приехал ко мне и ужь столько наговорил мне лестного про моего Жака, что я даже прослезилась… Вы не поверите, как тронула меня внимательность Максима Семеновича… Ужь хоть он и обязан мне, правду сказать, многим обязан, а все же такая признательность ныньче редка стала…

Всеобщее молчание, сопровождаемое значительными взглядами и подобострастными улыбками, было ответом на трогательный дифирамб тётушки в честь Максима Семеновича.

— Ведь теперь-с Яков Сергеич имеет порядочное состояние? сказал какой-то гость в виде предположения.
— Он его всегда имел, а теперь стал полным хозяином. Вот ужь на кого я надеюсь, так это на Жака: он не промотает, не рассорит… Надо бы вот только женить его поскорее. С его способностями, с его карьерой, наружностью, образованием… словом сказать, он может сделать блестящую партию…
— О, да! без-сомиения!
— Кому же, как не ему?
— Подите-ко, поищите, много ли у нас таких молодых людей?
Все это было сказано вдруг несколькими голосами.

Родственники все любили Жака и, забыв, вероятно, высказать соболезнование о смерти его матери, или считая это соболезнование неуместным, радовались, что вот наконец-то получил он свое имение и, конечно, при его благоразумии, будет получать доходов вдвое против прежнего. Радовались они, эти «добрые» люди, и за тётушку; теперь эта добродетельная женщина избавится от лишних расходов на племянника, её имение сохранится — а это важная вещь для всех их!..

И вот, в одно воскресенье, когда у тётушкн шли подобные толки о Якове Сергеевиче, вдруг растворяются двери, радостное «ах» вылетает разом из всех уст, и Жак почтительно подходит к тётушке… Нечего и говорить, как встречен был


====page 18====
Жак: все родные душили его в объятиях и почти носили на руках.

Любимцу — баловню обыкновенно позволяют многое. Жак внес в общество, обедающее у тётушкн, какой-то новый элемент, который оживил всех. Реже стали слышаться нравоучительные тирады, чаще стал раздаваться смех, и тётушка только кивала головой и ласково грозила Жаку пальцом. Но за-то, если Жак и позволял себе маленькия вольности, шутки, касавшиеся преимущественно внешности предметов, событий и людей, за-то —  нужно отдать ему должную справедливость —он никогда не выказывал духа нестерпимого противоречия тем началам, тем нравственным убеждениям, которые, как цемент, скрепляли весь этот кружок родных и знакомых тётушки.

Вне дома своей тётушки Жак слышал много нового, много такого, что налагало клеймо осуждения на ложь, на лицемерие, на пошлый эгоизм. Жак даже сам нередко щеголял выходками подобного рода, но как-только он переступал через порог дома своей почтенной тётушки, вся эта наносная чешуя спадала с него: он забывал о том, что с жаром убеждения твердил за четверть часа. За это ему честь и слава, и ласки, и покровительство тётушки. Если Жак иногда (что случалось весьма-редко) встречал в доме тётки кого-нибудь из молодёжи и должен был защищать то мнение, против которого вчера, при этом же приятеле, восставал горячо, тогда Жак, нимало не конфузясь, но окончании спора, отводил приятеля в-сторону и говорил ему шопотом:

— Эх, брат, какой ты чудак! Здесь нельзя высказывать таких резких убеждений… На тебя рассердятся, а толку никакого не выйдет… Ты не подумай, что я говорил по убеждению; это я так… Нельзя, брат, нельзя с этими людьми… Пусть их себе думают, как хотят! Нам от этого хуже не будет… Поддакивай им; ведь ужь их не переделаешь!..

Таким-образом Жак очищал себя в глазах приятеля и опять пускался в разговор, легко шутил, смеялся в угоду другим, хвалил и порицал тоже так, чтоб нейдти против кого-нибудь… и все были довольны друг другом.

Но вышла другая, совершенно-неожиданная беда для нашего героя. Иногда он задумывался, забивался куда-нибудь в угол и, как бы отделив себя ото всего, что совершалось в гостиной тётушки, поверял себя, поверял свой взгляд на жизнь и свои отношения к людям. Это зачалось так невольно и так невинно, в-следствие, может-быть, недавно прочитанной книги или другой какой случайности. Жак думал, думал, и ненаходил точки опоры своим думам… Он бы засмеялся над тем, кто сказал бы ему: «У тебя, любезный друге, нет сознательного взгляда на жизнь, стало-быть, нет и нравственной точки опоры…» Засмеялся бы он, а на-самом-деле было

====page 19====

так... по даже и самому себе Жак не хотел сознаться в этом. Оставив этот пункт по-прежнему в нерешеном виде, Жак посмотрел на то, что проще, удобнее к разрешению. «Правда» думал он, «все, что я читал, все, о чем говорят образованные и умные люди — истина… оно, конечно, опять — кто ее знает… но, положим, что истина… Ну, а как же, если применить этот взгляд на вещи к людям, на-пример, вот к этим, что толкаются здесь? Выйдет все на выворот… Кто добр — тот будет зол, кто умен — тот окажется дураком… Нельзя, нельзя!.. Что жь такое буду я? Вот вопрос. Они меня все любят; нельзя сказать, чтоб они мне были не нужны… как же, если их так перевернуть? Вздор, вздор! Но опять же я должен быть человеком современным, сыном своего поколения… Гадко, что все это так двоится… неудобно!..» Так думал Жак и сам не понимал, где же наконец истина: Здесь он говорит и действует не по-сердцу —  там то же самое… Везде нужно притворяться… Да что жь наконец я такое? (Страшный вопрос)… Ужели вся жизнь моя будет такая же несносная роль?.. (Вопрос еще страшнее.)

— О чем вы задумались, мсьё Жак? проговорил однажды в такую минуту звонкий девический голос и разбудил Жака от запутанного сна. Жак взглянул — перед ним стояла Наташа, которую он до сей минуты едва удостоивал своего благосклонного внимания.
— Я знаю, о чем вы задумались… говорил тот же мелодический голос.
— Скажите, о чем?
— Как не отгадать! Вы… вы… ну, вас печалит потеря матушки…
— Да, правда: но вы не совсем отгадали… Сядьте тут, мадмуазель Натали; поговорим кое-о-чем.
— Ну, если я не угадала, так скажите откровенно, что за причина вашей задумчивости?
— Я сам не понимаю… Мне, просто, скучно…
— Вот прекрасно! Нельзя скучать без причины. Вы, всегда такой веселый, такой счастливый…
— И, полноте! Вам не понять меня… Ну, чем я счастливее вас?
— Хорош вопрос! Я в свою очередь спрошу: чем же я особенно счастлива?
— Разве вам здесь не хорошо? вы не довольны тётушкой?.. да?
— О, нет! избави Бог! этого я не могу сказать. Но разве вы не знаете истории нашего семейства? Матушки я лишилась давно; отец мой… можно с вами говорить откровенно?
Жак протянул ей руку.
— И вы никому не перескажете того, что я вам скажу?
— За кого же вы меня считаете? надменно сказал Жак.

====page 20====
— Хорошо же, слушайте… продолжала Наташа, понизив голос. — Что бы там ни говорили про моего отца, я люблю его больше всех людей в мире… Он сам велел мне переехать к тётушке; иначе я его никогда бы не оставила… Он так несчастлив, так несчастлив!.. Мне так больно, что про него все говорят дурно. 
— Бедное дитя! он раззорил вас…
— Спросите прежде: хотел ли он этого?.. Это несчастье, и
только... Я нисколько не виню его и не жалею о нашем состоянии… Он… Ах, хорошо, что я не помню матушки! Говорят, он был так несчастлив с нею… А сколько я ему обязана, как он занимался мною!.. Ни в каком пансионе меня не выучили бы тому, чему он меня выучил… Положим, там науками больше занимаются, да все институтки, сколько я их ни встречала, совсем не понимают жизни…

Жак с изумлением слушал эту девушку.
— Вы много читали? помолчав спросил он.
— Да, я читала; а больше мы говорили с папа; это было интереснее всякого чтения… Теперь… читать ничего не дают… Папа…
Девушка готова была заплакать. В эту минуту к ним подошла тётушка; Наташа быстро оправилась и полу-весело сказала своей благодетельнице:
— Ma chère maman (так г-жа Вязовская позволила Наташе называть себя), посмотрите, как вдруг нахмурился mon cousin (так позволено было Наташе называть Жака); ну, не стыдно ли это?
Татьяна Васильевна легким наклонением головы важно одобрила замечание Наташи.
— Пойдемте, Жак, я вам сыграю что-нибудь. Maman говорила мне, что вы сами большой музыкант.
Жак машинально побрел за Наташей, сел подле неё. Она играла какую-то модную пьесу, но самую ничтожную в музыкальном отношении.
— Браво! чудесно! c’est sublime! бормотал Жак.
— Полно-те, вы шутите! Это так… и пьеса плоха, а я играю ее еще плоше. Вот лучше, послушайте из «Соннамбулы»; это точно хорошо.

Жак не устоял… Бедняк! как мало нужно чтоб вскружить его слабую голову!.. Он вообразил, что влюбился уже без памяти в Наташу. Правду сказать, и немногие юноши устояли бы перед этим соблазном. Наташа была не красавица, но очень миленькая блондинка с голубыми глазками и с роскошною косой; чудно-круглящиеся плечи, семнадцать лет, да еще появление её в минуту тяжкого раздумья, наконец, и её исключительное, нерадостное положение… больше никаких данных ненужно было воображению Жака, быстро создавшему уже целый


====page 21====

роман, любовь, препятствия, сладкия минуты, потом таинственный ропот на недолговечность страсти — и, наконец, вечную, роковую разлуку. Воображение нашего героя любило широкия, размашистые черты и массивно положенные краски; пошлый элемент мещанских сцен будничной жизни был ему чужд, противен…

Наташа давно кончила пьесу и, опустя руки, с улыбкою глядела на Жака; он нахмурился пуще прежнего.
— Вот, когда нужно хвалить и восхищаться, вы молчите… mon cousin, скажите же что-нибудь.
— Что вам сказать?
— Прогнала я вашу скуку?
— Нет…
— Pardon, monsieur… иронически и жеманно сказала Наташа. —  Я так глупа… вообразила, что могу развлечь вас… Вам нужны светския рассеяния, бальный блеск… Я немного смешна с своими претензиями… А знаете, отчего это? В последнее время, когда я жила еще у отца, я так привыкла быть его утешением; бывало, все его чем-нибудь развлекаю… Вот, мне все и кажется, что непременно я должна кого-нибудь развлекать, утешать кого-нибудь из тех, у кого скучное, задумчивое лицо…
— Нет!.. тяжело вздохнув, сказал Жак: — нет, меня не утешит мишурный блеск света. Было время!.. но теперь мне нужно что-то другое… Ради Бога, не отказывайтесь от вашей милой привычки, утешайте меня. И хотя я буду все также, как вы сказали, хмуриться, но верьте, что мие при вас будет легче… как и теперь…
— Я очень-рада…
— Будемте друзьями. Натали! дайте вашу ручку… Может-быть здесь только я один понимаю вас. Во мне вы найдете истинного брата и друга…
Наташа совсем потерялась, не понимала, что с нею делается. Ей так хотелось верить Жаку, а между-тем тайная боязнь морозом охватывала её встревоженное сердце… рука её горела в руке Жака. Она потихоньку высвободила свою руку, встала и выбежала из залы.

Что было с нею, когда она пришла в свою комнату? Лихорадка, известная многим юным барышням… Она, во-первых, села на диван, хотела уверить себя, что она совершенно покойна, что все обстоит по-прежнему благополучно, а между-тем щечки её горели, огнем дышал раскрытый ротик, а руки усердно рвали на мелкия части какую-то невинную бумажку.

По её сердцу пробегали тысячи быстрых-быстрых ощущений, то приятных, то болезненных: она то сердито сдвигала брови, то вся улыбалась и светлела. То вдруг ей хотелось думать, что она оскорблена, то опять совсем напротив, видела себя поставленною выше всех женщии: наконец, когда грудь

====page 22====
её устала волноваться и ровнее побежала кровь по жилам, Наташа тихонько задумалась, наклонив на бок головку; по её пушистой щечке, как по бархату, покатилась слеза…

— Ах, Боже мой, какая я бедная, бедная… Что-то со мной будет! Отчего мне так ненравится этот дом?.. Да, именно, весь этот дом, даже все эти мёбели, даже эти стены… все мне не нравится.

А Жак, нравится? послышалось ей. Она вся встрепенулась… Она не умела лицемерить перед собою: да, он ей нравится; она давно уже, с первого дня его приезда, знала это и бедная девочка! как ей было тяжко сносить невнимательность Жака! с каким трепетом ждала она его приветливого слова, его внимательного взгляда!.. И вот дождалась: но как странно это случилось! Как неожиданно-быстро он назвал ее сестрою и другом!.. Все это мелькнуло как сон. Наташа не знала, как верить этому сну, как растолковать себе его. Сердце её уже любило; оно так жаждало любви; но в Наташе не было безразсудного увлечения: она очень-просто подумала: «в каком же я теперь положении? Какими глазами он на меня смотрит? шутит он, или… это у него так с языка сорвалось? Верить ему, или не верить?» Как легко читаются эти вопросы; а случалось ли вам тысячу раз задавать себе эти глупые вопросы и ни чем не решать их? Легко вам тогда было, вспомните-ка?

Что же Бичовкин? Им займемся в следующей главе.

III.

Понедельник быль весьма-важным днем для Дементия. Только по понедельникам чувствовал этот человек, что и он имеет некоторое значение, что и он весьма-необходимое лицо в доме, что от его старания и способностей зависит кое-что, хоть немногое, а все же таки зависит. По чистой справедливости, он только сам и ценил свои старания и способности: барин его был такой барин, который ничего знать не хочет, как оно все делается; ему только, чтоб все было исправно, а коли что забыто и не сделано, как следует — распечёт. Такой взгляд на вещи Дементий приписывал единственно великатности своего барина.

— Известно, говорил он: — его дело только спросить: «Эй, ты, подай!» а ужь как-там оно делается, прежде-чем подашь, ему в это входить не приходится: великатность не позволяет. А тут, поди, наколи сахару, все справь; чего нет, добудь у соседей, да закажи ужин Немке, а Немка-то глупая: ей иной раз ничего и не растолкуешь: бьешься, бьешься… Ах, ты, Господи! В погреб аглицкой беги, лимонов опять то же купи, булок, свеч забери — вишь-ты сколько работы!..


====page 23====
Дементий ужасался, каким-образом один человек все это может сделать. В-самом-деле после шести дней совершенного лежебокства, ему была страшна всякая деятельность; однакожь, она его завлекала, и он искренно предавался ей, сколько по необходимости, столько же и по присущему человеческой натуре стремлению к труду и к проявлению своей личности.

С восьми часов вечера начинал вопить в передней звонок; Дементий беспрестанно бегал отворять дверь, передавая дело майоршиной Аксинье, приглашенной им по дружбе помогать, мыть посуду, разливать чай, и т. п.

В зале уже набралось довольно-много гостей; хозяин, в легком сереньком пальто, весело встречал своих приятелей, крепко жал им руки, быстро переходил от одной группы к другой, везде старался оживить беседу, завязать какой-нибудь интересный разговор… Жак старался быть очень-любезным и ловким хозяином.

В гостиной две партии преферансистов уже заняли позиции; в кабинете несколько человек, куря папироски, довольно-важно толковали о Рубнни, о литературе, о театре; в зале говор был шумнее, разнообразнее; кто-то сел к ройялю и импровизировал что-то слишком-знакомое.

Этот кружок так-называемой порядочной молодёжи был очень-милый, веселый и очень-приличный кружок. Все эти молодые люди были именно такими людьми, каких мы встречаем каждый день и не замечаем в них решительно ничего особенного. Они считали себя образованными и способными судить и рядить едва ли не обо всем. Страсть к науке, ненасытное стремление вечно чему-нибудь учиться, пожалуй, и одобрялось этими господами, но вряд ли оно заглядывало в чью-нибудь голову; все они где-нибудь учились, все помнили тот радостный день, когда покинули школьную скамью и вступили в общество граждан.

Тут их внимание раздробилось в известных интересах столичной жизни. Когда учиться и к-чему? Нe довольно ли? Да, правду сказать, оно уже порядком и прискучило. Близорукие поклонники полезности, мы уважаем только то, что нам нужно на сегодняшний день…

Итак, образование в-сторону: да и кто же дерзнет усомниться в образованности человека, изящно-одетого, порядочно говорящего по-французски?.. Как бы то ни было, его образования слишком-достаточно для той средины, в которой он живет; будь его понятия на-волос выше понятий общих — он уже дик и странен. Да вот, не дальше, как в этом же самом кружку был один г. N, который слыл за человека умного, ученого, много-читавшего и путешествовавшего; он был здесь решительно как чужой между своими. Все как-то чуждались его и не решались заговорить с ним, боясь компрометировать свой ум,

====page 24====

свои понятия — словом, свою личность. Если же он сам подходил к кому-нибудь и начинал говорить о самых простых, обыкновенных вещах, ему отвечали непременно свысока и порядочно-таки пошло; а почему? потому-что в его простых словах подозревали что-то особенное, таинственное, очень-глубокое, и старались придать своим ответам то же самое, чтоб не показаться глупее и невежественнее его, отчего и выходили ужасные пошлости.

Жак, питавший непреложное намерение прочесть в этот вечер друзьям свою поэму, несколько раз подходил к N, говоря с приличною улыбкою;
— Я боюсь, что вам будет скучно… Право, моя поэма утомит ваше внимание… Сделайте одолжение, без церемонии… вы… вы скажите…
— Что такое? спросил N, и угадав, что именно Жак хочет сказать, вывел его из затруднения:
— О, не беспокойтесь! Если я устану слушать вашу поэму, то просто уеду…
Жак улыбался, хотел еще что-то сказать и заминался…
— Да, да… но… вот видите, как же это… как же я… выгоню вас моим чтением?..
— Пожалуйста, поменьше заботьтесь обо мне; я закурю сигару и буду вот тут в уголку спокойно сидеть, курить и слушать.
— А потом вы мне скажете свое мнение?
— Пожалуй; впрочем, с первого раза, да еще слушая чтение другого, очень-трудно уловить все хорошее и слабое; легко можно ошибиться. Да опять что же я за непогрешительный критик? Мое мнение не больше, как личное; вы лучше попросите всех сказать откровенно, и дело решится большинством голосов.
— Ах, в-самом-деле! Вы мне подали прекрасную мысль; непременно так надо сделать.

Время шло; Жак не решался начать чтйние; N проскучал часа полтора и потихоньку уехал, унеся о нашей молодёжи мнение гораздо-ниже того, которого, может-быть, она действительно стоила.

Как-только было замечено отсутствие N, всем стало как-то ловчее; разговоры стали громче, суждения решительнее, как будто все избавились от давившего их кошмара. Один лишь хозяин почел долгом изъявить сожаление о уходе г. N.

Поликарпов то же был тут, но пока вел себя слишком-скромно, потому-что, во-первых, тут было много лиц ему совершенно-незнакомых, а во-вторых, потому, что он был слишком занят некоторою специальностью: каждый, подносимый ему стакан чая, он отправлял назад, советуя Дементию отлить полстакана и потом дополнить убыль жидкостью другого свойства, которую Поликарпов называл поэтически — Ромео.

====page 25====
Сперва Дементий как будто изумлялся и отчасти даже негодовал на поведение этого странного гостя, а потом мало-по-малу совершенно применился к его понятиям о питье чая, и, наконец, Поликарпов ему очень понравился. Когда Дементий поднес ему третий стакан, Поликарпов сказал:
— Ты, почтенный друг, учини с этим стаканом то же самое, понимаешь? Ведь, знаешь, я крепкого не пьо; разбавь его…

Но Дементий неподвижно стоял перед Поликарповым и очень-приятельски подмигнул ему левым глазом: дескать, будьте покойны, ужь оно тово…
— Догадался? А, молодчина! молодец! Вижу, что ты, брат, от чистого сердца постарался, сказал Поликарпов, отведав из стакана: — Бррр, даже дух захватывает… Это называется настоящий горлодёр.

Дементий приятно улыбнулся и молча отошел, но, дойдя до двери, обернулся, взглянул на любезного барина, улыбнулся еще раз и, качнув головой, пошел рассказывать Аксинье про свое новое знакомство с барином, должно полагать, добрейшей души.

Напиток, приготовленный усердием Дементия, скоро подействовал на Поликарпова, как следует, развязал ему язык и сообщил особенный блеск глазам его:
— Ну, что же, Яков Сергеич: — читать, так читать. Ты не церемонься, не сантиментальничай, брат: просто садись и катай! Громко сказал Поликарпов.

Все поддержали желание его, и Жак начал чтение.

К крайнему нашему огорчению, до нас не дошло ни одного стиха из поэмы г. Бичовкина, называвшейся «Изгнанники». Впрочем, судя по рассказам друзей автора, должно думать, что это была поэма известного рода. Герой был человек мрачный, непонятой и непонятный; он утверждал высоким слогом, что страдал на своем веку не мало, что грудь его истерзана, что он любил, а теперь любить не может, что погубил он какого-то ребенка, девушку, и об этом совсем не плачет: ей ужь так и суждено было погибнуть… Вообще, это был
один из тех господ, которые ничего лучшего в мире не видять, кроме своего крошечного я, а потому большие охотники поболтать о себе и о своих любовных делишках в-особенности. Автор пресерьёзно смотрит на своего героя-страдальцы и то же не видит в Божием мире ничего, кроме quasi-колоссальной личности этого героя, представителя выродившейся или весьма обмельчавшей породы Чайльд-Гарольдов, корсаров и других великих мужей древнего мира.

Это он-изгнанник, а она-изгнанища, какая-то Мария, кажется. Почему они изгнанники — это секрет автора. Они встречаются где-то далеко под небом юга, говорят друг другу о своих страданиях и после свидания в одну бурную ночь на берегу


====page 26====

моря расстаются на долгую, на вечную разлуку, и все покрывается мраком, лишь море плещет и шумит…

Такая занимательная история изложена, если не с талантом, то, по-крайней-мере, с большим пиитическим задором. По окончании чтения последовали продолжительные аплодисманы; друзья признали в произведении Жака большия достоинства, провозгласили его преемником Лермонтова: один только Поликарпов молчал и отчаянно грыз свои бедные губы.
— Ну что скажешь ты, брат? Удобна моя поэма к напечатанию, или неудобна?.. спросил его Жак полу-насмешливо.
— Ничего, ничего, хорошо…
— Послушай, Вася, отдай ее в журнал N.
— Пожалуй, я отнесу. Да ты лучше пошли ее при письме, по городской почте, или сам отнеси…
— Нет, я так не хочу. Через знакомого все лучше… Разве тебе трудно отдать?
— Нет, не трудно. Изволь, я отдам; только ведь я не могу же поручиться, чтоб ее приняли.
— Да ужь это само-собой разумеется! Ты отдай только, а там ужь…

Жак ни мало не сомневался в успехе своего творения.

Продолжительное внимание, по-видимому, утомило всех и особенно возбудило аппетит; тут очень-кстати явился ужин, рябчики вступили в конкурренцию с поэмой и скоро одержали полную и блистательную победу: все толковали о рябчиках, а о поэме было совершенно забыто. Известно, что все люди большею частию материалисты. 

Пока гости занимались рябчиками, Жак взял за руку одного молодого человека, которого, вероятно, считал лучшим своим другом, и таинственно шепнул ему:
— Пойдем в кабинет; мне нужно с тобой поговорить кое-о-чем…
— Сейчас, душа моя, отвечал приятель, забирая с собою жаркого для оживления предстоящей беседы.

Пришедши в кабинет, приятель поместился в удобном кресле и, принимаясь за уничтожение своего провианта, приготовился слушать Жака.

Наш герой весьма-трагически кинулся на диван и схватил себя за голову обеими руками.
— Ну, ну, рассказывай… что с тобой? с изумлением спросил приятель, взглянув на Жака.
— Ах, друг мой, друг мой!.. Я… Мне теперь так тяжело, так гадко… прошептал Жак.
— Что такое? Говори, говори, ради нашей дружбы. Жак!.. Приятель вытер губы салфеткой, бросил нож и вилку, подвинулся к Жаку и с живейшим участием взял его за руку.

====page 27====

— Я… слабо простонал Жак: — я влюблен…
— Ах, Боже мой!.. Так что же?.. Прекрасно! тут еще я ничего не вижу дурного…
— Да, но еслиб ты знал в кого!.. В девушку, которая не должна любить меня… Нас разделяет пропасть…
Лицо приятеля вытянулось; весь он превратился в вопросительный крючок.
— Ах, Антуан, Антуан! воскликнул Жак сквозь слезы. (Заметим для ясности, что этот Антуан был простой русский Антон.) — Друг мой, Антуан! ты должен все узнать и помочь мне… Видишь ли, она крестница и воспитанница моей тётки; отец её, негодяй, промотал все имение, теперь едва ли не сидит в тюрьме; а ее взяла к себе тётка. Ты ее видел; дело в том, что Наташа… любит отца, оправдывает его, а на тётку глядит совсем другими глазами. Понимаешь ли ты? И тётушка также не очень-то любит ее. Я готов… но ведь она почти нищая… Ведь ужь тётушка нам не поможет: этот брак ей не понравится… а мое имение велико ли? Разумеется мы с-голоду не умрем, но жить порядочно будет невозможно. Мне и теперь едва достает моих доходов; согласись сам, что тогда? Ведь женатому человеку меньше десяти тысяч руб. сереб. нельзя никак обойтись… По-крайней-мере, мне бы было тяжело жить хуже…
— Да, это так; но до женитьбы еще далеко.
— Правда, друг мой, Антуан; но в моем положении нужно обдумать каждый шаг. Если тётушка узнает про нашу любовь, тогда беда и мне и Наташе; она выгонит из дому эту бедную девушку…
— А! вот, тогда-то ты и покажи свою самостоятельность; тогда ты и вступись за Наташу…
Жак задумался.
— Что жь ты задумался? Ведь ужь от тётки тебе ждать нечего…
Жак вздохнул, примолвив:
— Да, оно конечно так… Но… оставим лучше этот разговор. Во всяком случае, позволь мне надеяться на тебя, как на истинного друга… Мне нужна будет твоя помощь, я это предвижу; поклянись, что ты для меня сделаешь все…
— Клянусь! вот тебе рука моя… торжественно произнес приятель.
— Ну, полно же об этом… Я не мог не открыть тебе этой мучительной тайны; теперь мне стало гораздо-легче… Тсс! сюда идут.
Поликарпов, сопровождаемый хохочущею толпою, вошел в кабинет. Он был, как говорится, совершенно-готов.
— Вы что тут шепчетесь, а? Верно у нас происходили сердечные излияния?.. Мм, а у нас там совершались возлияния… Ну,

====page 28====

брат, Яша, херес у тебя, просто, вот!.. (Поликарпов поцаловал концы пальцов.) Откровенно тебе скажу, по-моему херес лучше даже твоей поэмы, хоть и поэма твоя тоже в своем роде суперфин.

Каждое слово Поликарпова сопровождалось взрывом смеха; только Жак не смеялся : он едва-едва мог натянуть на свое лицо кое-какую улыбку.

Поликарпов тоже не смеялся; трудно было разобрать, шутит он, или говорит серьёзно.

— Пора по домам; прощай Жак!
— Прощай! Прощайте, господа. Поликарпов, не забудь же
взять тетрадку.
— Давай, давай ее сюда… эту… драгоценность… Ну, господа, едем, кому по пути в Измайловский-Полк, тот меня должен довезти.

Надели шубы и шинели, вышли — никому не лежало одного пути с Поликарповым, а потому он и отправился домой один «по способу пешего хождения», как он сам выражался.

Долго шел он, улыбаясь и бормоча себе под нос: «Страдания… Гмм, они страдают!.. Право, этак, должно быть, очень-приятно страдать… Я хотел бы испытать эти страдания. А мы вот, совсем не страдаем… Ха, ха, ха!.. Что еслиб, например, Палагея Ивановна, эта достойная женщина вздумала объявить свету, что она страдалица, а?.. потому страдалица, что бедная старушонка, что должна жить почти-что в кухне, а комнаты отдавать в наем, что жильцы у неё бывают буйные, беспокойные, очень-часто и денег не платят…

Вот отчего она страдает. Ха, ха, ха!.. Все эти господа расхохочатся!..

— Кто идет? закричал дворник, дремавший у ворот одного дома и встревоженный хохотом Поликарпова.
— Чорт! отозвался Поликарпов и быстро шмыгнул в переулок: —Ха, ха, ха!.. а ведь я в-самом-деле чорт! Французы говорят: pauvre diable, и какой-то русский грамотей перевел это буквально «бедный чорт…» Вот оно так и выходит… Эх, голова ты моя, голова!..

После этого многознаменательного восклицания, Поликарпов перестал смеяться; лицо его нахмурилось, губы подверглись своей обычной участи до того, что нижняя губа скоро была прогрызена до-крови.

В таком-то глубоком и суровом раздумьи добрел Поликарпов до той роты Измайловского-Полка, где стоит маленький трехоконный деревянный домик.

Обитатели этого домика были все люди темные, народ самый разношерстный; главную большую квартиру занимала вдова, капитанша Палагея Семеновна Недопёкина. Эта добрая женщина, усмотрев очевидную невозможность пробавляться одною

====page 29====

ничтожною пенсиею, назначенною ей за заслуги покойника-мужа, и не желая причислят себя к злополучному классу старух-побирушек, решилась на предприятие в некотором отношении коммерческое: наняла три комнаты чистые и светлые, при них кухню и еще нечто, называвшееся тёмненькою; в комнаты пустила жильцов, в кухне сама с помощью кухарки Василисы готовила своим жильцам кушанье, а в тёмненькой отдыхала от дневной работы, по вечерам читала книжки церковной печати, или вязала чулок. Жильцы у Палагеи Семеновны бывали разные; жил Фома Лукич Берендеев, смирный человек — все спал и любил свинину; жил один заезжий господин, такой сухопарый: этот все бегал по городу свое право отыскивал; жил еще один музыкант — Господь с ним! как заиграет в свою трубу, так все жильцы и вскинутся на хозяйку, говорят, покоя нет и притом не шутя объявляют, что уши у них совсем не деревянные. Так вот, разных жильцов видала у себя Палагся Семеновна. Теперь у неё проживали всего только четверо: Федор Иваныч — такой человек, что не играй он только в карты, то совсем добродетельный муж и плательщик исправный: потом господин Брючкин, то же смирный, иногда на гитаре играет и потихоньку подпевает-себе чувствительные песенки; одно за ним есть — падок к женскому полу, да и платит не совсем-аккуратно; с г. Брючкиным в одной комнате живет господин Минарцын, Немец, в доктора готовится и в карты с Федором Иванычем играет, а впрочем, смиренный человек. Наконец, Василий Петрович Поликарпов занимает лучшую и совсем-непроходнмую комнату.

Хотя Палагея Семеновна формально не приписывала Поликарпову ни одного особенно-хорошего качества, но за-то не придавала ему также никакого порока. Как Василий Петрович платит деньги — это неизвестно; уж верно не без греха; домой он частенько приходит перед утром и поднимает шум неприятный всем; в комнате у него вечный беспорядок; капризен: коли что худо приготовлено, так и есть не станет — не то, что Немец: тот все ест и молчит. Вот какой нехороший жилец был Василий Петрович, а между-тем Палагея Семеновна никогда не порочила Василия Петровича. Если хорошенько вникнуть в дело, то обнаружится, что Палагся Семеновна питала в душе некоторую симпатию и даже пристрастие к Василью Петровичу. Все жильцы это заметили и иногда старались поднять nа-смех почтенную капитаншу; она этим ни мало не обижалась, а просто-на-просто отвечала: «Вам какое дело? завидно, что ли?»

И так-как никто не завидовал счастью Поликарпова, то и оставалось все по-прежнему: Василий Петрович всегда пользовался лучшим куском, Василий Петрович не подвергался публично выговорам хозяйки за неплатеж, Василий Петрович пил

====page 30====

чай и кофе всегда у хозяйки, в качестве гостя, и проч., и проч.; всех его привилегий не перечтешь.

Откуда жь проистекала эта задушевность отношений Поликарпова и его хозяйки? Посмотрим.

Года два назад, когда еще у Палагеи Семеновны жил Фома Лукич Берендеев, и когда вообще дела почтенной капитанши были в плохом положении, в один преморозный зимний день является к г-же Недопёкиной искатель квартиры. Одна комната была не занята, именно та, в которой жестоко свирепствовал трубный глас, теперь общим советом жильцов изгнанного уже музыканта; Палагея Семеновна, оглядев со всех сторон этого искателя квартиры, не нашла в нем ничего надежного; худенький, тщедушный, одеть совсем не по зимнему, в карманах, чай, такая пустота, что Боже сохрани! По всем этим сильным подозрениям, Палагее Семеновне крепко не хотелось пустить этого жильца, и потому решась напугать его и заставить отступиться от приглянувшейся ему комнаты, она заломила цену вдвое против настоящей. Но каково же было изумление старухи, когда незнакомец сказал:
— Десять целковых… ну, что жь? Это еще не слишком дорого… Очень-хорошо-с, я согласен; считайте квартиру за мной.
— Да, может-быть, вам тут будет неспокойно… начала г-жа Недопёкина: — у меня тут старый жилец мышей развел; право, как-только смеркнется, так вот мыши целым стадом и высыплют из-подполья и пойдут бегать. Такое, право, бедовое дело!
— Э! это еще ничего, вздор! Я люблю сидеть дома: делать мне решительно нечего, вот я и стану истреблять мышей — вам же польза! Так я сегодня же переберусь.

Старуха потеряла спокойствие духа, хваталась за всякие предлоги, чтоб отказать этому нанимателю, стращала его сыростью, тараканами, порочила свой товар всячески, приплела тут и свою старость, да бедное вдовье положение; Василису объявила бабой совершенно глупой и на услуги ленивой — и с отчаянием видела, что все это не берет, что жильца ничем не проймешь и ладоном даже вряд ли выкуришь.
— Да ужь вы не тужите: худо ли, хорошо ли мне будет, а я у вас остаюсь; прошу любить, да жаловать. Вот вам мой вид на жительство.
Он всунул бумагу в руки хозяйки; видно было, что он понял намерения старухи и решился настоять на своем.
— Ну… а как же ты, батюшка? ведь шутка сказать десять целковых! Этакая квартира тебя в раззор введет.
— Да ужь, сделайте одолжение, не тужите обо мне! Я сказал, что эта квартира мне нравится — и я остаюсь.
— Ведь у меня деньги за месяц вперед; ужь такой порядок…

====page 31====
— Ладно, ладно, и деньги будут вперед.
— Да теперь ты мне пожалуй хоть задаточек…
— И задаточек дам; все будет.
— Да ты не актёр ли какой? Вот ужь актёров-то я и не люблю, и актёра не пущу к себе ни за сто рублей! Я, батюшка, человек старый и богобоязливый.
— Я сам богобоязливый и вовсе не актёр, даже и не знаком с актёрами. Я, просто, человек, как видите.
— Экое, право, дело какое! Опять вот что…
— Послушайте, вы, как вас? Ваше имя и отчество?
— Палагея Семеновна Недопёкина, капитанша.
— Ну, Палагея Семеновна, вы побойтесь Бога; посмотрите на меня: что я, разбойник что ли? Ведь не похож я на разбойника? Что жь вы меня гоните? Ведь за такое дело, вам не только на том свете, да и на этом худо будет. Я вас просто в газетах опубликую, напечатаю так-и-так, капитанша Недопёкина вот она какая женщина… Все на вас пальцами станут указывать; прийдут смотреть на вас, как на чудо заморское…
— Ох, ты! Христос с тобой! Что ты, что ты со мной старухой делать хочешь? Ну… да ты подожди до завтра, тогда и решим.
— Нельзя до завтра.
— Ну, хоть до сегодняшнего вечера.
— До вечера, извольте. Только я буду здесь ждать вашего решения. Мне хочется спать — и я лягу здесь, вот на этом диване. Вы мне дайте только подушку.

Нечего было делать; Палагея Семеновна спасовала и сдала свою комнату на капитуляцию. Навязчивый господин улегся спать, заперев изнутри свою комнату, а Палагея Семеновна пошла толковать с Василисой об этом странном человеке.

— Чует мое сердечушко, говорила она: — что не бывать тут добру. И ведь какой бойкий: ничем ты от него не отделаешься! Ох, что-то будет? Экая, ведь, беда! на ту пору и жильцов-то никого дома нет: посоветоваться даже не с кем… Гмм то-то мое вдовье сиротское дело! Постой, вот приидет Фома Лукич; у него спрошу, как мне тут быть.

Пришел Фома Лукич и оказался глупее самой г-жи Недопёкиной, сказал, что «все это очень-хорошо, однако ухо надо держать остро; может, это какой-нибудь…» да ужь и не умел сказать Фома Лукич, кто же это какой-нибудь. Беспаспортным он быть не мог: вид его был в руках у Палагеи Семеновны, и Фома Лукич ясно прочел «уволенному от службы губернскому секретарю Поликарпову, для проживания в столице» — тут сомнения быть не может. Решили тем, что надо ждать его пробуждения и всем вместе идти к нему для переговоров.

В шесть часов вечера, на комнату, в которой расположился Поликарпов, поведена была осторожная аттака. Палагея Семе

====page 32====

новна со всеми своими жильцами подошла к двери — дверь оказалась запертою. Постучали — ответа не последовало; Фома Лукич пригнулся посмотреть в щелочку, но в темноте не усмотрел ровно ничего. Жилец храпел.

Пошепталась Палагея Семеновна с своими советниками; храбрее всех оказался Берендеев Фома Лукич: он собрался с духом, постучал в дверь и сколько мог громко воскликнул:
— Милостивый государь! а милостивый государь! Мы желаем вас видеть… отоприте! Мы все здесь, милостивый государь!
Ответа не было.
— Эй, вы! проснитесь, господин…
— Бррр… убирайтесь… не мешайте мне… проворчал Поликарпов и опять захрапел громче прежнего.
— Отопрете вы, или нет? Милостивый государь… знаете, чем
это пахнет? Лучше добром отоприте…

Храпение.

— Палагея Семеновна!.. подмигнув сказал Фома Лукич, как-можно громче и выразительнее: — знаете ли что? ужь не послать ли нам дать знать полиции? Это скорее подействует.
Палагея Семеновна замахала руками.
— Да вы живы ли? Эй, вы не умерли?.. Отвечайте; может с вами приключилось что-нибудь…
После минутного молчания Поликарпов грозно закричал:
— Оставьте меня в покое, слышите ли? Если вы не отстанете, худо будет! Все вы за меня отвечать станете… Завтра утром я сам к вам выйду; а теперь все — на-лево кругом, марш! и не шуметь!..
— Что вы? что вы? стращать нас вздумали? Посмотрим, кто кого застращает! Видали мы таких! закричали жильцы в один голос; всякий хотел показаться храбрецом, а между-тем у каждого на душе зашевелилось что-то такое… Фома Лукич хотел понюхать табаку для куража, но едва попал рукою в свой собственный карман.

Наконец все должны были умерить пыл излишней храбрости и, вняв благоразумным увещаниям Палагеи Семеновны, отправиться по своим норкам. Хозяйка решилась, в избежание всякого шума и скандала, оставить в покое Поликарпова.

Ночь проведена была в большом расстройстве. Жильцы легли спать гораздо-позже обыкновенного — все толковали, совещались и обсуживали беспримерное дело. Сама Палагея Семеновна затеплила лампадку, хоть дело было вовсе не перед праздником; Василисе приказала она лечь у самой двери той комнаты, где спал новый жилец; словом, все переполошилось. Однако ночь прошла покойно; на-утро Поликарпов сам отпер дверь: он был такой бледный, синий; его била лихорадка. Палагея Семеновна даже всплеснула руками, взглянув на него; так он изменился со вчерашнего дня.

====page 33====

— Ну, добрейшая Палагея Семеновна, извините, что я так беспокоил вас… Я сам не помню, что вчера со мной было… я болел…
— Ахти! голубчик ты мой! так ужь лучше мы тебя отправим в больницу. Где жь нам с больным!..
— Нет! нет! Выслушайте меня. Я, как видите… ничего у меня больше нет! Мне некуда приклонить голову… ни родных, ни знакомых… а где я до-сих-пор жил, туда мне следа нет, понимаете? воротиться нельзя… Я должен оставаться на улице, если вы меня выгоните; я теперь болел; мне становится все хуже и хуже… будет горячка… Слушайте: вы христианка?
— Господи Іисусе Христе! Что ты это спрашиваешь! Ужь известно, коли русский человек, то и христианскую веру исповедует…
— Ну, то-то же, смотрите! Помните, что нам велено любить ближнего и помогать ему.
— Во-истину так! сказала старуха перекрестясь.
— Великий, страшный, неумолимый грех отговариваться своею немощью и ссылаться на слабую человеческую природу. Господь нам не повелел ничего невозможного; кому же лучше знать, что может и чего не может человек, как не Тому, Кто создал этого человека? Понимаете вы меня?
— Ужь как не понимать…
— То-то! Ну вот, если я вам дам рубль и пошлю вас в лавочку за хлебом: ведь вы не принесете хлеба больше, чем на рубль, и несправедливо будет требовать от вас хлеба на два рубля… так ли?
— Ужь вестимо так… как же не так-то?..
— Ну, а если вы на полтипу только принесете, а на другую полтину съедите сами, ссылаясь на человеческую слабость, да еще, пожалуй, и солжете мне, сказав, что тут хлеба точно на рубль: ведь это не хорошо? Вы понимаете? Это я все к-тому веду речь, что часто мы только называемся христианами, а истинных-то христиан немного…
— Ох, как ты хорошо говоришь!.. прошептала старуха.
— Постойте, после я вам еще лучше буду говорить… А теперь дело вот в чем. У вас нет детей?
— Было четверо, красавец, да всех Господь взял к себе: ангельския их душеньки безгрешные в царствии теперь небесном.
— Да, они ваши защитники и заступники; они умолят за ваши грехи там… а здесь-то, на земле, есть у вас хоть один защитник и заступник, а?
— И-их, голубчик ты мой! вдовье дело, бедное, сирое; кому за меня заступиться? кому какая нужда до бедной старухи?.. Одинёшенька я…
— Ну, так с этой минуты вы не одинёшеньки… у меня также нет ни одной родной дѵши в этом свете: я один го 

====page 34====
ловой… Никто меня не любит, и я никого не люблю… Нельзя так жить! Жутко, холодно, тяжело… с тоски пропадешь; об тебе никто не пожалеет, не заплачет, да и сам ни о ком ни вздохнешь… Знаете, как это горько!.. Может это другим ни-по-чем; есть всякие люди, а я так не могу… Понимаете вы меня? Ведь я не злой человек?.. Скажите сами — не
злой?

— Ох ты, родимый мой! бедный мой сиротинушка!..
Старушка принялась горько плакать.
— Поживем вместе, так вы лучше узнаете меня. Теперь скажите, выгоняете вы меня вон, или нет?
— Ну, Господь с тобой!.. делать нечего, живи, батюшка; я уповаю, что ты не обидишь меня, вдову бедную, беззащитную… 

Глядя на добрую старушку, Поликарпов сам расчувствовался. 

Скептики, может-быть, не поверят всему этому происшествию; назовут это, пожалуй, приторною выдумкой на человеческое сердце… Если они свое неверие основывают только на знании своего собственного сердца — конечно, может-быть, они и правы…
По богатая неистощимыми сокровищами природа добрее их; она
рассьипала дивные искры даже и в толпе людей темных, маленьких, неизвестных.

Поликарпов остался на квартире у Палагеи Семеновны. Он был болен, недели две лежал в постели. Надобно было видеть, с каким сердечным участием ухаживала за больным Палагея Семеновна; это заботливое участие, конечно, родилось в старушке из двух элементов; во-первых, из любви собственно к процессу ухаживать за больными, любви, как известно, свойственной всякой женщине; во-вторых — как же отвергнуть, что сочувствие, хотя и бессознательное, к положению Поликарпова, распоряжалось поступками Палагеи Семеновны?

Часто заводила старуха речь о том, где был Поликарпов до появления у ней, и что с ним было; но Поликарпов умолял ее не расспрашивать ни о чем; сказал только, что ему вообще было очень — жутко, что он хотел бы забыть все прошлое, как смутный, тяжелый сон.

Между ними завязалась искренняя привязанность, хотя они ни разу не говорили о своих отношениях. Ежеминутно проявлялась в старушке нежная материнская заботливость; а Поликарпов, вместо всяких словесных выражений благодарности, как-только встал с постели и оправился, принялся писать, что-то переводить; около недели работал неутомимо и, кончив работу, отнес ее к кому-то из книгопродавцев, а дня через три принес пятнадцать целковых и отдал Палагее Семеновне. Таким образом, без всяких уговоров, Поликарпов платил своей хозяйке, отдавая ей почти все, что получал; а когда ему надобились деньги, у Палагеи Семеновны всегда была запасена копеечка и не было отказа Поликарпову в этой копеечке.

====page 35====

Положение Поликарпова было бы кое-как сносно, если бы он не сознавал, что его работа, черная литературная работа, платится едва ли не вдвое дешевле настоящей её стоимости. Что же до славы — да какая ужь тут слава! А между-тем, живучее сознание таланта порою так больно, так резко требовало себе какого-нибудь исхода…

IV.
Воротимся к Жаку. Мы оставили его в весьма-интересном положении человека влюбленного. Мы видели, с каким отчаянием открыл он эту роковую тайну своему приятелю. После такого важного открытия, Жак окончательно убедился, что он действительно влюблен…

И стал он являться всегда с нахмуренным лицом, старался немного-мрачно смеяться надо всем, даже над тем, чего хорошенько и не понимал, часто намекал на свое какое-то таинственное страдание… Таким поведением Жак во многих возбудил к себе любопытство, а в некоторых даже и симпатию; особенно дамы не могли отказать юному страдальцу в своем нежном сочувствии. Он был так интересен, ловок и хорош собой… Жак имел большой успех у дам.

Вообще нужно сказать, житейския дела его шли превосходно: безденежье он знал только по рассказам приятелей; по службе ему везло — чего, кажется, больше человеку в сей бренной юдоли? Остаются только слава и любовь… Но «слава — нас (вероятно и нашего героя также) учили — дым»; притом же, написав знаменитую поэму «Изгнанники», Жак имел некоторые виды на славу; а любовь… посмотрим, что такое была на-самом-деле любовь его.

Между Наташей и Жаком установились самые странные отношения. После известной нам сцены, где герой наш показался не-то Ловласом, не-то Хлестаковым, он более недели не являлся в дом тётушки. Бог-знает чего не передумала Наташа в это время, какие предположения не строились в голове её!

Ей было как-то совестно перед собою, а разговор с Жаком казался ей то детскою шалостью, невинною и немного-смешною, то проступком, или пo-крайней-мере неосторожностью, которая может повести ее к большой беде. Всего загадочнее был для неё сам Жак. «Почему как-то не верится словам его? Отчего я боюсь его? Отчего между нами есть что-то мешающее нам сблизиться и верить друг другу?» Такие вопросы задавала себе Наташа и находила им пока только одно решение: мы плохо знаем друг-друга. И она ждала случая узнать короче Жака, ждала его прихода, по часам просиживая у окна. Вдруг ей казалось, что он подъехал к крыльцу, что вот сейчас он

====page 36====
войдет; она вся вздрагивала, охваченная страхом, и готова была в эту минуту отступиться от своего желания. Наконец она дождалась его. В тот день у тётушки было много гостей. Жак явился мрачный, задумчивый, Наташу едва удостоил своим поклоном и всегда готовым на языке вопросом о здоровье.

— А я все это время был нездоров, прибавил он.
— Что с вами? простудились?
— Нет; так… вообще, очень-гадко; главное — скучно, все надоело…

Наташа безучастно и полувнимательно выслушала эту выходку, от которой он ждал маленького эффекта.

После обеда, в пору, названную «порою межь волка и собаки», Жак, по праву родственника, вошел в комнату Наташи. Она сидела одна, отдыхая от трудной роли, утомившей ее в-течение долгого дня. Жак посмотрел книги, лежавшия на столе, и вдруг, будто вспомнив что-то, сказал:

— Ах, кстати, Mlle. Nathalie… мне нужно сказать вам несколько слов… Я очень рад, что мы одни…
— Что такое? говорите… Впрочем, пойдемте лучше в гостиную; вы можете при всех сказать мне все, что хотите.

Наташа слегка нокраснела; ей стало очень-неловко, очень-совестно за свою осторожность. Показать Жаку, что она боится его — значит показать слишком-много.

— Вы сердитесь на меня? сказал он, смотря прямо ей в глаза.
— Я не понимаю вас… за что мне на вас сердиться? Кажется, между нами ничего не было… сколько могла спокойно сказала Наташа.
— К-чему же притворяться? Как будто мы вовсе чужды друг другу?.. Дайте вашу ручку…

Наташа как будто не слышала этого; она отвернулась от него и даже надула губки.

— Послушайте, Натали… стало-быть, между нами все кончено?
— Что такое кончено? Я вас не понимаю…
— Как?.. вы… вы забыли?..
Жак сделал преглупую мину.
— Очень может быть, что я забыла какую-нибудь глупость…
— Гмм, глупость!..
Он засмеялся трагическим смехом.
— А я считал это вовсе не глупостью… Выслушайте меня…
— Ах, pardon, mon cousin! Кажется, тётушка зовет меня…
С этими словами, Наташа встала и убежала в гостиную.
— Что с ней?! Экая капризная девчонка! подумал Жак. —  Постой же, голубушка! теперь мы иначе поведем дело.

Он весело вошел в гостиную и сел возле одной из десятка своих кузин, маленькой, розовенькой женщины лет двадцати-шести, семи. Это была пренаивная болтушка, немного кокет

====page 37====
ка и большая охотница до глубоких чувств, до трагических историй; вздыхала, едва не плакала она о несчастных любовниках всего земного шара, и охотно, хотя не без маленькой жеманности, позволяла волочиться за собою молодым людям. Жак с давних пор был тайно влюблен в нее. Он принялся смеяться над всяким вздором; насмешки и остроты (сказать между нами, порядочно-тупые) сыпались с языка его и чрезвычайно изумляли болтушку. Сама тётушка, непринимавшая никакого участия в разговоре молодёжи и превнимательно игравшая в копеечный преферанс, очень-часто обращала на Жака укоряющий взгляд, качала головой и употребляла всевозможные знаки неудовольствия. Не будь это Жак, тётушка просто-на-просто указала бы ему дверь; но ужь известно, какое резкое различие делала тётушка между родней и не-родней. Дамы, бывшия тут, старались показать, что не принимают никакого участия в речах Жака. При выходках его, слишком-резких, они надменно улыбались, перешептывались и значительно качали головой. Только одна болтушка чистосердечно спорила с Жаком.

Жак очень-ловко свел разговор на предмет весьма-интересный — на русских женщин, и тут-то начал он греметь, жестоко отделывал прекрасный пол; но и болтушка не спасовала…

— Да просто вам сказать, наши женщины не умеют любить! победоносно воскликнул Жак.
— Ах, ах какая клевета! Ужь этому-то никто не поверит!..
Александра Игнатьевна (так звали болтушку) приняла это на свой счет и пустилась доказывать, что Жак очень ошибается.
— Конечно, лепетала она: — женщина — разумеется, женщина; ей нельзя же пренебречь всеми правилами; не станет же она публиковать в газетах о своих чувствах; но мужчина имеет тысячу средств узнать чувства любимой им особы. Вы, милостивый государь, вовсе не знаете женского сердца, позвольте вам это сказать откровенно.
— Да я не в том смысле говорю…
— Ах, ужь сделайте одолжение! Je vous en prie! ужь не спорьте! во всем вы сами виноваты. Сколько бедных женщин вы губите! Чуть какая-нибудь неопытная попадется в ваши сети — ужь кончено, вы не пощадите…

Александра Игнатьевна говорила это таким тоном и с такою наивною миной, как будто она сама принадлежит к разряду неопытных женщин, которых доверием воспользоваться весьма-легко и которых погубить еще легче.

— Да позвольте мне выговорить слово, ma cousine; все вы, то-есть, не вы собственно, а все женщины, у нас такие бесстрастные, такие скромницы, что приступиться страшно. Я бы сравнил их с яблоками, которых свежестью никто не пользуется, а кладут их в соленье и едят ужь тогда, когда они потеряют свой настоящий вкус.

====page 38====
— Фи, фи! какой вы материалист! с негодованием возразила болтушка: — я не стану говорить с вами после этого; вы не стоите… Кончимте разговор. Однакожь, я должна сказать вам…

И прыткий язычок её опять сорвался с своего места: она снова пустилась доказывать заблуждения Жака; но он уже не слушал болтовни её.

В стороне у окна сидела Наташа, не принимая никакого участия в споре; но она так хорошо понимала источник всех злых выходок Жака, что ей стало даже смешно слушать его и еще смешнее слушать чистосердечные возражения болтушки. В самую горячую минуту их спора она пристально посмотрела на Жака и улыбнулась. Жак не проронил этой улыбки и, внутренно торжествуя, тотчас же объяснил ее, разумеется, в свою пользу.

Таким-образом, достигнув желаемого результата, Жак совершенно охладел к спору; ему было совершенно все-равно — хороши наши женщины, или дурны; онь сам в этом отношении, как и во многих других, не имел положительных убеждений, говорил с чужого голоса и всегда готов был очень-покойно махнуть рукой на весь мир — «пропадай все, кроме меня, да моих личных интересов» А ужь куда как не широки были личные интересы нашего героя…

Уступив поле битвы Александре Игнатьевне, которая на свободе раззвонилась как колокольчик, Жак обратился к Наташе:
— А вы какого мнения об этом предмете, Наталья Николавна? За кого вы подаете голос? спросил он.
— Боже мой! Что значит мой голос в таком важном и решительном споре!..
— Однакожь, каждый должен иметь свои убеждения. Вы как думаете, прав я, или нет?
— Вероятно, нравы… вы так горячо спорили…

Наташа лукаво улыбнулась, встала с своего места, и, подошедши к тётушке, села возле неё. Жаку очень хотелось поговорить с нею, она знала это и нарочно бегала от него в-течение всего вечера. Эта игра ей нравилась, забавляла её, а Жак бесился, что еще больше интриговало Наташу. Только прощаясь, Жак успел шепнуть ей: «Как хотите, я должен с вами объясниться… мне тяжело, невыносимо-тяжело… Если после завтра вы не захотите пожертвовать мне несколько минут, то… получите от меня письмо… решайтесь на что угодно!..»

Это было сказано так решительно, так дерзко, что Наташа вся вспыхнула и совершенно растерялась.

Но пока наступило это после-завтра, Наташа успела уже надуматься, приготовиться к ответу на объяснение в любви: она была уверена, что Жак непременно будет объясняться в любви, даже, может-быть, станет на колени по всем правилам

====page 39====

любовного искусства. Она решилась сказать так: «Чего вы хотите, мсьё Жак?.. Оставьте меня; я бедная девушка; вы можете меня не только компрометировать, но даже погубить… и из чего? Из пустой прихоти; вы меня не любите…» Наташа думала таким ответом вывести себя из тяжелого, двусмысленного положения. Постоянная осторожность, которую она должна была наблюдать в доме благодетельницы-тётушки, странным образом искоробила характер этой бедной девушки. Наташа стала боязлива, нерешительна, стала постоянно вдумываться в свое положение, рассчитывать каждый свой шаг, а если, застигнутая в-раснлох, она не имела времени обдумать и рассчитать, то совершенно терялась и, конечно, делала большия глупости, над которыми после сама же смеялась или плакала…

Наташа постоянно и очень-беспокойно думала о своем положении, а потому и не совсем-верно понимала его. Маленькия невыгоды, ежедневные неприятности выростали перед нею до гигантских размеров и, может-быть, заслоняли собою все светлые, выгодные стороны её положения. Вот как думала Наташа. 
Бедная девушка, из милости принятая в дом богатой благодетельницы, считающей себя даже родственницею, какими нравами может пользоваться в этом доме? Она не дочь, да и не совсем чужая; она окружена довольством, и каждую минуту могут лишить ее этого довольства: всегда и особенно при чужих людях она боится сделать шаг, сказать слово, не справясь наперед — понравится ли этот шаг, это слово благодетельнице: иначе, эта благодетельница может жестоко уязвить ее при всех чужих людях. Воспитание Наташи, понятия, внушенные ей отцом, диаметрально были противоположны образу мыслей тётушки (будем ужь этим именем звать г-жу Вязовскую: самый же главный пункт несогласия — это сам отец Наташи, о котором тётушка думала крайне-невыгодно, как не могла думать дочь ни по убеждению, ни по сердцу. Как тут быть? Надобно совершенно переделать себя, или постоянно играть навязанную и противную роль… В таком скользком положении Наташа видела, что ее может спасти любовь окружающих ее людей: но она чувствовала, что её никто не любит, что любовь этих людей
можно купить только совершенным уничтожением своей личности, да и то еще будет не любовь, а одни дешевые ласки. Вся толпа родственников Вязовской глядела на Наташу благосклонно: как невыносимо тяжёл этот благосклонный взгляд!.. А между-тем у всех этих людей Наташа — бельмо на глазу; ведь легко может случиться, что старуха оставит ей большую часть своего состояния; стало-быть, нужно употребить все средства, чтоб старуха не слишком-горячо привязалась к этой девочке.

Все эти уродливые призраки вставали перед Наташей; она ясно, отчетливо видела их угрожающия фигуры. И один только Жак не стоял в этой мрачной толпе. Отсюда-то и шла

====page 40====

симпатия к нему Наташи; оттого-то ей и хотелось кинуться к нему с горячими слезами, назвать братом, другом, довериться ему безусловно, безгранично. Но и оть него веяло холодом, и он путал ее странностью своего поведения, загадачностью своих намерений. Что, если он же первый кинет меня на жертву всем бедам, собравшимся над моей головою? Захочет ли он положить на весы с одной стороны любовь родни и все выгоды этой любви, а с другой — любовь бедной, простой девушки и все невыгоды заступничества за эту беззащитную девушку? Нет, это невероятно, думала Наташа: — для этого нужно, чтоб он слишком любил меня… А, может-быть… он и любит?.. Отчего ж он так странен? отчего я не могу принудить себя верить ему, верить каждому его слову, каждому взгляду?..

Так-то работала деятельная головка Наташи; а что делало её сердце?

В этом сердце было так много любви, горячей, неистощимой любви : но Наташа боялась дать волю своему сердцу, как ребенок не решается дать в грубые руки свою любимую игрушку, боясь, что ее испортят, изломают. Мы, помнится, не затруднились сказать, что Жак нравился Наташе, что она уже любила его. Да, это было так; но постоянная недоверчивость к нему, порожденная его странным поведением, сознание своего скользкого положения — все эти безысхлжные думы кошмаром налегли на сердце Наташи и задушили свободное развитие только-что зародившейся любви её к Жаку. Теперь эта любовь приняла характер какого-то болезненного чувства, слитого из самых враждебных элементов — из потребности довериться Жаку и боязни быть обманутою им, из симпатии к задумчивому, грустному, исполненному благородных стремлений Жаку — и из антипатии, даже маленькой ненависти к насмешливому, дерзкому, самодовольному, несносному фату Жаку. Он раздвоился в её понятиях, как раздвоилась её любовь к нему; и борьба этих двух сторон одного и того же чувства производила такую острую, жгучую боль, что Наташа в иные минуты не могла владеть собою: она беспрестанно сбивалась с той дорожки, которую заранее обдумала.

Между-тем Жак готовился к исполнению своей угрозы; он то придумывал, как бы поэффектнее разыграть сцену объяснения, то принимался за сочинение письма; кончилось тем, что Жак, как человек решительный и самостоятельный, почел необходимостью посоветоваться с своим Антуаном, или, проще сказать, Антоном Михайлычем Набегаевым. Этот господин одобрил план нашего Ловласа, план смелый, решительный, но советовал помедлить исполнением этого плана и притом пожелал сам также взять какую-нибудь роль в романе.

====page 41====

— Ты, мон-шер, позволь мне переговорить с нею. Мой трезвый взгляд, конечно, яснее увидит дело… Ты, душа моя, теперь ослеплен страстью: очень-легко может быть, ты не замечаешь истины — и ты уже любим…

— Ах, друг мой! да именно, я ослеплен страстью… Ты удивительный знаток человеческого сердца!.. Я влюблен до безумия… Знаешь ли, я в таком положении, что готов решиться на всякое сумасбродство; я…

— О, успокойся, Жак, успокойся, прошу тебя! Твоя глубокая, страстная натура жаждет чего-то идеального. Ты не забывай, что мы живем в обществе; условия света невыносимы для таких натур, какова твоя. Такие люди всегда несчастны… Вспомни Рене, Обермана, Адольфа… Не принадлежишь ли и ты к серии этих возвышенных мучеников собственного величия?..

Набегаев говорил всегда свысока, по-книжному, любил все явления жизни объяснять известными ему романами, всегда был готов назвать какую-нибудь барышню Индианой, Фернандой, а какого-нибудь юношу в щегольском жилете, с стеклышком в глазу, прямо производил в Оберманы или в Вертеры; словом, у него на каждый случай и на каждого человека имелась готовая мерка. Такой способ понимания жизни чрезвычайно-легок, не требует кропотливого анализа; за-то и жизнь выходит рядом каких-то китайских теней, вечно повторяющихся, заключенных в известную рамку и, следовательно, лишенных именно того, что должно называть жизнью. Впрочем Набегаев держался этой методы объяснять людей и жизиь, без всякого злого умысла; он пренаивно верил в свою непогрешимость; его друзья тоже верили в неё — а между-тем тут много было чего-то привлекательного, как он говорил, поэтического… Таким-образом и теперь вышло что-то очень-приятное: поставив г. Бичовкина в уровеиь с Адольфом, Рене и Оберманом, Набегаев любовался и опоэтизированным Жаком и самим собою, т. е. своим уменьем понимать поэтическую сторону действительности. Жак тоже любовался и поэтическим тактом своего друга и самим-собою, т. е. прекрасным отражением своей личности в фантазии Набегаева. Короче сказать, между ними происходило взаимное любование, невинное, бескорыстное и, разумеется, в высшей степени приятное…

Подобные задушевные беседы с другом производили на Жака чрезвычайно — сильное впечатление: он крепко убеждался в необыкновенности своей натуры, убеждался в том, что он страстно влюблен в Наташу, убеждался в своем литературном таланте — словом, нет того прекрасного человеческого качества, в обладании которым не убеждался бы герой наш…

Теперь он дотого убедился в своей безграничной любви к Наташе, что со стороны действительно трудно было сказать, любит он в-самом-деле эту девушку, или прикидывается влю

====page 42====
бленным… Жак грустил, вздыхал, писал стихи (стихи известного рода…), наконец, видя какие-то роковые препятствия, строил планы чрезвычайно-романические: похищение Наташи, бегство в деревню, едва ли даже не мечтал о хижине, где бы он среди самой идиллической обстановки, мог жить и умереть в объятиях Наташи… Набегаев любовался восторженною страстью своего друга; оба они величали себя страдальцами, сердились на какие-то бессмысленные предразсудки… Но, благосклонный читатель, вы сами видите, что этот задор фантазии был пока вовсе ненужен: не было еще надобности ни в отчаянных предприятиях, ни в хижине, ни в чем экстраординарном: дело двигалось помимо всех резвых фантазии. Посмотрим же лучше, как двигалось дело, и так же ли страстен был Жак на деле, как в задушевных беседах с Набегаевым.

Набегаев стал чаще бывать у тётки Жака, беспрестанно заводил разговор с Наташей обо всем — и о погоде, и о взгляде на жизнь, и о Занде, и о стихах Жака, и о презрении к разным предразсудкам. Наташа говорила об этйх вещах очень-мало, давая полную волю ораторствовать самому Набегаеву. Поговорив с нею, Набегаев подходил к Жаку и шептал: «Да, это не дюжинная девушка!.. Сколько в ней ума, сколько поэзии!.. Может ли быть, чтоб такая девушка не понимала тебя и не любила? Будь уверен, что она любит тебя. Но все-таки не надо забывать, что она женщина: она всем бравировать не может.»

Жак решился отложить свое объяснение на неопределенное время и начал вести себя при Наташе совершенно не так, как прежде; он стал сантиментально-задумчив, бросил все резкия выходки, с энтузиазмом говорил о высоком назначении женщины, о глубоких страстях — и ни разу не намекнул Наташе о случившемся между ними. Наташа была приведена в недоумение таким переворотом в характере Жака; он еще более заинтересовал ее: ей показалось, что любовь может совершенно исправить Жака, и с каждым днем он ей больше нравился, с каждым днем она давала больше свободы своему сердцу.

Наступила Светлая-Неделя. Первый день праздника Наташа провела у отца; Жак видел ее мельком по-утру, когда вся родня разговлялась у г-жи Вязовской. На другой день докончив все свои визиты, Жак явился к тётушке обедать.

— А где же Натали? спросил он, не видя её в гостиной.
— Она не совсем здорова, просила позволения остаться у себя в комнате; отвечала тётушка с заметным неудовольствием.

После обеда Жак подговорил Александру Игнатьевну отправиться вместе с ним к Наташе.

====page 43====

Наташа в самом простеньком будничном платье сидела с книжкою в руках; заплаканные глаза её читали между строчками; она уже с полчаса не поворачивала страницы.

— Здравствуй, Натали! Что это с тобой душечка? В такой большой праздник вовсе не должно хворать. Как тебе не стыдно, mon ange! Что это ты читаешь? Ах, прелесть! Charmant!.. лепетала Александра Игнатьевна.
— Что же это? роман?
— Да; La Fiancée de Lammermoor, par Walter Scott. C’est sublime! воскликнула болтушка и занялась книгой.
— Это, кажется, я вам принес…
— Да.
— Что жь? нравится вам этот роман?
— Все, что до-сих-пор я прочла, очень-нравится.
— Чем вы больны? Верно, простудились?
— Можст-быть. Голова очень болит и озноб, как будто лихорадка.

Вдруг Александра Игнатьевна вскрикнула «ах» и выбежала
из комнаты с книгой. Это «ах» произошло оттого, что болтушка напала на то место в романе Вальтера Скотта, где Эдгар спасает Люсию, и побежала показать эту страницу кому-то из дам, столь же чувствительных, как и она.

Оставшись наедине с Наташей, Жак несколько минут молчал; Наташа сидела, приложив платок к горячему лбу.

— Я знаю причину вашей болезни, вполголоса сказал Жак. — Вы были вчера у вашего батюшки…
Наташа молчала.

— Что с ним? ради Бога, скажите… не могу ли я быть чем-нибудь ему полезен?..
— Нет, один Бог только может нам помочь…
— Что с ним?.. Он болен?..

Наташа тихонько плакала, закрыв лицо платком…

— Умоляю вас, поделитесь со мной вашим горем… Поверьте, оно близко моему сердцу… Может-быть никто так искренно не сочувствует вам… Наталья Николавна! (Жак взял ее за руку.) Скажите, за что я так несчастлив?.. За что вы отталкиваете человека, который любит вас, как никто в мире?.. Позвольте мне назваться вашим другом, братом… Позвольте мне принести вам в жертву мою скучную, одинокую, пустую жизнь… Не уже ли я не стою вашей… хоть дружбы вашей?.. О большем я не смею и думать… Ах, еслиб вы могли заглянуть в мое сердце!.. Еслиб знали вы, как безгранично люблю я вас. (Жак приложил к губам руку Наташи; она не отнимала руки своей)… Скажите же хоть одно слово… Скажите!.. Верьте, нет той жертвы, которой бы я не принес для вашего
Счастия… И за все, за все, молю вас, не откажите в вашей

====page 44====
дружбе… О, как бы я был счастлив, еслиб вы только верили мне, делились со мною вашими радостями и вашим горем!..

Он крепко цаловаль руку Наташи; голос его дрожал, глаза блестели; он, кажется, готов был заплакать… Наташа взглянула на него и улыбнулась сквозь слезы. Жак встрепенулся.

— Вы не отталкиваете меня? Скажите, скажите одно слово: да?..
— Послушайте, Жак, не обманывайте меня… Я вам верю. Мне хочется верить, что вы говорите от души…

Жак стоял перед нею на коленях и не отнимал от губ
руки её.

— Ах, встаньте, ради Бога! кто-нибудь еще войдет… Ну, послушайте... будьте же моим другом, добрым, скромным другом. Ни каких жертв мне от вас не нужно; мне ужь и то будет отрадно, когда я буду знать, что есть человек, который любит меня, который мне сочувствует, который всегда подаст мне руку, в каком бы страшном горе ни была я… Обещайте мне только это…
— О! ни что бы меня так не осчастливило, еслиб я мог только чем-нибудь доказать вам мою… мою преданность…
— Теперь я вас попрошу только вот о чем: съездите к моему отцу, сойдитесь с ним покороче… Право, вы полюбите его, и он вас полюбит. Утешьте, успокойте его, уговорите его лечиться. Видите ли, он болен: я знаю, что болезнь его очень опасна, а он не хочет лечнться…

Какое-то отчаяние им овладело… Ах, Господи! как он страдает!.. Как мы несчастны! как мы несчастны!..
Наташа заплакала.

— Что только я могу сделать, верьте, все сделаю… Я поеду к нему сегодня же вечером…
— Благодарю вас, друг мой… Потом я вас еще буду просить кое-о-чем… Ах, когда-то кончатся наши несчастия!
— Поверьте, что избранные натуры непременно страдают: это ужь их доля! Будем же горды и сильны в нашем страдании… Нам не суждено счастье, так мы и не хотим его!.. Пусть оно будет уделом пошлости… Мы счастливы нашею любовью… Пусть толпа бросает в нас каменья: они пролетят мимо…

Жак насказал бы, может-быть, и еще несколько подобных фраз, зарисовался бы еще более, но вошла Александра Игнатьевна и помешала Жаку пофантазировать на его любимую тэму, а Наташе разочароваться и в этой теплой беседе с Жаком, и в самом Жаке…

====page 45====

V.
В апреле наступила сердитая петербургская весна… Впрочем, мы будем говорить нe о той весне, которая воспевается поэтами (и то нынче уже не столичными поэтами, а провинциальными), не о той весне, которая разыгрывается в полях и рощах, под светлым небом, под музыку журчащих ручейков и проч. и нроч. Может ли петербургский житель толковать о таких милых вещах, да еще толковать с энтузиазмом? — Наша весна совершенно-другого свойства: она обозначается прекращением концертов, слушать которые заставляла нас едва ли не одна только Филантропия; обозначается маскарадом в Дворянском-Собрании, несколькими балами, как будто веселыми поминками торопливо-прожитой зимы; мы встречаем весну в солидно-наваченных пальто, чинно расхаживая по едва-оттаявшим аллеям еще безлиственного Летнягo-Сада; мы, просто, не уважаем весны, мы не хотим наслаждаться ею… да, правду сказать, и не имеем возможности наслаждаться: мы в апреле уже хлопочем о летних поездках на воды, в деревню, за границу, о переезде на дачу, прощаемся с знакомыми, сговариваемся, где и когда встретиться, и проч. и проч. Словом, наша весна похожа на оркестр, порознь-сыгрывающийся и настроивающий свои инструменты перед начатием какой-нибудь очень-трудной и длинной симфонии.

Жак, убивший (по его словам) две зимы в мрачной разлуке с целым светом, теперь, в-течение этой коротенькой весны, старался вознаградить себя за всю прошлую скуку и уныние. Он являлся на все балы, был в маскараде, бродил по Летнему-Саду, и всюду являлся мрачный, задумчивый, таинственный; он не танцовал, потому-что носил траур —это придавало еще более ему интересности, особенно в глазах наших прелестных дам. Жак подарил свою особу свету, бросил холостые сходки и объявил друзьям, что его понедельники прекращаются до будущей зимы.

Марья Павловна, или та Mapи, о которой Жак так чувствительно писал из провинции, теперь опять явилась перед Жаком в полном блеске светской женщины. Жак почувствовал, что не совсем умерла его прежняя любовь… Особенно он это почувствовал с-тех-пор, как Мари, невыезжавшая никуда весь пост (потому-что была больна), вдруг заставила мужа сделать бал, стала выезжать; везде Жак встречался с нею, сблизился с её мужем и бывал у них раза по три на неделе за-просто; наконец, к довершению всего, Марья Павловна интриговала его в маскараде, говорила ему о своих чувствах, о прошлом н т. п. Все это было многими замечено; друзья про

====page 46====
рочили Жаку успех; ему завидовали. Окуренный таким чадом, Жак без памяти влюбился в Марью Павловну…

«Как? спросите вы; и он, жестокий человек, забыл бедненькую Наташу?.. Давно ли он был так неистово влюблен в нее?..»

Что отвечать на такие вопросы бедному автору, едва-успевающему следить за прыжками своего героя?..

— Bon jour, Jacques! отчего ты сегодня так скучен? спросил Набегаев, встретив Жака в Летнем-Саду.
— Так, друг мой; весна имеет на меня дурное влияние: мне все как-то грустно… Ведь и Пушкин сказал; 
Как грустно мне твое явленье,
                                    Весна, весна, нора любви!..

— Это чрезвычайно-верно сказано! воскликнул Набегаев. — Где ты был сегодня? откуда теперь?
— От тетки, сказал Жак, глубоко вздохнув.
— Ну, что там делается? Что Натали?
— Ничего; все больна. Вообрази, не мог уговорить ее выйдти из дома: все сидит дома, читает книги, да тоскует… Право, даже на меня её жизнь тоску наводит…
— Странно! молоденькая девушка и так не любит света!.. Вероятно, её не пускают никуда.
— Как не пускают, помилуй! Тётушка беспрестанно посылает ее кататься, или гулять с кемь-нибудь из кузин. Просто, сама не хочет!
— Ну, а ты теперь как с нею?
— Да вот, все ссоримся из-за этого; она меня упрекает в ветрености, а я ее браню за то, что она такая дикарка.
— Тсс, скажи, пожалуйста! это, просто, непонятно… Ты ее должен переделать…

— Да я и стараюсь. Удивительно-странный у неё характер! (Глупый человек! он и не подозревал истинной причины домоседства Наташи: в чем она поедет, или пойдет гулять туда, где кипит нарядная толпа? Этого не могла ему сказать Наташа — а разве сам он не мог догадаться, очень-хорошо зная плохонький синий салончик её?..) Мы беспрестанно то ссоримся, то миримся, и эти резкие переходы доставляют мне такое непонятное наслаждение… Она меня любит так восторженно! Она чрезвычайно-привязчивое существо. Ах, еслиб ты видел, как она мило ревнует!.. Ха, ха, это прелесть, что за ребенок! Каким-образом она узнала про мои отношения к Мари — просто, не понимаю, и теперь беспрестанно мучит меня своею детскою ревностью. Ах, мне еще нужно сегодня побывать у её отца!.. Он очень болен; Наташа просила навестить — вовсе не веселая коммиссия! Сидеть час подле больного и раздражительного старика — наказанье! Бог какие жертвы, братец, припишу я для моей Наташи!..

====page 47====
В-самом-деле Жак приносил Наташе страшные жертвы! Он простился с Набегаевым и решился немедленно отправиться к отцу Наташи. Он уже был у ворот сада, но в эту минуту легкая коляска остановилась у ворот; из неё выпорхнула молоденькая женщина в голубой бархатной мантилье и в белой шляпке.

— Ah, Мr. Jacques…
— Я ужь не надеялся вас встретить здесь и шел домой.
— Так извольте же воротиться.
— Смею ли я ослушаться вас!.. сказал Жак, значительно улыбнувшись, и пошел вслед за Марьей Павловной.

Долго ходили они; разговор их мы не решимся подвергнуть насмешливой и строгой критике читателя: кто не знает этих разговоров, пустых, бессвязных, но имеющих свое значение, свой, так-сказать, аромат, который исчезает вместе с звуком голоса, с мгновенною игрой физиономии, с улыбкой, с взглядом, который никаким образом не поддается холодной букве и кажется скучным, бессмысленным набором слов.

— Ах, Боже мой! кто это идет? Кажется, это мой муж?
— Да, это Кузьма Иваныч.
— Что это он ныньче так рано вышел из должности?

Человек средних лет, очень-почтенной наружности,  с орденом на шее и с портфёлью под-мышкой подошел к Марье Павловне.

— Здравствуй, папаша! Отчего ты сегодня так рано?..
— Да, вот, нарочно для тебя, мамочка; все деда кинул… Ха, ха, ха!

Кузьма Петрович расхохотался и лукаво подмигнул Бичовкниу; дескать, каково мы подшучиваем! кинуть дела для своей бабёнки… а ведь она, пожалуй, что и поверит этакой басне…
— Ох, устал я, мамачка! проголодался… не пора ли нам и домой?
— Ah, bon Dieu! какой ты странный! Только-что вышел из своей канцелярии, и…
— То-есть, не из канцелярии, а из департамента, поправил Кузьма Иваныч.
— Ну, мне все-равно! Очень мне интересно знать, что у вас там такое — департамент или канцелярия! По-моему, где только пишут, там и канцелярия.
— Ха, ха, ха…

Кузьма Иваныч расхохотался до кашля над милою наивностью своей супруги, как будто он в жизни ничего смешнее не слыхивал.

— Да вы, папаша, не смейтесь, а выслушайте, что я вам хочу сказать. Вы такой стали сидень, право, что лень вам полчаса походить здесь; вы чувствуете ли, как свеж здесь воздух,

====page 48====
как здесь все хорошо!.. Ах, весна! Еслиб вы знали, как я обожаю весну! воскликнула Марья Павловна, обратясь к Бичовкину.

Герой наш подтвердил, что нельзя не обожать весны, хотя явление весны всегда приносит ему грустные мысли… словом, хватил слегка из Пушкина. Было уже четыре часа, и Марья Павловна приняла в уважение желание супруга ехать домой обедать. Она послала его за коляской.
— Позвольте мне похлопотать о вашей коляске.
— Нет, прошу вас, не беспокойтесь! Кузьма Иваныч это сделает… Поскорей, папаша.
Кузьма Иваныч прибавил рыси.
— Когда жь мы свидимся? сказал Жак, вонзив пытливый взгляд в глаза Марьи Павловны.
— Завтра, здесь; или нет, приезжайте к нам сегодня вечером… Еслиб вы знали, как мне скучно одной!.. Кузьма Иваныч вечно занят…
— Да!.. скучно жить на свете!.. Будем-те же, по-крайней-мере, скучать вместе…

Марья Павловна подала ему руку: он крепко пожал ее.

— Что жь это Кузьма Иваныч пропал?.. нетерпеливо сказазала Марья Павловна.
— Я сбегаю…
— Ах, оставьте; пусть он сам… надо еще его приучать… Они оба слегка усмехнулись.

Наконец явился Кузьма Иваныч, запыхавшийся, немного даже растерянный.

— Что? подана коляска?
— Сию минуту; этот негодяй Филька, забился в самую середину и не может выехать, зацепился колесом за чей-то экипаж, чуть не сломал.
— Ну, ужь я так и знала!.. Это только с нами всегда и случается!.. У нас все не так, как у людей! Да вы-то чего там смотрели?..
— Да я… я издали увидел. Столько лет этот дурак кучером, а ездить до-сих-пор не умеет!..
— Кто жь виноват? сами же мы даем потачку… Да что жь вы стоите тут? Подите, прикажите жандарму, чтоб скорей подали…
— Да вот, вот, ужь и подали…
— Adieu, Мr. Жак!.. au plaisir…
— Bon jour, madame!.. Имею честь кланяться, Кузьма Иваныч.
— Прощайте, Яков Сергеич!.. Когда к нам?.. сказал супруг улыбнувшись, как бы желая показать этою улыбкою, что он уже ничего и совершенно оправился от женниной головомойки.

====page 49====
Был пятый час пополудни; ехать к отцу Наташи уже поздно; пора обедать. «Впрочем, я успею после обеда завернуть к нему на полчаса» подумал Бичовкнинь.

Но после обеда он разленился; долго читал какой-то дюмасовскйи роман, потом задремал, уснул, а когда проснулся, ужь было около восьми часов — пора ехать к Марье Павловне. 

Как провел Бичовкнинь вечер у Марьи Павловны, подробно рассказать мы не беремся. Они сидели вдвоем; Кузьма Иваныч, налившись дома чаю, по обыкновению, уехал на преферанс к кому-то из своих товарищей. Жак читаль Марье Павловне свои стихи; толковали они о прошлом, о чувствах, о страданиях и о других занимательных предметах; потом Марья Павловна гадала на картах о судьбе своей и о судьбе Жака; потом… потом они ужь и не знали, чем наполнить беседу: им становилось скучновато. Жак видел явную необходимость проститься и ехать домой; легкое пожатие маленькой ручки было Жаку единственным вознаграждением за весь даром-убитый вечер.

Таким-то образом Жак проводил вечера у предмета своей старинной страсти. Беспристрастно говоря, эти беседы были пусты и скучны; по Жаку приятно было сказать кому-нибудь из друзей:

— А я, братец, вчера был у Мари…
— Опять! да ты, просто, совсем завладел ею, mon cher…
— Как водится…

Этот коротенький разговор с акомпаниманом значительных
улыбок, заключенный таинственным молчанием, делал Бичовкнна страшным Дон-Хуаном в мнении приятелей; это была все-такн нища для самовлюбленности Ж ака, главного элемента всей его жизни.
Выйдя от Марьи Павловны часов в одиннадцать, Ж ак подумал: «а не отправиться ли теперь к Николаю Петровичу?»
Положив просидеть у старика не более получаса, Жак приказал кучеру ехать па Литейную.
Где-то за Литейной-Улицей, в Глухом-Переулке дрожки Жака
прогремели но мостовой и остановились у небо.иыного деревянного домика. Стук дрожек в ночную пору был, вероятно, явлением с.иншком-пеобыкновенным для этого захолустья; собаки
всего переулка всполониилнсь н подняли страшный лай.
В маленьких окнах домика светился огонь. «Л, слава Богу,
он еще ие спит!» сказал Ж ак ii постучался в калитку.
— Дома Николай Петрович? Не спит?
— Дома-с, пожалуйте, сказала баба, отворившая калитку. — 
ІІм что-то нездоровится. Я сейчас только в аптеку бегала за
лекарствомь.
— Не уже ли!?

====page 50====
Бичовкин вошел в комнату. На постели лежал старик и, казалось, дремал. Его худое, бледное лицо, обросшее бородою, было совершенно-безжизненно.

При входе Бичовкина, он открыл большие, впалые глаза и улыбнулся, как будто увидел лучшего своего друга.
— Здравствуйте, мой добрый… слабо сказал Николай Петрович.
— Что с вами? Как это вы?.. Хоть бы прислали сказать, что с вами худо... Ужь я услышал стороной о вашем нездоровье и поспешил к вам… По какому-то инстинкту мне казалось, что мое присутствие вам нужно… Так вот я, не разбирая часа, поспешил к вам…
— Спасибо вам, друг мой!.. дайте вашу руку: благодарю вас… прошептал больной.

Бичовкину стало неловко от этой искренней благодарности: он вдруг почувствовал то же тягостное впечатление, которое томило его уже когда-то прежде, при получении письма о смерти матери, при рассказах Анфисы Ивановны о том, как любила его, как тосковала по нем старушка-мать, и как до последней минуты жизни все заботилась о своем милом Яшеньке. Слезы подступали к глазам Бичовкина; он не владел собою.

— Плохо мне, Яков Сергеич, очень-плохо! прошептал больной. —Чувствую, что я ужь не жилец на этом свете… Спасибо вам, что вы не покидаете меня… вы мне теперь необходимы… Что Наташа?
— Ничего, она здорова… просила меня передать вам её поцалуй… Просила вас написать письмо к тётушке, чтоб она отпустила ее к вам.
— Да писать-то я не могу. Вы передайте мою просьбу Татьяне Васильевне… Ведь вот что… вот какое дело… Я бы давно взял Наташу, да, согласитесь сами, зачем мучить ее, бедняжку? Пусть она там живет-себе… И ей и мне легче так-то… А то, будь она при мне —глядя на меня, ведь, я знаю, она с-тоски пропадет, моя голубка милая… Да и мне-то будет еще тяжеле… Ох!..
— Все-таки вы бы повидались с нею…
— Да, да… непременно!.. Завтра авось будет мне полегче, так пусть она приезжает… Ох, как мне тошно!.. Мушку поставили… не помогает; надо бы пиявки, или кровь пустить…
— Завтра я к вам привезу доктора.
— Спасибо вам, родной мой!
Больной, закрыв глаза, впал в забытье от напряжения.
Бичовкин нетерпеливо вертелся на стуле: ему хотелось ехать домой, но вместе с тем было как-то совестно оставить старика так скоро. Он закурил папироску.

====page 51====

Минут через десять, Николай Петрович открыл глаза, долго и пристально смотрел на Бичовкина и потом заговорил тихо, медленно, как бы размышляя вслух.

— Это именно Бог послал вас… Давно ли мы познакомились?.. Ведь всего, кажется, в десятый раз я вас вижу… Прежде что! Вы были ребёнок, меня не помните, да и я, признаться, мало обращал на вас внимания… А вот теперь вижу ясно, что вы благородный человек… вы единственный человек в этом доме… именно, Бог вас послал… Старик вытащил из-под одеяла свою сухую руку и крепко пожал руку Бичовкина.

— Посмотрите-ка, что из меня жизнь-то сделала! Ведь мне всего сорок лет, а ужь я гляжу дряхлым стариком… Эх, горе, горе! Хоть кого оно сломит!.. Сохрани нас Господь! вы еще человек молодой, с душой доброй, горячей — берегите эту свежесть души… Ведь и все мы были молоды, добры, благородны, а вот… ни себя, ни других не узнаёшь…

Бичовкин глубоко вздохнул.

— Я должен вам теперь кое-что прямо сказать… Вот скоро меня не будет… Вы, сколько я понимаю, не разделяете общей вражды ко мне… Так ли?

Бичовкин прошептал что-то о своей готовности на все.

— Ну, так слушайте… Если будет нужно… да ужь, конечно, оно будет непременно нужно!.. Поберегите моих-то сироток…
— Это будет мой святой долг! сказал Жак.
— Благодарю вас, друг мой…

Николай Петрович более минуты со слезами глядел на Бичовкина.

— Наташа вас любит как брата; защитите же ее… Ох, много ей будет горя!.. Вот о Серёже я не очень печалюсь; бойкий мальчик… Конечно, жизнь его будет трудна: вечно работай, вечно думай о куске хлеба… Я, я виноват… Все имеют право сказать это… Что делать? Я и наказан тяжко… а они-то, мои бедняжечки, за что будут страдать?.. Не дай Бог никому так ужасно рассчитываться с жизнью!.. Ох, тяжкий это рассчет!..

Больной умолк минуть на пять, закрыв глаза. Жестокое внутреннее страдание отразилось на лице его.

— Так облегчите же вы мой рассчет с этим светом, дайте слово быть защитником моих сирот… Если вы не можете, не чувствуете в себе довольно силы, то скажите прямо теперь… Ведь я не имею же права насильно навязывать вам эту роль… Мы все-таки останемся друзьями… я ужь и так много обязан вам…
— Нет, Николай Петрович, с жаром сказал Жак: — Ваше завещание для меня вовсе не тяжело; нет, оно для меня свято… оно будет лучшею целью моей грустной жизни… да, я

====page 52====
сказал грустной жизни — не на ветер, не для фразы. Вы знаете, я одинок, у меня нет никаких привязанностей, моя жизнь очень-скучна, именно потому, что я одинок… Родные — Бог с ними! Многих я люблю, но мы чужды по всему, не сходимся ни в убеждениях, ни во взгляде на жизнь — словом, ни в чем… Я им никому не нужен, так же, как и они мне… Грустно жить на свете без любви, без привязанностей… Я хочу быть кому-нибудь полезен. Так пусть же вся жизнь моя будет посвящена вашим детям… Я буду счастлив, потому-что наполню пустоту моей жизни любовью и добром…

Жак говорил голосом искреннего чувства: ему нельзя было не верить в эту минуту; слушайте и судите сами, что говорил он в следующую минуту.
— Я чувствую, что судьба моя не совсем обыкновенна… Я осужден страдать, глядя на чужое счастье, которое меня уже не прельщает: оно не имеет цены в глазах моих… Много пошлости я вижу в этом счастьи… Я полюбил мое страданье, и не смею связать чью-нибудь долю с моею печальною долею… Довольно того, что я сам страдаю!.. За что же буду мучить других?.. И так… (Жак приостановился в какой-то нерешимости) я вам должен сказать прямо: я люблю вашу дочь и она меня любит… Так соедините же наши жребии… не на радость, не на счастье, увы! вряд ли мы будем счастливы… Но я мало дорожу собою; мне все-равно! за-то она найдет на моей груди верное пристанище от житейской непогоды…

Говоря это, Жак нахмурил брови, скрестил руки по-наполеоновски и, пройдясь по комнате, остановился у изголовья Николая Петровича, ожидая, что он скажет.

Николай Петрович долго лежал закрыв глаза, как будто обдумывал слова Бичовкина, или вовсе не слыхал их, и просто заснул на половине фразистой речи нашего героя. Жак сам едва ли не подозревал Николая Петровича в последнем обстоятельстве. Вдруг старик глубоко, тяжело вздохнул и молча пожал руку Бичовкину.

— Вы благородный молодой человек; но вы… вы еще слишком молоды… Ваш энтузиазм мне понятен; но вы потом когда-нибудь несерьёзнее обдумайте, что вы сейчас сказали… Я благодарю вас за этот благородный порыв, но не могу принять его… он пройдет — и вы сами его осудите… Необдуманная решимость ведет за собою раскаяние. Я возвращаю вам слова ваши… Подумайте… А теперь больше ничего не хочу от вас, кроме простого обещания помочь, чем будет можно, моим бедным детям, защитить их от нападок, посоветовать им в трудном случае жизни, научить добру. Вот и все! И это ужь много… Вы не думайте, что и это очень-легкое дело…

Жак все стоял, нахмурив брови и скрестя по-наполеоновски руки; он не знал, что говорить: ему хотелось защититься от

====page 53====
улик в юношеской неопытности, в необдуманном увлечении; ему хотелось показать Николаю Петровичу, что это не вспышка энтузиазма, а давно уже, глубоко и строго обдуманное решение.

Он грыз губы, нахмурился еще более и, иронически улыбнувшись, сказал:
— Я говорил вовсе не с тем, чтоб удивить вас своим самоотвержением… Верите вы мне или нет, принимаете мое обещание или нет — мне все-равно. Я останусь верен себе… Я ужь не мальчик: в немного лет я пережил очень-много…

На такую речь Жака Николай Петрович не отвечал ни полусловом, только улыбаясь пожал ему руку.

В-следствие ли неудовлетворенного самолюбия, вь-следствие ли неудачно-кончившейся эффектной сцены, или просто потому, что хотелось спать, Жак решился немедленно проститься с Николаем Петровичем.

— Так вы завтра увидите Татьяну Васильевну? Попросите же ее, чтоб отпустила ко мне Наташу.
— Непременно, непременно! До свидания. Завтра я пришлю к вам доктора.
— Пожалуй, пришлите… Впрочем, зачем? Ведь это напрасный труд…
— Нет, ужь позвольте…
— Хорошо, хорошо, апатически сказал больной.

Жак ехал домой, волнуемый разными чувствами и мыслями; вообще ему было как-то неловко, тоскливо. Ему было жаль старика и детей его, а главное — он думал о своей особе. «Какую роль я играю в этой истории?» думал Жак. «Интересно бы было знать будущее, как все это разыграется? Не уже ли я… а ведь он прав!.. Я сказал глупость… То-то вот и есть — всем нам недостает положительности, все-еще мы романтики… Надо же, наконец, быть вполне — положительным человеком… Эх, однакожь, как я скажу завтра тётушке о его просьбе?.. Ведь старуха не знает о моих романических поездках в этот Глухой-Переулок; да, признаюсь, я бы и не хотел, чтоб она узнала об этом… Ну, ничего! надо выдумать какое-нибудь письмо ко мне от Николая Петровича…»

VI.
Татьяна Васильевна начинала уже беспокоиться    об отсутствии Наташи. — «Ведь ужь вот завтра неделя будет, как она уехала к отцу» говорила благодетельница: «что это с нею? Ужь не случилось ли чего? Надо послать за нею.»

Только-что госпожа Вязовская распорядилась-было послать человека за Наташей, вдруг ей подают письмо от Наташи, принесенное какою-то женщиной. Татьяна Васильевна, прочтя письмо

====page 54====

это, ахнула, не могла выговорить слова: дотого поразилась полученным известием, что перепугала всех бывших тут при ней.

— Ах, Создатель, милостивый Боже! Ай, ай, ай! Да скорее, скорее за доктором ступайте!.. Зовите его… Миша, ты ступай за Иван-Карлычем… скорее, проси его… 

Миша, никогда необладавший блистательным даром быстрой догадки, теперь совершенно стал в-тупик. Он во все глаза глядел на тётушку и, видя ее в добром здоровье, не мог понять, зачем ей вдруг занадобился так Иван Карлыч. Миша, раскрыв рот с явным намерением вопросить тётушку, как древние Греки вопрошали оракула, имевшего дурную привычку всегда объясняться очень-бестолково; но оракул-тётушка замахала руками и воскликнула:

— Ну, что жь ты, батюшка, стал? столбняк что ли на тебя нашел? Поезжай к Ивану Карлычу, слышишь? и вези его к Николаю Петровичу; Наташа пишет, что он при смерти… Да постой, что жь ты бежишь, не дослушав всего толком! А от Николая Петровича пусть Иван Карлыч прямо приедет ко мне.
— К вам-сь? Сейчас, тётенька, еду… Ах, шляпу забыл! Вот она; ну, а если не застану дома…
— Да ступай, тебе говорят! Возьми его где хочешь!
Миша, не смея больше возражать, опрометью кинулся из комнаты.
— Ах, Боже мой, Господи! Скажите, какое несчастие!.. Правда, что ужь давно было плохо его здоровье, да все же… Как же так вдруг? Ох! то-то, все мы под Богом ходим!..
Вошел Жак.
— Здравствуй, Жак! Вообрази, Николай-то Петрович, отец Натали, знаешь ты его или нет?
— Да, я его немножко знаю, видел…
— Он вдруг так занемог слегка на прошлой неделе, а теперь и надежды никакой нет…
— Ах, Боже мой! Не прикажете ли мне съездить к нему?
— Доброе бы ты дело сделал. Поезжай-ка, друг мой, вот кстати отвези им денег; чай, ведь у него не с чем в аптеку послать.
— Хорошо-с; я еду сию минуту. Да послать бы туда горничную и человека: у них, я думаю, и прислуга-то плохая.
— Да, голубчик мой, да! я прикажу сейчас; а ты ступай, вот возьми деньги. Успокой, пожалуйста, Наташу; может-быть она так перепугалась только, а большой опасности нет.

Болезнь Николая Петровича возбудила сильную тревогу в доме г-жи Вязовской. Все хором жалели Наташу, все приняли живейшее участие в судьбе её, все наперерыв спешили помочь ей, быть ей полезными, кто чем может. Сама Татьяна Васильевна подавала достойный пример в этом деле христианского

====page 55====

сострадания и любви к ближнему; она говорила так: «Что бы там прежде ни было, какие бы отношения между нами ни были, —  все это земная, житейская суета, и должна быть забыта эта грешная, мирская суета в ту минуту, когда ближний наш готовится перейти от земной жизни в иную жизнь, вечную… Бог с ним! Теперь я все забыла и прощаю его от чистого сердца… Надо теперь подумать о том, чтоб не легло на нашу совесть пятно, чтоб никто не мог укорить нас, что вот дали умереть человеку… Приложим все наши старания и попечения, а если будет воля Божия — скончается он… ну, должны мы честным образом отдать последний долг его бренным останкам.»

Татьяна Васильевна в этом случае оказалась доброй женщиной, истинной христианкой; но увы! все это было уже немного поздно… Иван Карлыч приехал и объявил ей, что больной не доживет до вечера.

Нужно правду сказать, между нами злодеев, или людей недобрых очень-мало: в каждом из нас легко можно возбудить добрые сердечные движения; только — странное дело! но большей части эта доброта пробуждается в нас поздновато… Еще можно вот что заметить: печальные катастрофы делают нас добрыми; тут все забывается; в душе, пораженной мрачною картиной смерти, ждущей жадными глазами каждого из нас, нет места вражде, презрению и другим чувствам, порожденным жесткостью наших житейских отношений к покойнику — гроб все примиряет. Но моя голова так несчастно устроена, что в подобных случаях непременно терзается разными нелепыми вопросами и предположениями; на-пример: а что, если покойник встанет, пойдет и будет опять жить в добром здоровье? а что, еслиб мы действовали так, как думаем, не соображаясь с тем, что скажут про нас другие? что, еслиб мы были всегда бесстрастно-последовательны, неизменно-логичны?.. И тому подобные, как я уже сказал, дикие вопросы бродят в бедной голове моей…

Предсказание Ивана Карлыча сбылось с неумолимою точностью… 

Вечером Жак ехал к тётушке с печальною вестью. В карете подле него сидели Наташа и брат её. Мальчик плакал безутешно; Наташею овладело какое-то немое отчаяние: все терзавшее ее горе не пробивалось ни звуком, ни слезою, ни обмороком — все оно кипело в душе глухо и жестоко. Наташа, бледная как мертвец, сидела неподвижно, откинувшись в угол кареты. Жак был угрюм и, казалось, тоже глубоко страдал. Когда карета покатилась по Невскому-Проспекту и стук колес стал тише и мягче по деревянной мостовой, Жак взял за руки Наташу и её брата и сквозь слезы сказал:

— Теперь я единственный друг ваш, брат ваш… Наташа, зови меня братом… сестра моя!..

====page 56====
Наташа кинулась ему на шею… её душа, в эту минуту вся трепещущая живым горем, была готова вполне отдаться всем безразсудным порывам. Она обняла Жака, как брата, как друга, и плакала на груди его…

Жак сам плакал: он не владел собою… Может-быть все лучшия, нетронутые силы, дремавшия в душе его, теперь вдруг проснулись и неодолимою своею властью сделали из него страстного человека, исполненного любви и самоотвержения, бессознательно-освободившагося от всех мелких и гадких болезней своей личности хоть на минуту… С слабыми натурами бывают такие минуты, и потом опять исчезают, теряются как звук в степи. Что приходит извне и не достигает степени сознательности, то и уходит так же быстро, своевольно и бесследно…

Жак был под неотразимым влиянием тех мрачных сцен, которые с поразительною быстротою промелькнули перед ним в-течение дня. Глубоко врезались в его памяти слова Николая Петровича: «люби их… береги… помни, что ты обещал»… Прошептав это, старик впал в беспамятство и потом, уже чувствуя близость предсмертной агонии, крепко прижал к груди голову Наташи, потом сына, и не сказав ни слова, указал им на Жака. Это был последний проблеск умиравшего сознания: через полчаса больной был уже недвижим и холоден; открытые глаза его потухли и остановились как свинцовые: зубы крепко стиснулись от какого-то усилия и от неведомого нам, живым людям, страдания…

Жак не мог избавиться от беспрерывно-стоявшего перед ним призрака; всюду ему виделся мертвец сурово-шепчущий: «люби их… береги… помни, что ты обещал…» И все, что говорил, что делал Жак, было несвободно, было порождено могучим влиянием неотступного призрака…
…………………………………………………………….………………………

И схоронили Николая Петровича с честью, и много плакали над его свежей могилой. Татьяна Васильевна безупречно исполнила долг свой: похороны были слишком-пышны, относительно прежнего житья Николая Петровича на белом свете… Оплакивали его слишком-много, чего он верно никак не ожидал, когда, убитый горем, больной, оттолкнутый близкими людьми, он помышлял о смерти и перебирал всех людей, которых могла бы опечалить смерть его…

Кто жь теперь на похоронах не был печален? И Александра Игнатьевна, наша весёленькая болтунья, плакала, плакала горько, неутешно, едва ли не больше самой Наташи; а ведь она почти вовсе не знала покойного… Для чувствительных душ все-равно: они всегда готовы плакать; какое им дело знать, о чем этоть плач? Кого они потеряли?.. Если задаваться такими во

====page 57====

просами, то, пожалуй, может случиться так, что не по ком будет и поплакать как следует…

Кончился печальный обряд; желающим предложено помянуть покойника за нарочно-приготовленным обедом. Кто не захотел обедать, кто почел это необходимым, всякий по своему разумению — и скоро извощичьи кареты, известные свету под фирмою «похоронных», развезли по домам всех особ, почтивших своим присутствием похороны Николая Петровича.

Вечером того же дня, а может-быть и на другой день утром, кое-кто еще трактовал о кончине Николая Петровича; но, припомни то, что детей у него осталось только двое и те призрены добрыми людьми, все эти господа кое-кто, утешились, сказали «вечную память» и обратились непосредственно к своим обычным житейским делишкам.

Татьяна Васильевна, заказав паннихиды и поминанье, сделав безукоризненно все, что от неё зависело, то же обратилась к текущим своим делам, и на всем белом свете остались только три существа, между которыми еще жил бестелесный Николай Петрович, жил своим влиянием на взаимные отношения этих существ, как будто он часто приходил к ним, говорил с ними и они боязливо слушались его, не смели сделать что-нибудь несообразное с его наставлениями… Эти три существа были — Наташа, её брат и Жак.

Они часто по целым вечерам просиживали в комнате Наташи; разговоры их были просты, искренни; Жаку было как-то совестно фразировать и рисоваться: он большею частию молчал: стало-быть, не портил простой задушевности этих бесед.

В это время Наташа глубоко и страстно полюбила Жака; самая, по-видимому, ничтожная вещь — перемена «вы» на «ты» ужасно помогла их сближению. Наташа не чувствовала никакой недоверчивости к своему другу, к своему брату — Жаку. её детския ласки были так девственно-чисты, что сам Жак ни разу не почувствовал их огня; ни разу не пришла ему в голову грешная мысль.

Но грустно сознаться, добрый читатель, что человеку не всегда возможно быстрое перерождение, что всякий шаг нравственной жизни выработывается долго, медленно и покупается тяжкими страданиями, безжалостным отрицанием всего, чего не признает разум, как бы это ни было мило по воспоминаниям и преданиям, как бы ни было выгодно по существующим интересам… Как часто после таких кризисов человек становится бледным, печальным призраком, возбуждающим в нас те же думы и чувства, которые возбуждает поле битвы только-что окончившейся, но нерешившей спора воевавших! Враждебные массы войск уже удалились; все тихо, глухо; кое-где лежат неприбранные трупы, хищные птицы собираются со всех сторон, у опушки леса, тлеет сгоревший ствол срубленного де

====page 58====
рева; поселянин, издавна прославившийся своим миролюбием, еще не смеет выехать с сохой на это окровавленное поле… И все тут пусто, печально, и небо задернулось серенькими тучками, хмурится и не плачет, не хочет заплакать над пролитою кровью…
Но обратимся к нашей истории и скажем, что в один достопримечательный вечер Жак поссорился с Александрой Игнатьевной. Конечно, от поля битвы и до маленькой ссоры нашего героя с его розовенькой и болтливой кузиной, скачок слишком-велик и смел; но так случилось, и мы должны заняться этой ссорой: она повела за собою много последствий важных для нашего героя.

В это время Жак был постоянно-серьёзен, задумчив; не только его собственная веселость исчезла, но даже ему становилось досадно видеть веселость других. Болтушка же была всегда верна своему призванию в жизни: она беспрестанно лепетала без разбора обо всем, что ни попадало на проворный язычок её. Она то восторгалась, то обнаруживала чувствительность, то до слез хохотала над самыми крошечными предметами; желая от чистого сердца поделиться своим смехом или восторгом, она то-и-дело прибегала в комнату Наташи, куда её вовсе не
ждали и не просили. Жак бесился и один раз не мог удержаться, сказал своей кузине прямо:
— Я удивляюсь, как это вас занимает всякий вздор…
— Как?.. что это значит, mon cousin? Что вы хотели этим сказать?
— То, что вас занимает всегда такой вздорь, который другим скучен… надоедает…
— Merci, merci, mon cousin! Стало-быть, я надоела вам… это очень-деликатно с вашей стороны… Признаюсь, я не ожидала такого комплимента…
— Очень-жаль. Виновата ваша недогадливость, а ужь ни как не я… сказал Жак насмешливо.

Александра Игнатьевна вышла, надув губки: она вся вспыхнула, а через пять минут в гостиной поднялась страшная суматоха. Муж Александры Игнатьевны бегал, суетился, искал одеколона, требовал воды, спирта; дамы ахали и окружили кузину, упавшую в кресло в страшном обмороке. Тётушка выходила из себя, требуя у всех объяснения, что случилось с Александриной: словом, произошла общая переполоха.

По-немногу прийдя в чувство и выпив несколько глотков холодной воды, Александра Игнатьевна ударилась в слезы и едва могла проговорить, что Жак смертельно обидел ее. Тётушка обратилась к Жаку с вопросными пунктами, он отвечал, что кузина просто капризничает, а от дальнейших объяснений отказался и тотчас же уехал домой.

====page 59====

Александра Игнатьевна сквозь слезы и всхлипыванья рассказала нечто похожее на то, что случилось; конечно, тут не обошлось без некоторых преувеличений и натяжек, делавших дерзость Жака непростительною. Тётушка с-горяча обещала жестоко наказать Жака, чуть-чуть не посадить в дом сумасшедших; Александра Игнатьевна была удовлетворена этими угрозами и кое-как успокоилась; только муж её не мог усмирить своей горячей храбрости и беспрестанно повторял, трагически потрясая головой и руками: «Нет! он у меня так не отделается! Я этого не спущу!.. Обидь он меня — еще ничего: а жену… О! я его… и его!.. за это дуэль!.. Это кровью пахнет!..»
Но дело обошлось без пролития крови и без других ужасов. На другой день тётушка послала за Жаком; он явился и битый час стоял, слушая выговор почтенной благодетельнице!; приняв, как следовало, к сердцу этот родительский выговор, он поцаловал тётушкину руку и обещал всеми силами стараться помириться с оскорбленной кузиной и с её грозным супругом, а впредь ничего подобного не затевать. Тётушка советовала Жаку немедленно ехать к Александре Игнатьевне и просить извинения; он согласился и на это, однакожь не поехал, а на другой день написал к ней письмо, впрочем письмо не извинительное, а лучше сказать объяснительное и довольно-гордо предлагавшее мировую. Это письмо еще более взбесило рыцаря-супруга — и дело затянулось. Жак уже другую неделю не являлся к тётушке.

В воскресенье утром к Жаку пришел Сережа и принес от сестры записку. Вот эта записка:
«Ради Бога, Жак, прошу тебя, помирись с родными. Тётушка ужасно огорчена; со всех сторон ей только и толкуют, что о твоем упрямстве. Что делать! пожертвуй своей гордостью — приезжай и попроси извинения у Александрины. Сделай это для меня: вот уже девять дней, как мы не видались. Может-быть для тебя это все-равно, а еслиб ты знал, как мне скучно! Ты можешь найти развлечение, а я здесь одна — не с кем поговорить от души. Через неделю мы переезжаем на дачу.
Приезжай же; вспомни, что тебя ждет бедная сестра твоя — Н.»

Жак наградил Серёжу фунтом конфект и поручил ему передать Наташе следующий ответ:
«Ты знаешь, чего бы я не сделал для тебя, мой единственный друг! Но нужно еще подождать: они сами приедут ко мне, или пришлют за мною. Унижаться перед кем бы то ни было — я не хочу. Я чувствую, так же как и ты, что нам необходимо повидаться, и если ты меня любишь как брата — не по имени только, а по чувствам — то исполни мою первую еще просьбу; приходи завтра вечером на набережную Невы против

====page 60====
Летнего-Сада; я буду там — и мы переговорим обо всем. Надеюсь, что наконец я заслуживаю же какой-нибудь жертвы!.. До завтра! Ах, еслиб ты знала, какая тоска мучит меня! Я решительно болен сплином… Еслиб не ты, Бог-знает, что было бы со мной… Au revoir, mon ange, triste et malheureux aussi comme tou ami et frère J. B.»

Но на самом деле Бичовкин вовсе не был печален и несчастлив; напротив, он был весел и с восторгом перечитывал записку Наташи. Он был так счастлив, когда бежал на место свидания… но, увы! он бродил по набережной целый час и не дождался того, кого ждал… Взбешенный, воротился он домой, выместил часть своей злости на каммердинере и лег в постель.

Часу в одиннадцатом раздался в передней звонок, и кто-то, невзирая на убеждения Дементия, что, дескать, «барин почивать легли и осерчают», сказал ему дурака и вошел прямо в кабинет Жака.
— Здравствуй, Яков Сергеевич! Извини, брат, что и тебя побезпокоил…
— А, Поликарпов! Откуда тебя занесло? Где ты пропадал? Извини, я останусь в постели.
— Занят был очень, да и не здоровилось… Ох, скверно! Еслиб ты знал, как я болен. Нет той косточки, которая бы не болела… Голова трещит, кажется, вот всякую минуту развалиться хочет… Мозг болит… да я ужь, право, и не знаю, что у меня не болит…
— Что, братец, вся эта физическая болезнь перед незасыпающей ни на минуту болезнью духа!.. мрачно сказал Жак.
— Да разве я человек здоровый духом?.. Я, брат, погибший человек… погибший… Можно закурить трубку?
— Вот табак и трубка, или вот лучше сигару возьми.
— Спасибо. Да, пропащий я человек… Ты думаешь, что я не знаю себя?.. горько сказал Поликарпов, раскурив трубку: — слишком-хорошо знаю!.. Я не вижу никаких средств выбиться из этого гнусного положения…
— Ты, кажется, слишком преувеличиваешь свое горе… Позволь тебе сказать откровенно; я знаю твое горе: ты беден, тебе нечем жить и ты потерялся, не можешь переносить бедности. Дай тебе деньги — и ты счастлив!
— Ха, ха… как странно ты смотришь на это!.. Да, я беден, но это еще только половина беды… Да эта-то гнилая половина заразила и другую, здоровую-то еще часть… Я вот способен на то, на другое, на третье, а ни за что приняться немогу… руки опускаются… голова не варит… Нет, мне нужен радикальный переворот в жизни; иначе я вот так и пропаду ни за грош…
Поликарпов задумался.
— Я не пил еще чая… продолжал он.

====page 61====

— Что жь ты давно не скажешь? Эй! сделать чаю.
— Нет, душа моя, мне ужь и не хочется… что чай! Нет ли у тебя хересов? Я бы выпил полстакана.
— Есть. Дементии, подай херес.
Когда Дементий, поставив на стол бутылку и стакан, вышел из комнаты, Жак, подумав с минуту, сказал:
— Во-первых, коли пошло на откровенность — я бы тебе советовал бросить вот это…
— Эх! я знаю… но это вздор! Это пройдет само-собою, когда вся жизнь пойдет по новому, когда произойдет во мне радикальная перемена… Эта дрянь мешает мне, я знаю… Ведь, веришь ли ты, находят такие минуты, что не знаешь, что с собой делать!.. Весь белый свет тебе постыл и спасенья-то ни в чем не видишь, да, наконец, и самим-собою гнушаешься… свою-то изуродованную личность презираешь… доходишь вдруг до того, что… Нет, это страшно!.. Еслиб это описать как следует, то волосы дыбом станут… Человек, который сознаёт, что нет ему ни в чем счастья, да и не будет, да, наконец, он и не стоит ничего порядочного… Ах, Боже мой! Вот оно где страданье-то!.. Тебе, брат, и во сне ничего подобного не мерещилось…
Жак придумывал, что бы такое сказать посильнее о своем страдании…
— Ну, теперь, вообрази… сказал он: — такое же точно положение, только причина его не бедность, а что-нибудь другое…
Это еще безотраднее…
— Как это? я не понял: что жь такое другое?
— На-пример, любовь…
Поликарпов занялся усердно грызением своих за все отвечающих губ.
— Да… конечно… любовь… спорить не стану… Но от несчастной любви еще есть куда кинуться: еще много остается в жизни других целей, других спасительных путей… Эх! с деньгами у нас не найти пищи своей деятельности — да это просто надо быть пустейшим из пустейших людей, чтоб согласиться!.. Откровенно тебе скажу: поучись, да подумай, да присмотрись хорошенько к жизни — увидишь, как ты можешь быть полезен и себе и другим, а стало-быть и счастлив… Ты, просто, ленив и не хочешь ничего делать… Ужь извини за правду; я люблю говорить прямо все, что думаю.
Поликарпов выпил еще стакан хереса.
— Нет, ты вот что сообрази… Я, на-пример, кое-чему учился на своем веку довольно, думал обо всем ужь так много, как редкий думает в мои годы; потерся я в жизни порядком… да ведь и не без таланта же я, чорт возьми!.. А что я сделал? И что я могу сделать в будущем? — ровно ничего!.. Эх! вот оно… это именно можно сказать — страданье…


====page 62====

A ты сказал — любовь… Что жь любовь? Конечно, любовь — благородная страсть. Да ныньче что-то Вертеры попадаются редко, совсем вывелись; а часто, глядишь — под любовью-то спряталось какое-нибудь вовсе постороннее и даже неблагородное побуждение — деньги, всякие выгоды, тщеславие… вот тебе и любовь!..
— Ах, Василий Петрович! Ты о любви, братец, не толкуй. Ведь ты никогда не испытал её, так и не ври!
— Да, я, положим, не испытал, а что говорю, то верно. Ты не принимай этого на свой счет; я говорю не тебе лично, а вообще… Бог тебя знает! Я о твоих сердечных делах и не слыхивал…
— Когда-нибудь я тебе подробно расскажу повесть моей любви, моих страданий… со вздохом сказал Жак.
— Сделай одолжение, расскажи. Мне хоть бы послушать о любви, а ужь куда самому испытать… Впрочем, знаешь ли, часто мне кажется, что любовь могла бы спасти меня… Да любовь-то мне не дается!.. Кто меня полюбит? А еслиб нашлась женщина, которая полюбила бы меня, я переродился бы… право, так!.. Но, ха, ха, ха! меня ни одна кухарка не полюбит… А я иногда-таки мечтаю о какой-то прекрасной, великолепной княгине, или графине… Ха, ха, ха!.. Право, иногда такие строишь фантастические романы… и ведь превесело!
— То-то вот и есть: ты, братец, мечтаешь все! Еще все живешь романтизмом: надо быть положительным человеком, трезвее глядеть на жизнь…
Жак прочел Поликарпову маленькое наставление о глупости и вреде романтизма и о пользе и достоинстве положительности. Слушая его, Поликарпов выпил третий стакан хереса.
Он уныло повесил голову, как человек действительно уличенный в чем-то нехорошем. Это придало Жаку больше смелости и уверенности в своем превосходстве над несчастным Поликарповым.
— А что же моя поэма? спросил Бичовкин.
— Да пока еще не знаю, не получал ответа. После-завтра непременно явлюсь к тебе и извещу, как там…
— Сделай одолжение, братец. Ведь это ни на что не похоже: столько месяцов держать и не дать ответа.
— Ладно, ладно! Я похлопочу… Ах, я хотел… Извини меня, душа моя! я решился побезпокоить тебя на-счет одного дельца… одолжи мне немного денег… крайняя нужда!.. Так теперь прикрутило меня…
— Изволь, изволь; сколько тебе?
— Да целковых десять… если можешь…
— О, столько-то всегда могу… на, вот возьми.
— Очень благодарен… после завтра, или через неделю возвращу…

====page 63====

— Не торопись: когда будет можно, тогда и отдашь…
Поликарпов вскоре простился с Бичовкиным. По уходе его, Жак подумал: «Ведь вот он и доволен… все счастье в десяти рублях!.. А я? Вот оно, истинное-то нссчастие… тут и деньги не помогут!..» И заснул Жак, поставив себя и свое горе недосягаемо-выше Поликарпова и его грошового горя…

VII.
Подкрепив себя авторитетом русской пословицы — «плеть обуха не перешибет», Жак назвал свою гордость ребячеством и поехал к тётушке; там, встретясь с Александрой Игнатьевной, выпросил у неё великодушное прощенье и помирился с её супругом, которого рыцарство уже поуходилось; таким-образом, Жак загладил свой проступок, и родственные отношения его восстановились в первобытной силе. Только с Наталией он встретился не так, как она ожидала…
— Благодарю вас, Натали! Это видно, что вы меня любите…
Все я! Все жертвы с моей стороны, а с вашей очень-покойное и холодное ничего.
— Полно, Жак! Ты несправедлив… Сознайся, возможного ли ты тогда требовал…
— Вам все невозможно — я это знаю!.. Еслиб не вы, ни за что бы я не унизился теперь… Все для вас!.. А вспомните-ка, и ссора-то моя с родными вышла почти-что из-за вас… Вы, видите, что для вас я делаю все, не спросясь рассудка, что хорошо и что худо… Только ваша холодная натура рассчитывает каждый шаг…

Наташа не знала что отвечать; она, бедная, сознавала правоту свою; но видя в-самом-деле, что Жак для неё делает все, сознавала также и кажущуюся справедливость его упреков. Она горько заплакала…

Жак, как будто довольный тем, что довел ее до слез, до раскаянья, вдруг стал по-прежнему любящ, нежен, утешал ее, просил у неё прощенья за невольную жосткость. «Это все делает безумная любовь моя… Прости меня, Наташа…» шептал он, цалуя её руки.

И Наташа отирала слезы, смеялась и доверчиво рассказывала Жаку о том, как она скучала без него, как мучилась и плакала, сто раз перечитывая его записку и не находя в себе силы решиться на исполнение его просьбы…
— Но, ради Бога, Жак, дай слово впередь не испытывать меня такими просьбами… Я робкая девочка, я всего боюсь, а между-тем, люблю тебя… мне как-то страшно… Да и хочется исполнить твою просьбу… Этакая мука может меня совсем свести с ума, и, наделаю Бог знает каких глупостей…

====page 64====

Жак засмеялся, любуясь лепетом Наташи; она была чрезвычайно грациозва с своим детским лепетом: заплаканные глазки её обратились на Жака с мольбою и упреком, губки немного надулись, она была так свежа, так мила в чорном платье с распущенными по плечам русыми локонами.

Зачем же было весело Жаку мучить и доводить до слез этого хорошенького ребенка? А он стал часто мучить Наташу: вероятно, ему наскучили её безгрешные детския ласки, и он нашел наслаждение глядеть на её слезы. Да стоил ли он этих слез?

Г-жа Вязовская переехала на дачу на один из хорошеньких невских островов. Жак часто ездил туда и жил по нескольку дней; Наташа всегда весело встречала его, а он как будто поставил себе за непременную обязанность доводить ее до слез. По совести, Жаку становилось скучненько с этой наивно-любящей его девочкой; она не была кокетка, она не знала тысячи хитрых уловок, которыми женщины опутывают и держат мужчин в своей власти; наконец, она не доставляла никакого торжества тщеславию и самовлюбленности Жака: она никуда нн выезжала из дома, её никто не знал; что это за победа для светского человека — для такого человека, как Жак?..

К концу лета Жак влюбился в одну из красавиц большего света, которая блистала на всех гуляньях, и которая, разумеется, не замечала нашего героя, а если и заметила, так что ж? Ничего… Но, несмотря ни на что, Жак старался показать, что он волочится за нею, а к Наташе стал равнодушен; скоро даже и равнодушия к ней не стало в душе его: он начал мучить ее… Во всем стала виновата она; голова ли у него болит,
не встретился ли он на гулянье с светской красавицей, вышла ли у него какая-нибудь размолвка с тётушкой — все это вымещается на Наташе. И она-то поссорила его с родней, и она-то виновата, что он должен был просить прощенья у этой пустой Александры Игнатьевны, должен был унизиться в глазах всех — все это Жак припоминал ей при всяком случае… Сколько слез видел этот дрянной человек на прекрасных голубеньких глазках Наташи!.. Наконец, даже помучил ее и за то, что Поликарпов прислал ему поэму его, непринятую в журнал. Наташа похудела, сделалась еще робче и пугливее; она стала с боязливым трепетом встречать Жака и даже рада была, когда он не являлся на дачу.

Любящая и слабая женщина всегда становится рабою того, кого любит, будь это самый дурной, нестоющий её человек — все равно, если ужь она только сделала первую и главную ошибку, то есть полюбила его. К-тому же Наташа была связана с Жаком тайною: никто не знал про их любовь, никто не знал, что они говорят друг другу «ты». Ее ужасно пугала эта тайна…

====page 65====

В начале августа, когда петербургския ночи становятся в-самом-деле похожими на ночи, а не на тусклый, бессолнечный день, однажды вечером Жак приехал к тётушке ночевать с какого-то знаменитого гулянья. Он был весел, намекал бывшим тут кузинам своим на успешную, новую и блестящую интрижку, а с Наташей только холодно поздоровался и потом уже почел себя вправе не обращать на нее никакого внимания. Перед ужином он пошел бродить по саду и весьма-нечаянно встретился с Паташей в одной из отдаленных дорожек.
— Ах, это вы?.. сказал он, спокойно выпустив из губ сигару.
— Ах, Жак. Жак!.. За что ты сердит на меня?.. Что я тебе сделала?.. прошептала Наташа сквозь слезы.
— Кто жь на тебя сердится? Какая ты, право, странная! Я все так же люблю тебя… Дай мне твою ручку…
— Нет, Жак… Бог с тобой!.. Ты меня уже не любишь… Скажи прямо, зачем обманывать?
— Дитя мое! Прости мне… Часто я бываю сам не свой: все меня бесит и, к-несчастью, у меня такой мерзкий характер! когда я сам взбешен, огорчен — мне хочется, чтоб и все, кто любит меня, тоже страдали… Оттого я так часто ссорюсь с тобою, друг мой… Но поверь, это любовь, все такая же горячая, прежняя любовь…
— Трудно верить этому… Ну, да пускай ужь так будет! А ведь кроме ссор у нас с тобой и разговоров нет: это отчего? Ты больше любил меня прежде — помнишь? Когда мы часто бывали вместе, а еще больше, когда ты требовал от меня свидания — помнишь? Теперь ужь ты ничего не требуешь от меня… Это, конечно, благоразумно… только это значит, что ты меня разлюбил… Я бы лучше хотела… Нет! не хочу больше говорить… Я ужь и так с тобою слишком-откровенна…
— Ну, прости меня, Наташа… сестра моя!.. Жак поцаловал ее в лоб.
— Я не умею не прощать… Но смотри, если ты меня сделаешь несчастною, простит ли он…
— Кто?
— Отец мой… он все видит… Он оттуда следит за нами… Ведь, ты веришь этому, что он вот и теперь глядит на нас… да!
Лицо Наташи стало серьёзно и строго; она подняла свои светленькие глазки на Жака с вопросом и недоверием.
— Да, дитя мое… он видит нас… Верь, что я сдержу данное ему слово — всегда буду твоим другом, защитником, братом… Верь, я постоянно думаю о твоем счастии…
— Ах, Жак! оно, нраво, от нас самих зависит… Много ли нам с тобой нужно?.. только люби меня…

====page 66====
Наташа сказала это так просто, так сердечно, что всякий человек с немертвым сердцем (особенно я, господа…) не мог бы не любить её… А Жак начинал толковать эти слова так, что, вот-мол, барышня-то намекает на законный брак…

Во время этого разговора они сидели на скамье подле больших кустов сирени: вдруг за этими кустами что-то зашелестело…
— Нас подслушали! прошептал Жак.
Наташа вздрогнула, побледнела и остановилась как окаменелая. Жак пошел прямо на шорох; но пока он обходил кусты, особа, занимавшаяся (вероятно, от нечего-делать) подслушиванием, уже скрылась. Жаку показалось, что в конце дорожки мелькнуло голубое платье, принадлежавшее Александре Игнатьевне; но в этом он не был уверен.

К ужину явились все, оставшиеся ночевать у тётушки. Наташа сидела молча, не смея поднять глаз, и вздрагивала всем телом, если кто называл ее по имени. Жак был веселее обыкновенного, хохотал, шутил, рассказывал анекдоты: его веселость сообщилась всем, кроме Александры Игнатьевны: болтушка теперь не предавалась своей специальности: она казалась удивленною чем-то и изредка охала и пожимала плечами.

Когда все разошлись на покой по разным комнатам, Александра Игнатьевна украдкой проскользнула в тётушкину спальню.

— Что тебе нужно, Александрина? спросила Татьяна Васильевна, изумленная её несвоевременным приходом.
— Я должна кое-о-чем поговорить с вами, ma tante.
— Завтра, ma chère, завтра; теперь не мешай мне, я буду молиться…
— Ах, ma chère tante, это такое дело… важное: мне бы хотелось поскорее сообщить его вам, а то… право, я не засну покойно: так оно меня мучит!..
— Ах, Господи! что жь это такое?.. Ну, говори же, говори!..
— Вот изволите видеть… я сегодня нечаянно… открыла важную тайну…
— Не уже ли? Ай, ай, ай!..
— В саду… Я, знаете ли, гуляла: вдруг слышу разговор… голоса мне показались знакомы; это были Жак и Натали…
— О чем же они говорили?
— Ах, ma chère tante, это ужас!.. Жак смертельно влюблен в Наташу. Они говорят друг другу «ты»; он даже поцаловал ее… с ужасом сказала болтушка.
— Что ты говоришь! Может ли это быть?..
— Божусь вам, божусь!.. Я сама слышала… они затевают что-то необыкновенное… Посмотрите, что он непременно на ней женится!..
— Нет, ma chère, Жак не так глуп, чтоб решился на это…

====page 67====

— Ну, вот увидите!.. Вспомните меня… он говорил о каком-то слове, данном её покойному отцу… Это, просто, ужас, ужас!..
— Конечно, молодой человек может наделать всяких глупостей… Да нет! Жак благоразумен… он поймет, что Наташа ему вовсе не партия, что, женясь на ней, он испортит совершенно свою светскую карьеру…
— Ах, тётенька! он влюблен в нее, а вы знаете, что любовь не размышляет и может заставить человека наделать ужасных глупостей… с чувством сказала болтушка.
— Это правда; но мы не допустим Жака. Очень тебе благодарна, моя милая, что ты меня предупредила. Теперь я подумаю, как надо поступить, какие меры принять… Благодарю тебя, душечка!
— Ах, тётенька, это был мой долг!.. Я так люблю все наше семейство; не желаю никому зла; всегда готова предупредить, помочь…
— Ну, спасибо тебе, милая Александрина! Ступай, душечка; оставь меня, надо помолиться… Доброй ночи! 
— Bonne nuit, ma tante. Поцаловав y тётушки руку, болтушка отправилась спать с покойным духом; она убеждена была, что сделала доброе дело для общего счастия; а, главное, избавилась от секрета, мучившего ее целый вечер и никак бы не давшего ей заснуть покойно…

Ha-утро тётушка была очень-серьёзна, озабочена чем-то и не совсем ласкова с Жаком; о Наташе ужь и говорить нечего! Тётушка даже нашла случай побранить ее за то, что долго изволит нежиться в своей комнате; Наташа была действительно виновата: она опоздала к чаю тремя-четырьмя минутами.

Жак в 10-ть часов уехал; ему нужно было не опоздать к делам. Он подозревал, что любовь его к Наташе открыта и что это открытие произведет в доме много неприятностей и, пожалуй, опять поссорит его с тётушкой.

— Досадно! думал Жак: — на несчастье, судьба связала меня с этой девушкой… Ведь, до-сих-пор, кроме огорчений, да беспрестанных неприятностей ничего не принесла мне эта любовь… Нет, глупо! надо это бросить!.. Романтизм, романтизм! Что жь, в-самом-деле, ведь жениться на ней невозможно… Это бы пахло отчаянным романтизмом… Что жь мне делать? Поискать разве ей жениха… это было бы хорошо! Я прав бы был перед совестью, еслиб удалось хорошенько пристроить Наташу… Я этим бы исполнил завещание отца её… Да и действительно,
ведь надо же ей выйдти замуж… Кого бы ей? Набегаев — съумасброд и беден… Право, не знаю кого бы… Надо, надо этим серьёзно заняться… подумать, поискать!

Таким-то образом Жак заботился о судьбе Наташи; а между-тем решился какими-нибудь средствами потушить эту

====page 68====

глупую, ребяческую любовь в сердце Наташи. Успокоив себя тем, что уже пришла пора возмужалости, что пора бросить глупый романтизм юности, Жак очень-спокойно решил, что не любит уже Наташи, что не может её любить, а до-сих-пор делал глупости, дурачился… Совесть ни в чем не упрекала Жака; отношения его к Наташе были чисты; мужа найдет он ей хорошего, доброго, а любовь её… это пустяки! сама собой эта любовь погаснет. «А я должен только пособить, постараться, чтоб она меня скорее разлюбила… Надо по-реже бывать у тётушки, вести себя по-солиднее… А для вознаграждения себя нужно поприлежнее поволочиться за княгиней М., да опять возобновить старинную любовь к Мари… Вот редкое в наш век постоянство!.. Она, кажется, всегда готова простить меня… Эх, еслиб успеть сблизиться с княгиней! Славно бы было… А то ведь, нужно правду сказать, Марья Павловна довольно-пустая бабёнка… Ну, да ужь нечего делать! Нужно играть там, где больше шансов выиграть…

Так вот как рассуждал Жак, обратившийся к положительному направлению…

В то время толки о положительности стали входить в моду; петербургская молодёжь начала корчить людей солидных, практических, деловых. Это принесло, может-быть некоторую пользу; но тогда молодые люди только осмеивали болезненный романтизм и прославляли здоровую положительность, а на-самом-деле были… трудно разобрать, что такое они были… Эта борьба двух крайностей, одинаково вредных и смешных, в наше время затихла; мы стараемся уже дознаться на-деле, что такое рамантизм и что такое положительность, и, кажется, уже не видим спасенья ни в том, ни в другом, а стараемся найти и уразуметь во всяком факте его истину, добро и красоту — все-равно, будь это романтизм, или положительность, — мы признаем ее под этими тремя условиями. Но в описываемое нами время многие горячо толковали об этих вопросах, а на деле были и дурными романтиками и дурными практическими людьми.

Мы не решимся сказать, что общество наше в это короткое время переродилось — это невозможно! Но замечательно вот что: г. Бичовкин уже не новое лицо в русской литературе; он являлся много раз, но в другом костюме: давно ли его считали не шутя человеком необыкновенным, натурой избранной, (особенно в светских повестях, бывших когда-то в моде)? ему удивлялись, подражали — а теперь, увы! автор, зная понятия и потребности читающей публики, уже не мог поставить Бичовкина на пьедестал и преклониться пред его личностью: он необходимо должен был выставить м-сьё Жака именно в таком свете, в каком видит его читатель нашего незатейливого романа.

====page 69====


VIII.
Однажды Бичовкин в отличном расположении духа воротился домой с гулянья на Каменном-Острове. Он видел там своего недоступного идола, княгиню М., и по некоторым тонким соображениям, был убежден, что она заметила его… Напевая игривый мотив, Жак пришел домой, даже с Дементием был необыкновенно-любезен и деликатен.
— А вот тут, сударь, к вамь письмецо принесли.
— Где? Давай сюда.

Жак схватил письмо, взглянул на адрес и промычал очень-значительно. Почерк был женский, конверт глясированный, изящный, душистый; Жак не мог не понюхать этого конверта до распечатания: так он был надушон. Содержание этой раздушонной, словно отчаянный губернский франт, записки привело Бичовкина в такой восторг, что сумрачный герой наш забыл свою важную роль, дружески посмотрел в глаза Дементию и прищелкнул языком.

Записка была все от неё же — от неизменной Марьи Павловны… Эта очаровательная женщина писала Бичовкину отрывистым, трагическим слогом о людской бесчувственности и ветрености, о страданиях любящей женщины и о том, что 20-го числа будет день рождения этой женщины, что кто любит ее, тот не забудет этого великого дня и явится на дачу (следует адрес), которая, несмотря на очаровательное местоположение, на пышные цветы и журчащие ручейки, пустынна и скучна, ибо не одушевлена присутствием любимого предмета…

— Да вот, Яков Сергеич, был здесь еще тот, как его? еще когда мы жили в — ве, так он часто ходил к нам… Такой барин прыгун…
— Какой прыгун?
— Эх… как-бишь его?.. да вот он записку написал.
— Так чего-жь ты голову-то ломаешь и надоедаешь мне!.. Просто показал бы записку; где она?
— Вот-с. Оправдавь русскую пословицу о крепости заднего ума, Дементий вытащил из бокового кармана бумажку весьма-подозрительного вида. Эта записка, похожая наружностью на счет из мелочной лавочки, и по содержанию своему не показалась Жаку занимательнее этого счета. Бичовкин удостоил эту записку беглым взглядом, сказав: «Ба! Старый приятель…» и потом опустил ее вь корзину с обреченными на уничтожение бумагами. Эта записка была точно незанимательна, а ужь о восторге тут и речи быть не могло: она отличалась особенным лаконизмом; вот она:

====page 70====

«Прибыв в Санктпетербург, почел приятнейшим долгом явиться к нашему незабвенному Якову Сергеевичу. Душою преданный слуга.»

Антон Ситниченко.

«Жительство имею на Петербургской-Стороне в-ой улице, в доме полотера Африканцова, № 1005.»

Из всей этой записки осталась в голове Жака только фамилия Африканцов: фамилия точно оригинальная. Наш почтенный Антон Петрович в Петербурге! Не знаю, как вы, господа, а мне как-то весело встретиться с этим добряком. Антон Петрович раза три-четыре заходил к Бичовкину, но все не заставал его дома: утром он в должности, а остальное все время или на Каменном-Острову, или на Петергофской-Дороге, или на каком-нибудь необыкновенном фейерверке — мало ли где можно провести приятно время! Он приезжал домой только ночевать.

У тётушки стал он бывать очень-редко; случилось даже так, что он не был там недели две. Жаку там очень было скучно; Наташа вот уже раза три все сказывается больною и не выходит из своей комнаты: и над нею-то, как над ребенком, потешиться нельзя. Все кузины и прочая родня, даже сама тётушка с большим удовольствием выслушивают рассказы Жака о теперешней его рассеянной жизни и о волокитстве; они даже подстрекают его на дальнейшие смелые подвиги, разжигая его самолюбие разными способами, и Жак, этот положительный человек, кинулся безумно в вихрь светской одуряющей жизни… мы здесь сохранили с дипломатическою точностью собственные слова героя.

А между-тем он и не замечал, как искусно им играли, как только съумели воспользоваться его слабостью — для целей отдаленных и нешуточных.

Пропадая недели две, Жак вспомнил о неприличности такого пропаданья из дома благодетельной родственницы и немедленно отправился туда. Там было все по-старому: тот же преферанс, та же тётушкина собачка, попугай не прибавлял ни буквы к своим старым речам, и людские речи были все теже — вертелись вечно на известных мотивах, да и варьяций-то новых делать не умели. Наташа все была больна; Миша оказал некоторый успех, относившийся, впрочем, более к физическому, так-сказать, растению человека: он прежде очень-удобно складывал руки на животе, а теперь уже только концы пальцев, слегка сходясь, здоровались на этом обширном полушарии; Александра Игнатьевна также болтала и была все такая же mimosa pudica (что по-русски называется «не тронь меня») — словом, все было по-старому; даже один старик-лакей так же точно мигал левым глазом и как будто ни на секунду не спускал

====page 71====

сь плеч почтенного светло-синего фрака с медными пуговицами, подаренного ему, кажется, еще покойным супругом Татьяны Васильевны: в-следствие такого долгоденствия, этот фрак обнаруживал, во-первых, локти облеченной им особы, а во-вторых — сильную наклонность потерять свое суконное достоинство и сделаться во всех отношениях редкостью.

Все было по-старому в доме Татьяны Васильевны, но вдруг явилось новое лицо.
— Петр Никитич! Петр Никитич приехал! раздалось в зале.
— Что это за Петр Никитич? спросил тихонько Жак у Миши.
— Это... Ах, это золотой человек! воскликнул Миша: — умнейший человек! Он теперь взялся хлопотать по некоторым тётушкиным делам. Голова!.. О, я вам скажу, умная голова! Вот увидите! то-есть, я вам говорю, войдет он, скажет слово, ну, вот самое простое слово, а вы ужь понимаете, что вошел человек-то не какой-нибудь… Ум, знание дела, сатирический этакой взгляд на вещи… понимаете? Ну, да что тут ужь и говорить! примолвил Миша горестно, как бы чувствуя совершенное самоуничтожение пред достоинствами Петра Никитича.

Он вошел.

Это был человек средних лет, самой приличной наружности, одетый солидно-хорошо, причесанный очень-гладко, выбрит с безукоризненною чистотою; его круглый, многообещающий подбородок лоснился и слегка налегал на крепкие стоячие полиссоны… Лицо его не было ничем замечательно; все на этом лице было прилажено как-следует: и нос есть, и губы, и глаза, и брови, и щеки довольно-полные; но все это ни каким-образом не удержится в вашей памяти; взглянув на это лицо, отвернитесь, или зажмурьте глаза и попробуйте вообразить себе что вы видели — перед вами явится круглое пятно красноватого цвета, и больше ничего. Я того мнения, что никто в мире не видел во-сне Петра Никитича. Кланялся он свободно и с достоинством; походка его была не тороплива и не слишком медленна; голос ни бас, ни тенор, ни сопрано — самый неопределенный голос и вместе самый обыкновенный. Он говорил немного жестко, с малороссийским акцентом, но ровно, не торопясь, никогда не горячился, да и не робел ни перед кем; горячего крикуна он мало слушал, а ровным тоном продолжал говорить свое и всегда оставался, если не победителем, то ужь никак не побежденным. О высоких и глубоких предметах человеческой мудрости Петр Никитич относился как-то неопределенно: он ловко скользил по ним, употребляя самые общия выражения. В толках о практических делах речь его лилась сладким медом: в этом отношении он

====page 72====

был своего рода гений… впрочем, это мы увидим в-последствии; теперь же еще заметим вот-что: массивная, капитальная золотая цепь, табакерка тоже золотая, множество дорогих перстней и колец на пальцах обнаруживали, во-первых, дурной вкус Петра Никитича, а во-вторых, его наклонность к вещицам, никогда нетеряющим своей цены…

— Ах, Петр Никитич! Здравствуйте, Петр Никитич! Здоровы ли вы, Петр Никитич? Где вы были? Откуда вы, Петр Никитич? Чай, все за делами вы сидите, Петр Никитич? Эти восклицания раздавались в гостиной, и имя Петра Никитича было на всех губах; а он — он ни сколько не смешался от такого всеобщего восторга. Он спокойно поклонился, прошел мимо всех прямо к Татьяне Васильевне, наклонясь, осведомился о её здоровье и сел на место не слишком-почетное, да отнюдь и не на последнее.

— Что, чай все хлопоты? спросил его муж Александры Игнатьевны, с каким-то видимым наслаждением.
— Да, занятий много. Впрочем, это моя сфера: без дела я дня не могу прожить; скучно! Привычка — вторая натура!
— О, это чрезвычайно-справедливо! заметил кто-то с глубокомысленным взглядом.
— Девятнадцатый век — век полезности. Все мы должны трудиться, улыбнувшись сказал Петр Никитич, и все, кто был подле него, улыбнулись, сами не понимая, зачем тут нужно улыбнуться.

Жак был представлен Петру Никитичу. Сперва Жак был с ним холоден, недоверчив — боялся уронить свое достоинство, что ли; но через полчаса Петр Никитич умел заставить Жака забыть всякую заднюю мысль и весьма-искусно заставил его говорить о чем угодно: всякий разговор Петр Никитич поддерживал очень-свободно. Пошли обедать. Жак увидел тут, наконец, и Наташу. Как ни отговаривалась она нездоровьем, а к обеду все-таки заставили ее выйдти. Она была такая бледная, худенькая, маленькая, печальная, что Бичовкину вдруг стало как-то жаль ее.

Во время обеда Петр Никитич занял, внимание общества рассказами о разных запутанных делах, прошедших чрез его руки и таким-образом благополучно распутавшихся. Все это было рассказано без малейшего хвастовства, а скорее тоном человека, поучающагося житейской премудрости. После обеда Петр Никитич около часа говорил по-тихоньку с Татьяной Васильевной, попросив у неё позволения закурить
сигару.

====page 73====

С дамами Петр Никитич был… как бы это сказать, не через-чур любезен, да и не совсем медведь — он был осторожен. Немножко было заметно, что он тут не в своей сфере.

К-вечеру Жак с ним почти совершенно сошелся. Они толковали и о театре, и о литературе, причем Петр Никитич с похвалою отозвался о «Пчеле» и о каких-то «Воспоминаниях», удивляясь в них преимущественно чистоте слога. Он умел дать простор Жаку поговорить о себе, о своих литературных занятиях, похвалить себя немножко и намекнуть на необыкновенность судьбы своей. Жак был очень-доволен Петром Никитичем и признал в нем умного и практически-дельного человека. Петр Никитич себя ни хвалил, ни порицал, и только чуть-чуть развязался при рассказе о делах детей покойного Николая Петровича; он объявил, что взялся хлопотать по этим делам, что надеется кое-что спасти для наследников, о которых душевно пожалел. Тут-то Петр Никитич не прямо о себе, а вообще сказал, что человек, умеющий взяться за дело, и заинтересованный в деле, может черное сделать белым и на-обороть. Это сказал он как будто шутя, но шутка его пахла каким-то цинизмом. Однакож она сказалась как-то наивно, от души, которая зарекомендовала себя этим проблеском не совсем-выгодно; но Жак это принял за доказательство его положнтельности и не видел тут ничего дурного.

Вечером Петр Никитич предложил Жаку ехать с ним в коляске; тот принял это обязательное предложение, и они поехали вместе, довольные друг другом.

Жак скоро узнал закулисную причину знакомства тётушки с Петром Никитичем Цыбулиным. Все это дело вертелось около Наташи: Цыбулин взялся безвозмездно хлопотать по делам, оставшимся после отца её, и притом стороной через людей дал знать Татьяне Васильевне, что он бы не прочь и жениться на Наташе при некоторых весьма-незначительных условиях.

Это известие Жак принял чрезвычайно-благоразумно; видя в Петре, Никитиче человека умного и положительного, он не усомнился, что Наташа будет с ним счастлива… Впрочем, Жак, для успокоения чего-то, решился покороче узнать Цыбулина и тогда уже произнести окончательный приговор судьбе Наташи.

Но Жак был немножко-простоват, немножко даже глуповат перед беспощадною положительностью Цыбулина, а потому ничего толком и досконально узнать не мог, хотя познакомился с ним и бывал у него довольно-часто.

Правду сказать, Цыбулин для многих, если не для всех, был лицо или весьма-загадочное, или совершенно-обыкновенное. Говорили, что он с обозом притащился из Полтавской-Гу

====page 74====


бернии в Петербург в нагольном тулупе; прозывался же он тогда не Цыбулиным, а просто Петром Цыбулей, что как-то не гладко, не хорошо звучит: потому-то Цыбуля исподоволь и потихоньку превратился в Цыбулина. Может-быть, впрочем, он был вовсе не злой человек, даже имел претензии на репутацию добродетельного человека — почем знать? Чужая голова — темный лес!

Вот все, что было известно из истории его прошлой жизни; как он выкарабкался из нагольного тулупа и через какие костюмы пролез, пока оделся в приличный фрак и тонкое голландское белье — ничего не известно.

Глядя на него, иной раз думалось так: «О, много видел и многого отведал этот человек!.. Прошел-таки он по разным житейским мытарствам… да все в нем глухо, темно; ни полусловом не выскажет он своего прошлого, а поди-ко, копни старину — сам не рад будешь…» А иногда думалось и так: «Жил ты, брат, на белом свете так, что, действительно, тебе нечего и поразсказать о своей прошлой жизни: все в ней было ровно и глухо. Все выносил ты, всякую тяготу, между-тем, все высматривал, пользовался всяким случаем… Тебя не смущали — ни суровая нужда, ни черный труд; ты никогда не знал мучительных, бессонных ночей; никогда не хворал и не худел: ел, пил, спал, толстел, приобретал, как вчера, так сегодня, так и завтра… И ты сам не сознаешь, не понимаешь, какую трудную школу прошел ты…»

Но Жаку не думалось ни того, ни другого. Он видел, что Цыбулин живет очень-порядочно, даже с какою-то особенною, оригинальною роскошью. Вот это какая роскошь: у Цыбулина большая, прекрасная квартира, хотя не в лучшей части города; пара лошадей, крепких вяток (непременно вяток, или финнок); экипажи прочные, но отнюдь не красивые и не модные. В комнатах мебель какая-то сборная, как будто приобретенная исподоволь, по-штучно. Ковры, подушки шитые, картины и тому подобные вещи, можно пари держать, что некупленные, имелись в изобилии. Ройяль очень красивый, но совершенно испорченный, стоял единственно только для мёбели и про случай — завернет какой-нибудь знакомый артист, или дама пожалует по каким-нибудь делам, так вот и позаймется. Кабинет удобный до возможной степени комфорта; тут бросаются в глаза разные редкости, какие-нибудь особенные игрушки, картинки, статуэтки, и, наконец, турецкий кинжал и охотничье ружье с полным прибором. Сигары — непременно отличные.

Жак думал-думаль — и реншил, что лучшую партию для Наташи приискать трудно, да и желать неблагоразумно. Нечего стро

====page 75====

ить фантастические-то замки: надо помириться с действительностию, какова она есть…

А как тётушка   была довольна своим умницей Жаком — и рассказать трудно!  Она вовсе не ожидала найти в нем столько благоразумия… Да  кто же быль недоволен Жаком? Все родственники хором   хвалили его: он был решительно на их стороне.

Татьяна Васильевна давно уже думала о том, как бы пристроить Наташу: важное открытие, сделанное Александрой Игнатьевной, только побудило тетушку к скорейшему исполнению этого давно-задуманного дела. Теперь же, увидя, что бояться за племянника нечего, что он сам смотрит на замужство Наташи оком благоразумного человека, что он бросил все свои прежния глупости, что даже, может-быть, между ним и Наташей ничего особенного и не было, а так — обыкновенная шалость ветряной молодёжи, романический бред, и Александра Игнатьевна, по свойственной ей пугливости и чувствительности, преувеличила факт, придала ему слишком-важное значение… увидя все это, Татьяна Васильевна стала гораздо-покойнее; она бы, пожалуй, и отступилась от предпринятого дела; перед нею исчезли все напугавшие ее призраки, все посторонния, побудительные причины выдать свою воспитанницу замуж, но увы! осталась непоколебимою только одна причина — причина существенная, главнейшая — это сам Петр Никитич. В-самом-деле, как упустить такого редкого женишка? Человек он солидный, степенный, достаточный, почти никакого нриданого не требующий; видно, что он ищет не денег, как большая часть нынешних женихов, а милого и доброго существа, подруги жизни, помощницы, хозяйки… Пренебречь таким человеком непростительно-грешно! Такие люди встречаются чрезвычайно-редко… Для счастия Наташи нужно воспользоваться этим случаем; она будет благословлять судьбу, живя с таким мужем, будет жить в покое и довольстве… Чего же ей требовать больше?..

Обо всем этом Татьяна Васильевна много думала и окончательно убедилась в истинности своих добрых намерений. Как это бывает и отчего, что люди добрые, от чистого сердца желая благодетельствовать кого-нибудь, делают иногда такие вещи, которых смысл решительно противоречит прекраснейшим намерениям этих добрых людей?.. На это отвечать я не берусь; подумайте сами…

Цыбулин внушил Наташе непобедимую антипатию к его особе; да, впрочем, тут не было и речи о симпатии и антипатии, а тем более о любви… Эти ребяческие вопросы были совершенно забыты.


====page  76====

Наташе представлены резоны дельные, говорено было о доброте, о обезпеченности, о уважении, наконец о необходимости поступить так или иначе…  Наташа все выслушала внимательно, не могла не согласиться, что все это весьма-благоразумно; а кто же знал, как ныла и болела душа её? Но видя мало отрады в своем настоящем положении и зная, что в будущем рано или поздно ждет ее все такой же Петр Никитич, она, приложив руку к сердцу, как будто от нестерпимой боли, тихо проговорила: «ч согласна…»

Бедная девушка! Она так съумела владеть собой, что ни словом, ни взглядом, ни жестом не выразила того, что кипело у ней на душе.

Она не сделала ни малейшей сцены, чего Жак, признаться, немного ожидал и побаивался.

Нет, она печально отвернулась от Жака; он так равнодушно и легко обманул ее, что, казалось ей, не стоит он ни жалоб, ни упреков. Все горе Наташи сосредоточилось в её груди, а кто мог видеть, как рвало горе эту больную грудь? Даже никто не видел и того, что по целым ночам не спала Наташа — все думала, все плакала… и вдруг в припадке какого-то внезапного безумия, она вскакивала с постели, глаза её сверкали как-то дико, щеки горели, дыхание было тяжело, трудно; она торопливо надевала башмаки и салоп, связывала в узелок кое-какие совсем даже ненужные вещи, и хотела бежать из дома, как будто горит он, этот дом, или обрушится сию минуту… Но куда бежать? Никого нет у неё в целом мире — все чужие люди… И Наташа с глухим стоном кидалась опять на свою холодную постель… Как часто, в ужасе, ломая руки, она призывала тень отца, просила его невидимой защиты, молила о спасении, наконец хотела умереть… но ни отец, спящий вечным сном, ни смерть, обыкновенно привыкшая являться туда, где её никто не просит — не слышали безумных просьб несчастной девочки…
…………………………………………………………………………………….

Месяца через два унялись безумные порывы её отчаяния: только стала она задумчива, сосредоточенна и немножко зла и капризна. Как будто Наташа стала понемногу привыкать к роли спокойной и гордой жертвы, ни на что нежалующейся, никого необвиняющей. В её словах и движениях сквозила какая-то ужасная, напряженная решимость. Иногда она даже умела принудить себя при других быть веселою и наивно-любезною с женихом; но Цыбулин спокойно-дельным тоном своих ре

====page 77====

чей всегда как-то охлаждал и пугал её нервную веселость. Не раз случалось Наташе горько досадовать, что Цыбулин неумеет поддержать даже и притворное-то её счастье, что же он станет делать, когда притворяться будет вовсе ненужно!.. К несчастью, Наташа не умела хитрить; обхождение её с Цыбулиным было резко; видно было, что она не хочет помириться на каких-нибудь условиях, а жертвует собой прямо, безусловно…

С Жаком она была очень-равнодушна, холодно-вежлива; да и говорить-то им между собою случалось очень-редко. Жак при ней всегда бывал несколько смущен, всегда чувствовал маленькую неловкость; но этому смущению он старался придать вид какого-то таинственно-мрачного озлобления на судьбу… Он, бедный человек, и теперь даже не мог обойдтись без какой-нибудь эффектной роли, теперь, когда эффекты его потеряли всякое значение в глазах Наташи…

Но хотя Жак был очень-туп и не мог страдать чужим горем, хотя и скудно теплилась в душе его любовь к людям, все же не мог он не понимать, что Наташа страдает. Вдруг его стало мучить — но не горячее участие к страданью бедной девушки, а холодная досада на то, что она оттолкнула его, что она не хочет поделиться с ним своим горем, что она вдруг стала выше его, стала истинной героиней этой обыкновенной истории. Вот что задело Жака за-живое; он мучился, видя, что скомпрометтирована его роль — роль необыкновенного человека, что он скромно должен сойдти с своего пьедестала и стать в ряд людей простых, весьма-обыкновенных, даже пошлых… Жак спохватился и стал придумывать, как поправить дело, какое положение принять, чтоб обратить на свою особу общее внимание.

Жак начал роптать на какой-то жестокий рок, негодовать на какие-то предразсудки и проч.; его громкия фразы находили сочувствие в одной только Александре Игнатьевне, известной охотнице поболтать о чувствительных или высоких предметах. Наташа решительно не хотела слушать его; правду сказать, её спокойное равнодушие могло убить и не Жака… Самолюбие его страдало и раздражалось все более и более; наконец Жаку смертельно захотелось разыграть какую-то трагическую, или, вернее сказать, мелодраматическую сцену. Он искал случая поговорить с Наташей наедине и, однажды вечером, вошел в её комнату. Он уже нахмурил брови и приготовил сильную фразу, как-вдруг Наташа очень-вежливо попросила его выйдти.
— И вы не хотите уделить несколько минут беседе с вашим другом? Может-быть, последней беседе…
— Сделайте милость, оставьте меня…

====page 78====

— Вы сердитесь?.. Виноват ли я?.. Что нам делать? Как бороться с неумолимой судьбой?..
— Ах… отстаньте, пожалуйста, с вашими объяснениями!.. Мне, право, некогда вас слушать… Sortez — je vous en prie…
Жак хотел что-то возразить, но совершенно потерялся.
— Да извольте же выйдти вон, Яков Сергеевич, когда вас просят об этом…
Жак насмешливо улыбнулся, пожал плечами и вышел из комнаты…

После этого слишком-резкого объяснения, Жак принялся разыгрывать роль человека озлобленного на целый мир и поставившего себя на такую неприступную высоту, что даже и борьба с обстоятельствами из-за какой-нибудь пустой девчонки кажется ему ребячеством, нестоющим его величия…

— Что жь! она будет по-своему счастлива!.. восклицал он с горькою улыбкой: — только мне не суждено счастье в этом мире…

Как ни были смешны эти восклицания, но, увы! нашлись человечки, которые признали Бичовкина возвышенным страдальцем. 

—

Был мутно-серый осенний день. Погода стояла какая-то хворая, наводящая на деятельного человека тоску и лень, а на человека, которого кровь никогда не отличается излишним жаром и быстротою обращения, совершенную апатию. Дождь не-то пойдет, не-то перестанет; в воздухе стоит густой неподвижный пар; ветер изредка тяжело надвинется на стоячия лужи и с каким-то осторожным любопытством приподымет воротники шинелей и салопов пешеходов. Неба совсем не было видно; да в подобные дни никто и не смотрит на небо: все внима

====page 79====

тельно глядят себе под ноги… Была такая погода, которую многие очень-справедливо называют «кислою».

Жак сердился с самого утра; этот день был для него очень-хлопотлив. С утра Жак должен был отправиться из дома; ехать на собственных дрожках он почел совершенною невозможностью, а потому велел нанять на целый день коляску. Ездил он много — был и у портного, заезжал к à la Renommée за перчатками, к парикмахеру — завиться… да мало ли где не перебывал в тот день наш мрачный страдалец!

Он был зол на погоду и на все; да к-тому же на пути встретил похороны, что еще более усилило мрачное настроение его духа. Похороны эти были очень-скромные, бедные: самый простой гроб, покрытый черным сукном, слегка, подпрыгивал нa дрогах: возница утирал нос полою своей дырявой мантии: за дрогами шли две старухи и какой-то господин в хухенькой, коротенькой серой шинели: эту непышную процессию замыкала кухарка, шлёпавшая прямо по грязи и по лужам с совершенным самозабвением.

Коляска Бичовкина должна была приостановиться, дать нройдти печальной процессии. Жак, ворча и хмурясь, закутался плотнее в шинель и прижался в угол коляски; вдруг лицо господина в серой шинельке, шедшего за гробом, показалось ему очень-знакомо… Вгляделся Бичовкин пристальнее — так, это он! Поликарпов!.. Но кого же это он хоронит? подумал Жак. Почти никому не было известно, кого хоронил Поликарпов: весьма негромко жила на свете и еще тише скончалась почтенная хозяйка его, Пелагея Семеновна Недопёкина. Поликарпов шел повеся голову, суровый, унылый; он совершенно гармонировал с этим хмурым, унылым октябрским днем. Жак вздохнул о бедном Поликарпове… и невольно ощутил, что ему очень-удобно и покойно сидеть в коляске…

Вечером Жак фигюрировал в сценах совершенно-противоположных печальным похоронам; он присутствовал на свадьбе Наташи…

Но, странное дело! глядя на образ венчанья, глядя на безукоризненно-гладкого Петра Никитича, как бы налакированного для торжественного случая, глядя на стоявшую с ним рядом Наташу, худенькую, бледную, как будто испуганную, Жак чувствовал то же давящее впечатление, которое произвели на него утром похороны, то же могучее впечатление, которое уже не раз выдавливало следы из глаз Жака и болезненно экзальтировало его воображение… Это впечатление было тяжело и холодно: оно было порождено не глубоким внутренним смыслом обстоятельств, а только их внешностью…

====page 80====

Есть люди, которым непременно нужны резкие эффекты; они понимают страдание человека, когда видят и осязают. О, тогда они приходят в ужас и негодование, а потом, прийдя домой, сейчас же начинают терзать какое-нибудь бедное, молчаливое существо, которое глохнет и умирает потихоньку, без судорог, без воплей…





</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
