<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="panaev_i_mamenkin_synok_1845">Маменькин сынок. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в двух частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Панаев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Панаев Иван Иванович</author>
       <title type="main" level="a">Маменькин сынок</title>
       <title type="sub">Роман в двух частях</title>
       <title level="j">Отечественные записки</title>
      <biblScope unit="volume">№ 1-2</biblScope>
       <date when="1845" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1845">1845</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>«Старо то, что давно было ново; ста
ринным называется то, что ведется из
давна. Давно то, чему много времени
прошло. В настоящем употреблении,
ветхим называется то, что от старости
истлело, обвалилось. Древне то, что про
исходило в отдаленнейших веках.
Заматерело то, что временем сильно
окоренело и огрубело.»

(Из «Опыта Российского Сословника» Фон-Визина.)

ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

«Я начинаю себя помнить на большом
барском дворе... Около меня толпа ня
нек и мамушек, шестнадцать дворо
вых мальчишек, готовых поперемеи
но таскать меня во весь дух, в коляс
ке, с барского на черный двор...»

(«Русския Странности» А. Пушкина.)

ГЛABA I.

Родители моего героя были богатые помещики. Папенька его, до единогласному сознанию всех своих товарищей, считался некогда славным малым, В-самом-деле, он был славный малой, то-есть, отчаянный кутила и притом обладал многосторонними талантами. Без пособия стакана или бокала, в-продолжении пяти минут, он выпивал, на-пример, на-тощак две бутылки шампанского и потом, как ни в чем не бывал, при

====page 6====

ступал вместе с друзьями к завтраку или к обеду и за обедом не отставал ни от кого, то-есть преисправно осушал стакан за стаканом. В верховой езде он не имел себе равного. По собственному его сознанию, для него дороже всего в жизни была его любимая кобыла-парадёр, по прозванию Настойка. Часто, в красной шелковой рубах с қосым воротником и в широких нанковых шальварах, он вскакивал на Настойку и летел на ней по полю, как стрела, пущенная из лука рукою твердою и меткою, и на всем конском лету то вдруг становился на седло, то вдруг припадал к земле и уже снова в мгновение ока сидел, как прикованный к седлу. Гром рукоплесканий раздавался обыкновенно в-след лихому наезднику, а он, махая рукой, в знак привета, и заломив на бeкpень фуражку, беззаботный и счастливый, скрывался вдали. Важное место также в его понятиях занимала женщина. Не то, чтоб оны особенно любил жеңщин, «а так, братец (говаривал он), «нельзя же не приволокнуться от-нечего-делать. Просто, по мне, «как-то жаль упустить этакую, какую -нибудь, красоточку! Еще «поутру ничего, а вот этак, после завтрака или после обеда, «когда... (при этом он обыкновенно прищуривал правый или левый глаз и щолкал по воротнику сюртука)... ну, тут, признаюсь, невольно так и лезут в глаза, проклятые!»
Как человек истинно-русский, любил он также поэтическую тройку с заливным валдайским колокольчиком, с погремушками и бубенчиками. У него был полный наряд ямщика, и когда, бывало, так, без причины, взгрустнется ему, он велит запрячь тройку в пошевни или телегу, оденется ямщиком, взмахнет кнутом по воздуху, гаркнет зычным голосом : «ох, вы, соколики удалые!» — и грусть как рукой снимет, и мчится он, сам не ведая куда, в сладостном опьянении, так-что дух занимается.
Так мчалась его молодость лихо и быстро, как русская тройка, и думал он, что не будет конца этой молодости, что никогда не истощатся его силы, каким бы истязаниям он ни предавал их; что никогда не истощится его кошелек, не смотря ни на какие азиатския прихоти и затеи, рождавшиеся в его праздной голове...
Однако, к величайшему его изумлению, скоро и кошелек и здоровье его значительно поистощились. В тридцать-пять лет, он заложил половину своего имения в ломбард, вышел в отставку, поселился у себя в деревне, сначала занялся псовой охотой, а потом молодой и богатой вдовой, своей ближней соседкой с которой вскоре и сочетался законным браком. От этого

====page 7====

брака родился у него сын — герой предлагаемой повести... Но прежде, чем я заведу речь о сыне, считаю необходимым покороче познакомить читателя с его маменькою...
Говоряте, будто бы велико и свято назначение женщины на земле; говоряте, будто нравственное влияние матери па дитя безгранично. Недаром Наполеон заметил, что будущность ребенка всегда в руках его матери, п прабавил, что он испытал это на самом-себе. Кант был того же мнения. Он с благодарностию й благоговением вспоминал о своей матери. «Я никогда не забуду её» говорил он в старости: «она развила семена добра, таившиеся в дyше моей»...
Не знаю, походила ли на мать Наполеона или на мать Канта маменька моего героя — Елена Терентьевна.
Елена Терентьевна была барыня в полном и безгpaничном смысле этого прекраснагo слова. Правда, сначала, она была барышней — такой, какой бывает большая часть барышень. Дочь богатых родителей, окруженная с-детства бесчисленною свитою для прислуги: бабами, девками, девчонками, компаньйонками и гувернантками, самовластно управлявшая этиме маленьким миром, она постепенно незаметно развивала в себе чувство барского достоинства, а родители, глядя на нее с умилением, восклицали: «Наша Леночка не по летам горда. Вот ужь будет настоящая барыня!» (*) Леночку выдали замуж за барина, да еще за чиновного, старого и богатого барина. Чиновный и старый барин сделался покорным и нижайшим слугою своей молодой барыни. Молодая барыня пользовалась полной свободой и не отказывала себе ни в чем. За ней всегда тянулась толпа обожателей; около неё непрестанно раздавалось бренчанье шпор и сабель. Она страстно любила блестящие мундиры, сабли, шпоры, белые султаны и усы, завитые в кольцо. Часто, с небрежною ласкою, ударяя мужа по морщинистой щеке и называя его нежным именем «папаши», она между-тем устремляла долгие и пронзительные взоры на эти соблазнительные усы и на эти роскошные, белые султаны. А её приятельницы-барышни, глядя на её семейное счастиe, шептали про себя, сгарая от зависти: «Ах, счастливица! Какую блестящую партию она сделала! Как она богата! Как она вертит своим мужем! Как все за ней ухаживают!...»
Но чиновый и старый барин вскоре после женитьбы скончался, оставив супруге значительный капитал. Полтора года после смерти супруга, она была неутешна и не хотела снимать

====page 8====

траура и беспрестанно ездила на его могилу с одним своим дальним родственником — молодым кавалерийским офицером. При имени покойного, у неё всякий раз навертывались на глазах слезы. Она называла его своим незабвенным другом, своим благодетелем, своим вторым отцом... Ее, говорит, нельзя было видеть без сострадания. Матери указывали на нее своим дочерям и говорили: «Вот эта дама может служить вам образцом. Посмотрите, какая она молоденькая, голубушка, а как «чтит память своего мужа, и как в свете умеет держать себя, как соблюдает все должное, как почтительна к родственникам покойного. И заметьте, что её муж не был какой-нибудь из этаких ветрогонов, у которых нет копейки за душою и которые кружат вам головы. Он был человек чиновный, солидный, пожилой; он, независимо от её состояния, «оставил еще ей кусок хлеба и имя, которым она по справедливости гордится. Вот ее-так можно назвать примерной и во всех отношениях нравственной женщиной!»
Известно, что в нашем обществе слово нравственность имеет весьма-эластическое значение... Но не в том дело...
Елена Терентьевна переселилась в деревню, говоря, что светский, столичный шум утомляет ее, что она решительно не может выносить его; что в уединении она свободнее будет размышлять о своей невозвратимой потере, и прочее.
Через несколько времени, Елена Терентьевна обрюзгла, отяжелела и поручила управление имением свозм уездному судье — человеку средних лет, который славился своим ростом, до родством в силою.
Семь лет безвыездно она жила в деревне; уездный судья постоянно пользовался её доверием и благосклонностью; в губернском городе начали поговаривать, Бог-знает почему, что она имеет намерение выйдти замуж за уездного судью; уже многие господа, претендовавшие на её руку, стали искоса посматривать на счастливого судью; уже некоторые губернския барыни с ироническою улыбкою поздравляли его с ожидающим счастием; но все эти сплетни, к величайшему огорчению целой губернии, должны были прекратиться совершенно- неожиданно. Уездный судья потонул, переезжая на пароме чрез реку весною во время разлития. Рассказывали, будто Елена Терентьевна, получив известие о смерти судьи, начала кричать, метаться и рвать на себе волосы, что она будто бы поклялась не выходить ни за кого замуж. Не знаю, справедливы ли были эти рассказы; верно только то, что чрез четыре месяца после смерти судьи, она вышла замуж за того, который долженствовал быть отцом моего героя. 

====page 9====

Герой мой родился одним месяцем ранее обыкновенного срока. Но, не смотря на то, что он был недоносок, — величина, сила и здоровье его привели в изумление повивальную бабушку. — Ну, ужь признаюсь, батюшка, молодец! нечего сказать, молодец! сказала бабушка, взвешивая младенца на руках и обращаясь к родителю. —Вишь какого произвел на свет! какой большой да тяжелый... Этакого ребенка, признаюсь, еще я и не видывала.
Новорожденный был, однако, причиной первой размолвка между супругом и супругою. Супруга непременно хотела, чтоб его нарекли Аркадием, в честь отца её матери; она уверяла при том, что все носившие в их роде имя Аркадия, были необыкновенно-счастливы. Супруг, напротив, хотел дать ему имя Александра, на том основании, что в его роде не переводилось имя Александра. После долгих споров, криков и слез, супруга однако поставила на своем. Младенец назван был Аркадием.
Попечительность и нежность Елены Терентьевны к сыну превосходили всякое описание... Она слыла в целой губернии образцовою матерью. — С-тех-пор, как Бог даровал нам дитя, говорила она губернским барыням: — с-тех-пор я и трех раз в гостях не была; только выедешь в церковь Божию помолиться, да сейчас же и домой; так, кажется, и не спускала бы глаз с моего Аркаши... Этакое бесподобное дитя! и ведь обожает меня, поверите ли, просто обожает. Как увидит меня еще издалека, так и протягивает ручонки, «мама!» кричит, «мама»! Отца, — куда! далеко так не любить, как меня. К отцу и на руки не пойдете. — «Ужь мы все удивляемся вам», возражали барыни. Ведь дети, конечно, очень-забавны, но с ними надобно ужь такое терпение!... Забот-то, знаете, около них тьма-тьмущая, а ведь радости-то когда еще от них дождешься, Бог знает!» При этом барыни вздыхали. — «Вот не дурно бы, еслиб наша вице-губернаторша с вас пример взяла; а то она с утра до ночи или в гостях, а если и дома, так в карты играет, а дети в детской с няньками... Она их и в глаза не видит; у неё и сердце не болит, ей горя мало, хоть все они себе лбы расшиби... Вот ужь, можно сказать, никаких чувств... видно, ей с-детства не внушена была нравственность, а без нравственности худо жить!... Только и хвастает, что нарядами, которые ей присылают из Петербурга... Экая диковина!.. и нам мужья выписывают многое из Петербурга... Что же такое Петербург!... А видели вы у неё последний чепец из самого модного петербургского магазина? Прелестный! Я просила у неё

====page 10====

на фасон... Ленточки радужного цвета, гирляндочки из розовых, с боку кокардочка из таких же лент...»
Тут барыни обыкновенно забывали и о нравственности, и о любви к детям, и обо всем, и пускались в подробнешия и мельчайшия описания последних петербургских мод. Но Елена Терентьевна, наговорясь о модах, снова заводила речь о детях и о материнской любви.
— И то сказать, продолжала она: ведь дети детям рознь... к иному, так невольно и лежить сердце... Ну, натурально, потому-что послушное, ласковое дитя; иной еще крошка, от полу не видать, а ужь угождать старается, так, кажется, и cмотрит матери в глаза, — вот как мой Аркаша, на-пример; — другие же дети родятся, знаете, такими бутусами, так, что никакого чувства не возбуждают к себе. От этих ужь не жди проку. В таких случаях нечего винить родителей. Родители, что ни делай, не исправят такого ребенка... Туть ни розга, ни что не поможет. На все, я вам скажу, судьба... Ужь как кому суждено родиться! Горбатого только могила исправит.
— Это совершенно-справедливо, приговаривали барыни: — ныньче, впрочем, ужь так не рассуждают: ныньче, коли дети дурны, так все обвиняют родителей. Бедные родители!...
Супруг Елены Терентьевны, слушая такого рода разговоры и покуривая из своего коротенького чубука, обремененного различными украшениями и кистями, изредка только ввертывал свое словцо, или замечание, в роде следующего:
— А по моему рассуждению, коли хочешь, чтоб из детей вышел толк: мальчишек отдавай на воспитание отцу, а девчонок матери...
Елена Терентьевна обыкновенно в таком случае бросала иронический взгляд на мужа...
— Что это у тебя за странные выражения! говорила она, качая головой. — «Мальчишки; девчонки!» Что это такое? Ты, кажется, говоришь про дворянскихе детей, а не про деревенских ребятишек... 
— Э, матушка, что делать? я ке светским терминам не привык, отвечал обыкновенно супруг.
Вообще, со времени рождения Аркаши, семейное счастие супругов и тишина их домашней жизни нарушалась довольно-часто. При гостях, они отпускали друг другу колкости; наедине спорили, кричали, ссорились; но победа всегда оставалась на стороне Елены Терентьевны. Супруг обыкновенно, после поражения, вздыхал, затягивался и думал:

====page 11====

— Нет, что ни говори, а право, легче разом двумя полками управлять, чем ладить с одной бабой!
Впрочем, он покорялся своей участи безропотно, ибо был в полной уверенности, что все жены на свете не хуже и не лучше его Елены Терентьевны — и в этом случае утешал себя пословицею : «коли взялся за гуж (т. е. коли женился) — так не говори, что не дюж». Елена Терентьевна тогда только выводила его из терпения, когда, поссорясь с ним, восклицала в порыве гнева (а это повторялось нередко):
— Ну, за что я прогневила Бога? За что он посылает мне такое испытание? Ужь я в своем доме никакой власти не имею!... Слыхано ли это?
— Полно грешить-то, матушка... Ну, чего ты раскричалась-то? Власти не имеешь, а делаешь все, что хочешь...
— Я, я делаю все, что хочу?... И Елена Терентьевна выступала при этом восклицания на два шага вперед, и с величественным упреком кивала головой, устремляя огненные глаза на мужа. — Я делаю все, что хочу? И ты смеешь мне это говорить?... Вот до чего я дожила!... Сама дура... Сама должна на себя пенять... Бесчувственный вы после этого человек!... Я для вас пожертвовала всем, решительно всем... У меня было звание, титло... имя... я была сама себе госпожа... а теперь что? Ах, я несчастная!
— Да что жь это в-самом-деле? Титло, имя... Да разве я недоросль какой? разве я человек без имени?.. Ты ужь не помнишь сама, что говоришь...
— Нет, я очень помню, что говорю... Я, слава Богу, не сумасшедшая. Я была генеральша... понимаете ли вы, генеральша! а теперь что? Теперь я, можно сказать, в таком ничтожестве... Мне везде были двери открыты, в первые дома; покойник предупреждал мои, малейшия желания: бывало, голубчик мой, он так и смотрит, чем бы утешить меня... Посмотрел бы он теперь на мое счастиe... я думаю, прах-то его шевелится теперь в могиле!...
После этих слов, следовало обыкновенно рыдание... и в след за тем плаксивый тон Елены Терентьевны переходил в торжественный. — К нам в дом ездили князья и графы...
Супруг, выслушивая такие речи, или просто кусал себе от досады губы, или иногда порывисто расстегивал казакин, закладывал руки назад и произносил в сильном волнении...
— Час-от-часу не легче!... Продолжайте... продолжайте. Да что жь посае этого моя жизнь? Это не жизнь, а каторга!...

====page 12====

— Так еще по-вашему вы правы, правы, а я виновата?... Так я должна страдать и не сметь языка пошевелить, не сметь пикнуть перед вами?... Прекрасно! Вы хотите меня в гроб вогнать?... Ужь конечно, лучше один конец... Я охотно умерла бы, еслиб не мой Аркаша... Он один только привязывает меня к жизни... Ох... дурно... дурно! Настъка! Настька!...
Настъка прибегала сломя голову на крик барыни... и барыня обыкновенно падала без чувств в объятия Настьки. Настъка подносила спирт к носу барыни; а барин, махнув рукой, выходил из комнаты, отправлялся на конюшню, заставлял кучера оседлать себе лошадь, или запрячь беговые дрожки — и до вечера не являлся домой. По уходе барина, барыня тотчас приходила в себя, а Настька говорила:
— Ах, сударыня! что это с вами-с?... Ужь этот барин! как ему не грех огорчать вас!... Господи! как вы побледнели... На вас лица нету-с... Страсти смотреть. Вы совсем не бережете себя... Да понюхайте, сударыня, еще спирту-то... Сердце надрывается, глядя на вас.
Настъка при этом обыкновенно терла себе ладонью глаза, будто бы вытирая слезы.
— Нам только при вас и пожить, сударыня, а без вас нам плохо будет-с.
Герой наш был нередко свидетелем такого рода небольших размолвок между папенькой и маменькой. И ему всегда было жаль маменьку, потому-что маменька кричала и плакала, а у папеньки никогда не было ни одной слезинки в глазе. К тому же, маменька после обморока всегда брала Аркашу на руки, цаловала его, с чувством прижимала его к своей материнской груди и слабым, болезненным голосом спрашивала:
— Что, тебе жаль меня, голубчик?
— Жаль, маменька.
— Ох ты, мое сокровище, милое ты мое дитя! — Вот же тебе за то, что жалеешь свою маменьку...
И, в-след за этим, маменька осыпала сына конфектами и различными лакомствами.
Аркаша со-дня-на-день становился холоднее к папеньке. «Папенька нехороший» говорил он няне. «Папенька обижает маменьку.» И как Аркаше было не любить маменьки? Она ничего не жалела для него. Она одевала его прелестно, просто как куколку, — по выражению губернских барынь... все в различные гусарския курточки: то в синия с желтыми шнурочками, то в красные с черными, то в зеленые с малиновыми...

====page 13====

 — Я гусар! кричал Аркаща, бегая по комнате верхом на палочке и размахивая саблей, которую только-что подарила ему маменька. — Я офицер... а вы солдаты... продолжал он, обращаясь к четырем дворовым мальчишкам, которые бегали за ним также верхом на палочках...
— Тише, тише, батюшка! замечала няня: — не размахивай так саблей-то; ведь этак ты Петьке глаз можешь выколоть.
— Ужь чего ты не выдумаешь, няня! замечала маменька. — Пусть его играет; детским играм никогда не должно мешать... Это еще не беда, если он заденет, или оцарапает его немножко. Не беспокойся! у этих мальчишек не такая нежная кожа... Да и что такое? разве они хрустальные, что ужь до них дотронуться нельзя? Смотри лучше, чтоб как-нибудь Аркаша не упал да не ушибся...
— Прочь с дороги... заколю! восклицал Аркаша, занося саблю на одного из мальчишек...
Несчастный мальчишка хватал себя ручонками за голову и вскрикивал от страха; барыня выводила мальчишку за ухо из комнаты, приговаривая:
— А вот я тебя, пискун, а вот я тебя... Коли ты не умеешь играть с барином, так пошел вон... Вишь неженка какой!... Барин чуть до него дотронулся, а ужь он и разрюмился. Погоди; я скажу отцу, чтоб он тебя выпорол...
— Этого глупого мальчишку, продолжала барыня, обращаясь к няне: — никогда не впускайте сюда. Как будто в целой дворне нельзя выбрать двух-трех порядочных мальчишек, чтоб занимать ребенка. Слава Богу, у нас не маленькая дворня : мальчишкам и девчонкам этим счета нет!... У одной Матрешки — кажется, семеро или восьмеро мальчишек... а у Акульки-то! Ведь только и слышишь, что родять... Не знаешь, право, куда деваться с ними. Что одной месячины-то выходить на этих дармоедов!...
Аркаша был почти целый день на глазах у нежной маменьки; и нежная маменька никуда в гости не выезжала без Аркаши. При ней одевали и раздевали ребенка... Она по праздникам сама завивала и расчесывала его волосы, или при себе поручала этим заняться Марье Андреевне.
Марья Андреевна (я должен обратить внимание благосклонного читателя на это лицо) была бедная и пожилая барышня, дочь какого-то умершего чиновника, которую Елена Терентьевна приняла к себе из сострадания и на которую возложена была обязанность разливать чай для гостей, гадать для своей благодетельницы в карты, вырезывать из карт для Аркаши домики и солдатиков, шить ему панталончики и гусарския курточки, а бла

====page 14====

годетельнице платья и капоты. Марья, Андреевна до некоторой степени могла назваться образованною, — и, нечего греха таить, любила при удобном случае похвастать своим образованием. Она в молодости своей прочла два романа, случайно-найденные ею в кладовой дома, где отец её был управителем. И эти два романа, Малекь-Адель или Крестовые Походы и Виктор или Дитя в Лесу, сильно подействовали на её девственное воображение и глубоко запечатлелись в её памяти. Она вполне была убеждена, что на свете, кроме этих романов, не существует никаких других книг, и бывало, если увидит у кого-нибудь на столе книжку, ужь непременно предложит хозяину этой книжки следующий вопрос: «Ах, это верно у вас “Малек-Адель или Крестовые Походы”? и потом непременно продолжает: «Какая это бесподобная книжка! Я еще читала ее, как мне было семнадцать лет... как тут прекрасно описано странствование его в пустыне, как он голодом там томился и какой он был необыкновенной красоты... А вот еще есть другая книжка: “Виктор или Дитя в Лесу”, — тоже прекрасная книжка.» И словоохотливая барышня непременно перескажет содержание этих двух романов от начала до конца, совершенно перемешав и перепутав похождения Малек-Аделя с похождениями Виктора или Дитя в Лесу. При случае, она любила также похвастать тем, что в ней не простая какая-нибудь, а дворянская кровь, что отец её был коллежский аccессор и имел aнценский орден в петлице. Горничным девкам в девичьей (надо заметить, что барышня очень любила сидеть в девичьей и рассуждать с горничными) она обыкновенно показывала патенты своего отца... «Вот, видите ли тут», говорила она, указывая на патенты: «и орел и печать казенная... всё как следует... Это «все папеньке от Государя пожаловано. У папеньки также было «пропасть чиновников под командой и они, верите ли вы Богу, любили его как отца и ужь так боялись, что и сказать нельзя. А, бывало, как они к нам приходили, то маменька всегда «их кофеем подчивала, а без кофею ужь никогда не отпускала от себя. И когда речь доходила до кофея, глаза барышни принимали чрезвычайно-вдохновенное выражение, и она пускалась самыми яркими и живописными красками описывать ихнюю прежнюю жизнь: как её папенька и маменька любили угощать гостей, какие чиновники к ним в гости хаживали; как эти чиновники говорили и паненьке и маменьке: — «ну, ужь можно сказать, что у вас дом полная чаша»; как они за нее сватались; по скольку стаканов кофею они выпивали, и прочее. Барышня прибавляла к тому, что вообще кофей у них считался ни-по-чем; что ко

====page 15====

фею у них было всегда разливанное море. После этого, она обыкновенно вздыхала и печально произносила: «Как подумаешь, все-то это прошло!... Ну, хоть старики мои ничего мне не оставили, да ужь за то хорошо пожили... ужь при жизни, что называется, не ударили себя лицом в грязь; по-крайней-мъре, девушки, есть чем помянуть старину! — Теперь, конечно, совсем не то, теперь мое сиротское дело... Впрочем, что жь Бога гневить, и теперь меня все любят и уважают... и везде принимают как родную, все вельможи, и Матильда Осиповна, и Анна Кузминишна, и...»
Барышня высчитывала всех по имени и по отчеству, начиная от жены уездного предводителя до любовницы уездного заседателя включительно.
Барышня, надо сказать, была величайшая охотница таскаться по гостям; но, к величайшему её прискорбию, Елена Терентьевна неохотно отпускала ее от себя.
Елена Терентьевна до такой степени привыкла к ней, что..решительно не могла существовать без неё... «Я, во-первых, за то ее люблю» говаривала Елена Терентьевна: «что она привязана к моему Аркаше, а во-вторых, за то, что умеет угодить... эту честь ей надо отдать... так вот, и смотрит, чтоб предупредить малейшия мои желания.»
— Как же ей не угождать вам! возражали на это барыни: — вы с ног до головы ее облагодетельствовали.
— Ах! замечала обыкновенно с чувством Елена Терентьевна. — Ведь это наша обязанность, по мере сил помогать бедным. Зато нас Бог не оставит. Я только исполняю христианский долг...
— А ужь какая она у вас мастерица в карты гадать, продолжали барыни: — просто на удивленье! А намедни Петру Агеичу она всю подноготную высказала. Мы так и ахнули.
— Она у меня, можно сказать, на все руки… Как сны бесподобно толкует! Третьягодни, вообразите, я видела во сне всю ночь напролет свежия яйца... Только-что проснусь... засну — опять свежия яйца... Это меня очень обезпокоило. Думаю: что бы это значило? к чему это? Приходит Марья Андревна; я у неё спрашиваю: скажите, душенька, что это значит, что я видела во сне свежия яйца?... — Ах, Боже мой, отвечает она: — не беспокойтесь, это ничего не значит: это просто к снегу. Что жь бы вы думали? чрез полчаса повалил снег, да ведь какой! и целый день не переставал идти.
Барыни, разумеется, восклицали в один голос: «скажите, пожалуйста!» и от удивления качали головами...

====page 16====

Елена Терентьевна не любила заниматься иачем : ни чтением, ни рукоделием. Все это она считала для себя неприличным. «В книгах ныньче пишут все такой вздор» говорила она, — а правду сказать, вряд ли она и знала, что такое пишут в книгах, потому-что с самого детства чувствовала неопреодолимое отвращение ко всему печатному; «рукодельем» думала она «заниматься мне вовсе не для чего; слава Богу, — я не нищая, чтоб самой на себя шить; у меня полон дом рукодельниц, которые все обучались в первых московских магазинах». К хозяйству она также не чувствовала особенного влечения, хотя любила подъчас прихвастнуть своими хозяйственными сведениями и всем толковала, что хозяйство у ней в доме идет, как заведенные! часы... Она, как настоящая барыня, баловала сына, ссорилась с мужем, взыскивала очень-строго с лакеев и девок и сидела большею частию сложа ручки, погруженная в приятное созерцание своих богатств. Когда же совершенная пустота и бездействие начинали несколько тяготить ее, она посылала за Марьей Андреевной и говорила ей:
— А что, не погадаете ли вы мне, душенька, в карты?
— Если прикажете, отвечала обыкновенно Марья Андреевна и тотчас же раскладывала на столе перед нетерпеливыми взорами своей благодетельницы засаленные и истертые карты и пророчила ей исполнение всех обещаний, неожиданный интерес, нечаянную радость, скорое свидание с бубновым королем, т. е. с каким-то блондином, который между-прочим всегда ложился на сердце у барыни, и прочее.
И барыня, жадно внимая сладким речам Марьи Андреевны, и убаюканная этими речами, улыбалась с неописанным умилением. После гаданья, ловкая барышня занимала обыкновенно свою благодетельницу такими разговорами, которые льстили её самолюбию и упоительно щекотали её нервы. Барышня, например, беспрестанно называя ее своею благодетельницею и второю матерью, цаловала ей руки, приговаривая: «Что это, какие у вас ручки-то! век бы любовалась ими: беленькия, пухленькия, точно у семнадцатилетней девушки! О, эта ручка много делала благодеяний на своем веку, помогала бедным!... Зато ужь как вас любим мы! Вы мать наша; все, можно сказать, благословляют вас...
Но через полчаса после этого, барышня, сидя в девачей и грызя орехи, так рассуждала с девками:
— Только и дела, что гадай ей... Вишь Бог дан какую княгиню, сидит-себе целый день, развалясь на диване, да важничает... занимай вишь ее от скуки! Что такое, в-самом-деде... я не крепостная её: я такая же благородная, как и она, — ничем не

====page 17====

хуже её, тоже дворянская дочь. Покойница генеральша Четвертакова была почище её, да и та хотела взять меня к себе в дом вместо дочери. Она, бывало, говорить мне : «вы» говорит «никакого различия, милая, не будете иметь с моею дочерью, с Любочкой, и платья такие же будете носить, как она, и везде со мною выезжать, на место дочери...»
И слово-за-слово... чего, бывало, не наскажет о себе барышня, а изумленные девки слушают ее розиня рты и только по временам вскрикивают: «Ах, ты, Господи! Да не-уяжь-то это взаправду вы говорите, барышня?» А вечером, за ужином в людской, со смехом рассказывают об ней судомойкам и поломойкам. Судомойки и поломойки, в свою очередь, приходят в изумление. «Да вы только послушайте ее...» прибавляют горничные: «это еще что! еще мы половину того не сказали, что она нам наболтала.» — Да ужь такая мастерица прилыгать, что просто наше вам почтенье! восклицают лакеи. «А как она честит барыню, еслиб вы знали», перебивают девки... «а барыня...» И, в-след за сим, вся дворня воспламенялась и начинались нескончаемые толки и пересуды о барыне, и о барине, и даже об Аркаше, которого не терпели ни лакеи, ни девки и которого они иначе не звали, как баловником.
Между-тем, баловник подростал незаметно, и его влияние в доме с каждым днем становилось ощутительнее: дворовые мальчишки терпели от него горькую участь; на лакеев и на девок он то-и-дело жаловался маменьке... и горе было тем, которые осмеливалась, в чем бы то ни было, противоречить барченку. Барыня являлась перед ними с такими сверкающими очами, что становилось страшно. Eя угрозы, как гром, потрясали стены... В таких обстоятельствах, барин запирался в своем кабинете и затыкал уши. Вообще, участи барина нельзя было позавидовать. Он разыгрывал в доме роль довольно-страдательную. Ему, бедному, нельзя было и пожаловаться в-слух на свою судьбу... Его малейшия речи и движения переносились тотчас супруге с различными прикрасами и прибавлениями... Если кто-нибудь из гостей сидел у него, то всегда или барышня или нянюшка вертелись около его кабинета и прилипали жадным ухом к дверям, а часто и любопытный сынок в-след за нянюшкой подсматривал в замочную скважину, что делает папенька, чтоб передать это маменьке. Наконец, папенька, скрепя сердце, махнул рукой на все это, и прибегнул снова, как во дни своей юности, к тому спасительному зелью, к которому обыкновенно прибегает русский человек и в горе и в радости...

====page 18====

Нравственное влияние маменьки, няни и барышни резко отпечатлевалось на Аркаше. Он всасывал в себя постепенно их образ мыслей, их верования и понятия — и развивался не по летам. В девять лет, он уже хвастал тем, что у него будет полторы тысячи душ крестьян...
— Я буду богач, говорил он. — Маменька оставит мне, кроме всего, много денег, много; она сама обещала мне...
— Ну, а если родится еще сестрица или братец? лукаво возражала барышня: — так вот ты ужь и не будешь такой богач. Тогда у тебя и денег будет меньше, и крестьян меньше...
— Как же не так! кричал Аркаша сквозь слезы. — Я не хочу ни братца, ни сестрицы... Не хочу!... Нянюшка!... ведь у меня не будет на братца, ни сестрицы?
— Не будет, голубчик, не будет, отвечала нянюшка.
— Ах, матушка-сударыня, с чего это тебе пришло на ум досаждать ребенку? продолжала добрая нянюшка, обращаясь к барышне. — Никак ты с ума спятила? Статочное ли дело, чтоб на старости лет у барыни и у барина были еще дети? Нет, мой голобчик; ты единственный наследник и у папеньки и у маменьки: все тебе останется.
Этот разговор передан был барыне от-слова-до-слова нянею, и барыня пришла в совершенное восхищение от необыкновенной сметливости и ума Аркаши. Она сообщила об этом тотчас же через двух своих приятельниц всей губернии, и в закаючении своего рассказа прибавила:
— Не забудьте, что это говорил девятилетний ребенок, девятилетний! Признаюсь, хоть свое дитя и стыдно хвалить, но ведь вы сами согласитесь, что это что-то необыкновенное, это просто феномен. Подумайте, этакий негодный ужь теперь знает цену деньгам! Разумеется, я его слегка пожурила за это, но внутренно, как мать, не могла не порадоваться его уму. Удивительно! просто непостижимо!
— Ах, что за милашка! вопили в один голос барыни: — да где он? да дайте нам обнять его! да дайте нам расцаловать его!
Маменька ежедневно твердила при Аркаше об его красоте.
— Не правда ли, душенька, говорила она, относясь к барышне: — не правда ли, он у нас будет красавец?
Лицо маменьки пылало в эту минуту самодовольствием...
— Вот будет кружить-то головы со-временем... Вот, я думаю, наделает-то несчастных!...
— Ужь я воображаю! произносила барышня. — И, вспомяните мое слово, Аркадий Иваныч не даст промаха...

====page 19====

— О, я уверена в этом! с торжественностью вскрикивала маменька.
— И он все день-ото-дня хорошеет, продолжала барышня: — щечки у него, как персик; глаза, у! какие плутовские глазки! брови дугой... Eй-Богу, иной раз только смотришь на него, да дивуешься. Настоящий херувим!
Елена Терентьевна обращалась, смеясь, к сыну:
— Слышишь, что про тебя говорят? Ты будешь у меня большой волокита? а? Много будешь ухаживать за барышнями?
— За хорошенькими буду волочиться, маменька, отвечал Аркаша, пустив шарик из хлеба в лицо старой барышне, и тихонько высунув ей язык. 
К-счастию, барышня не заметила этого; маменька полушутя, полусерьёзно погрозила Аркаше пальцем, потом схватила его на руки.
— Милый ты друг мой! лепетала она в порыве материнского восторга, осыпая его поцалуями. — Умное ты дитя мое! Что у него за милые ответы! каждое слово его, право, хоть записывай. Видно, Бог хотел меня утешить им за все мои страдания!... Ты меня очень любишь, голубчик?
— Очень, очень, маменька.
— Ангел мой! Ну, а после меня кого ты больше всего любишь? Только скажи правду, не солги... спрашивала маменька, опуская его на пол. — Папеньку?
— Нет, не папеньку.
— Кого жь, мой друг? Няню?
— Нет, не няню, а Наденьку.
— Прокурорскую дочку?... Слышите, душенька? Каков! Покорно прошу, с этих лет ужь влюбляется!... То-то я замечала, когда Наденька здесь, он все около неё увивается... Плутишка!
— Я хочу жениться на ней, мамаша...
— Пора, пора, голубчик! вскрикивала смеясь маменька.
— Сокровище вы наше! шептала барышня, с подобострастием цалуя руку барченка и с умилением взглядывая на его маменьку.
— Со-временем, конечно, ты женишься, говорила Елена Терентьевна, как бы мечтая вслух: — только ужь верно не на ка кой-нибудь прокурорской, а на генеральской или на княжеской дочке, на богатой, на красавице... Ты верно тогда будешь адъютантом с аксельбантами, с саблей, с белым султаном. У тебя будут маленькие завитые усики... Ты станешь жить, разумеется, в столице; жена твоя будет в родстве со всею знатью... Ты будешь гулять с нею под-ручку по Невскому-Проспекту...

====page 20====

На ней будет бархатный капот, пятитысячная шаль и шляпка с пером и с цветами... За вами будет ехать чудесная карета с гербами, запряженная четвернею вороных или серых... Все проходящие будут заглядываться на вас и любоваться вами... а мне, мне останется только молиться за вас, мои голубчики, да благодарить Бога за то, что Он даровал мне такого сына и такую невестку... Ужь я и умру на ваших глазах; верно ни ты, ни жена твоя не откажете мне в маленьком уголочке... Мне только и будет нужен один уголок. Я не стану мешать вам в вашей великолелной квартире... Ты верно-успокоишь свою мамашу на старости за все её попечения и заботы об тебе?...
И слезы брызнули из глаз нежной матери при этой роскошной фантазии... И она, отерев слезы, еще с минуту стояла неподвижно, устремив взоры на одну точку. Вероятно, упоительное видение, смутившее ее, исчезало медленно, медленно, и душа её рвалась в-след за этим видением. Потом, когда она пришла в себя, когда фантазия её развеялась, и она вдруг очуталась в мире действительности, глаза её искали сына; но будущий адъютант давно уже бегал по двору, погоняя кнутом мальчишку, который бежал впереди его.
Елена Терентьевна назначила сына в военную службу, и именно в кавалерию. Ни за что не хочу, думала она, чтоб он пропадал в ничтожестве, без всякого блеска, в какой- нибудь канцелярии. По статской совсем и в люди нельзя выйдти... и, признаюсь, я терпеть не могу этих статских чинов!... К-тому же, он у меня, слава Богу, и не чувствует ни малейшей наклонности к статской службе. Он такой молодец, как будто рожден быть военным!
И в-самом-деле, Аркаша смотрел героем, Он почти не расставался с своей саблей и с кивером; он все играл в солдаты — это была любимая игра его. У него была груда весьма искусно нарезанных барышнею офицериков; три или четыре ящика оловянных гусар, улан и кирасир; большой барабан и ружье, из которого он стрелял в мальчишек горохом. Он имел голос пронзительный и сильный и кричал так, что старушка-няня и барышня затыкали себе уши, при чем барышня всегда шептала себе под нос: «Вишь как разорался, чертенок!» Расположение же Аркаши преимущественно к кавалерийской службе доказывалось тем, что он редко ходил или бегал просто, а всегда верхом на палочке.

====page 21====

ГЛАВА II.

Когда Аркаше минуло десять лет, к нему приставили дядьку. Этот дядька был старый заслуженный крепостной слуга, давно уже живший на пенсии и ничем незанимавшийся. Его все звали Никитой Савельичем, не исключая и господ, и все дворовые лакеи, бабы, девки и даже крестьяне питали к нему особенное уважение. Никита Савельич был величайший резонёр, или лакейский оракул, и около него всегда собирался кружок лакеев и девок, которые слушали с величайшим любопытством его россказни о прежнем барском житье-бытье.
— Что, говорил обыкновенно Никита Савельич: — ныньче! Hыньче господа и жить совсем не умеют. Это что за жисть! Прежде, бывало, при старом барине, у нас одной дворни было до пятисот человек... Одних конюхов пятьдесять человек, да в комнатах человек тридцать, выключая казачков, да казачков сверх-того было штук до десяти. Вот как было прежде! А охотников-то видимо-невидимо; этих там разных ловчих, доезжачих, стремянных... да и все названия-то их в час не пересчитаешь... Вот что! Бывало, как сам-то выедет со всей этой свитой в отъезжее поле, так это что такое, Боже мой!... При одних собаках, я вам скажу, было двадцать человек приставлено! А какие собаки-то были: лягавые, гончия, борзые... Примерно какой-нибудь муругий с подпалинами кобель пахал, или серокрапчатая сука обжигало, по тысяче рублей стояли! И все-то это прахом пошло!
Никита Савельич умолкал на мгновение, покачивал головой с грустию, вынимал из кармана большую круглую табакерку с чьим-то изображением на крышке, которое совершенно вытерлось от времени, со скрипом поворачивал крышку и, понюхав с расстановкой и с чувством, снова принимался расхваливать доброе старое время.
— Вот ныньче, примерно, многие и грамоте из вас знают, и книги читают, а что в этом проку? А мы, в-старину, и грамоте не учились, да своим господам лучше чем вы служили. Вот что! В наше время, я вам скажу, у всякого человека была своя амбиция. Всякий человек чувствовал себя. У старого-то барина, бывало, все по струнке ходит. Бывало, он выйдет: вскочишь, да и стоишь, как вкопанный, смигнуть не смеешь. Да что я! я еще тогда был мальчишка, а и старые-то слуги также держали себя. Нечего сказать, царство ему небесное, ужь настоящий

====page 22====

барин был; нынешним куда против него! и награждать умел, да и взыскивать умел. Разумеется, где гнев, там и милость. А ужь тяжеленька была ручка — нечего сказать! Бывало, как приймется, только держись. Ну, за то ведь и слуги были. Правду пословица говорит: за битого двух небитых дают.
Никита Савельич приостанавливался, снова вынимал из кармана табакерку и со вздохом прибавлял:
— То-то!... а ныньче что?
Дворня внимала Никите Савельичу разиня рот, и почесываясь восклицала от поры до времени: 
— Правда ваша, Никита Савельич... ужь нынече что!
В наружности Никиты Савельича было «что-то», как говорит Гоголь, «внушающее». Это был последний из славной стаи прежних русских слуг. Огромного роста, сухощавый, с седыми как лунь волосами, с серебряной серьгой в правом ухе, всегда с несколько-нахмуренными бровями, в белом, отчасти-засаленном галстуке, несколько раз обвернутом кругом шеи; в синем сюртуке, почти до пят, довольно-тонкого сукна, но уже порядочно-поистершемся; в гусарских сапогах без кисточек сверх широких синих же панталон; с голубым бисерным шнурком от часов на белом пожелтевшем пикейном жилете, — он резко отличался от всех других слуг нового поколения.
Чувство собственного лакейского достоинства проявлялось в его походке и телодвижениях, нелишенных своего рода грации, и в лице его, немного-хитром и отчасти-суровом, на котором, казалось, ясно начертаны были слова: «мы знаем, что знаем!»
Такому-то человеку барыня вверила надзор над барченком.
— Теперь мой Аркаша в таких летах, говорила маменька: — что женщине ходить за ним я считаю неприличным.
— И, матушка! возражала огорченная няня: — вы ужь это затеваете напрасно. Еще Аркашечка совсем ребенок... Да что жь такое, хоть бы он и большой был, я бы за ним и за большим не постыдилась ходить. Ведь я его, моего крошечку, выняньчила, так чего же мне его стыдиться-то?
И няня все-таки потихоньку от барыни продолжала ухаживать за своим питомцем, не смотря даже на Никиту Савельича, который говорил ей:
 — Эй, Кузьминишна, полно дурачиться... Ну, слава Богу, поняньчила довольно, будет с тебя. Теперича тебе при нем быть не след. Ужь теперича он на моих руках... Ужь я за него господам отвечаю. Вот что!
— И, батюшка, Никита Савельич! да где жь тебе так усмо

====page 23====

треть за ним? Мое, ужь сам ты знаешь, привычное дело ходить за ребенком, да и я часто не доглядываю за ним.
— Авось и без тебя справимся как-нибудь! замечал Никита Савельич, значительно понюхивая табак: — один дядька постоит за семерых нянек... Известное дело, что у семи нянек дитя без глазу. Мне не учиться-стать за барскими детьми ходить, слава Богу... Ученого учить только портить... я ужь эту науку про произошел, Кузьминишна!...
Такого рода речи не нравились няне. И она, бывало, занимаясь вязанием чулка, так рассуждает с барышней:
— Вспомни мое слово, матушка! погубят ребенка. Дядька! только слава, что дядька, а он и обращаться-то с ним совсем не умеет... Старый балясник! целый век только на печи лежал да наушничеством занимался. Этим и в почет подал к старому барину... Первый человек в доме!... дядька! Эка птица! а мне наплевать на него...
И, постепенно разгорячаясь, няня обыкновенно спускала петлю за петлей.
— А, чтоб ему проклятому!... еще петлю спустила... Бес эта кой!... Подыми-ка, родная...
И няня отдавала чулок барышне.
Барышня подымала петли и говорила:
— Правда твоя, нянюшка. У меня тоже к нему что-то сердце не лежит... Ужь признаться, такой искариот, что ужасти!
Однако барышня, по свойственной ей слабости к сплетням, обыкновенно пересказывала Никите Савельичу все, что говорила про него няня, а иногда и то, чего вовсе она не говорила.
Никита Савельич выслушивал барышню и махал рукой.
— А пусть ее, старая хрычовка, замечал он: — болтает, что ей на ум взбредеть. Вы, сударыня, не прогневайтесь, что я вам скажу: у бабы-то волос долог, да ум короток. Вот что!
Аркаша скоро привык к Никите Савельичу, ибо Никита Савельич, как человек себе-на-уме, не слишком противоречил барченку, зная, что этим он угодит барыне. Ребенок пользовался полной свободой: кушал с утра до ночи, при малейшем замечания кричал: «не говорите противного!» колотил мальчишек, безнаказанно бил и ломал все, что ему ни попадалось под руки, и, к величайшему прискорбию птичницы, беспощадно преследовал по двору кур и индеек. И если птичница, выведенная наконец из терпения, жаловалась на него дядьке, дядька говорил:
— Эка важность! Что жь такое, ведь он барское дитя. Пусть его забавляется.

====page 24====

Когда же дитя утомлялся к вечеру, и все игрушки надоедали ему, Никита Савельич занимал его сказками о киевских ведьмах, о русалках и об оборотнях, в существовании которых сам был убежден твердо, потому-что не раз их видывал собственными глазами. Больше всего любил он рассказывать о том, как однажды ночью на сеннике давил его домовой, и еще, как домовой не взлюбил одну любимую лошадь старого барина, и как всякую ночь взбивал ей гриву, и как кучера ни за что не могли распутать работу хозяина (домового он также называл хозяином и дедушкой).
Эти рассказы дядьки барченок слушал не без страха, но всегда є напряженным вниманием и любопытством. Особенно боялся он домового, и Никита Савельич часто стращал его домовым, — иногда для того, чтоб унять ребенка от шалостей, а иногда просто для собственной забавы. Впрочем, и то сказать: без домового, Савельич решительно не мог бы справиться с барченком; одно только имя домового и дествовало магически на Аркашу, который решительно считал ни во что ни папеньку, ни маменьку и не хотел внимать ни советам, ни увещаниям, ни мольбам, ни угрозам своего дядьки.
Но не только дядька, даже учитель Аркаши прибегал к домовому, чтоб, сколько-нибудь действовать на своего ученика. Этот учитель был выключенный из какого-то университета казеннокоштный студент духовного звания, скитавшийся года три без места, и наконец нанятый Еленою Терентьевною для обучения Аркаши за самую ничтожную плату.
— Он был бы всем хорош и учит прекрасно, говорила о нем Елена Терентьевна: — и может преподавать не только первоначальные правила, но даже все эти, знаете, высшия науки, да только имеет один порок: от него всегда немножко припахивает винным спиртом. Я сначала-было испугалась, подумала, что он пьет, но, к-счастию, он меня успокоил на этот счет, сказав, что у него сильные головные боли, и что по этому доктор предписал ему постоянно примачивать голову винным спиртом.
Студент, от которого несколько припахивало винным спиртом, кроме других разных дарований, владел еще даром стихотворства. В наше время, этот дар считается ни-по-чем, потому-что теперь в России столько же стихотворцов, сколько людей, умеющих держать в руках перо. Это истина неоспоримая. Теперь у нас все пылают вдохновением, уносятся в поднебесную, и оттуда бряцают на лирах и громят в своей

====page 25====

поэзии неумеющих ценить их призвания — то-есть журналистов.
Я не боюся вас, Зоилы! (восклицают обыкновенно эти стихотворцы)
Ничтожен мне ваш дерзкий крик.
Во мне кипят младые силы,
Мне свыше дан богов язык!

В час благодатный вдохновенья
Поэт уносится в эоир.
Ему ничтожны дети тленья,
Ничтожен сей подлунный мир!...
Но тридцать лет назад, когда поэты не были еще так ожесточены против журналистов, когда их ценили гораздо-снисходительнее и уважали несравненно-более, в то блаженное и увы! безвозвратно минувшее время, направление русской поэзии не отличалось такою заносчивостью. Тогда поэзия была более-кротка и нежна, и студент, учитель Аркаши, питавший безнадежную страсть к какой-то уездной деве, за которой было пятнадцать душ придaнaго, все воспевал ее на манер Карамзина:
Друг сердечный, друг мой милой,
Как лишиться мне тебя?
Непонятной, чудной силой
Все к тебе влекуся я...

Мне с тобой, — с тобой расстаться
Значит сердце потерять,
Вечно плакать и метаться,
Вечно радостей не знать...
Такие чувствительные стихотворения учителя вовсе, впрочем, не соответствовали его наружности. Он был сложен довольно-аляповато, имел голос грубый, лицо одутловатое и крошечные неопределенного цвета глазки, совершенно заплывшие жиром. Большую часть дня он проводил в доме управителя Елены Терентьевны, — её крепостного человека, у которого он также обучал детей; за что тот, в знак благодарности, всегда угощал его барскими наливками и настойками. Учитель душевно любил управителя и, по собственному сознанию, с большою приятностью проводил время в его семействе.
Причиною этому, кроме настоек и наливoк, была также Настя, дочь управителя, девка лет восьмнадцати, умевшая читать и даже писать — здоровая, полная, с круглым и краснощоким лицом, на которую учитель поглядывал с неописанным выра

====page 26====

жением и которой читал свои стихотворения, сочиненные им к той жестокосердой, за которой было пятнадцать душ придaнaго. Последнее учитель, однако, скрывал от Насти, и обыкновенно, прочитав ей свое стихотворение, спрашивал у неё:
— Ну, а как это вам нравится, Настасья Федотовна?
— Прикрасно-с.
— А знаете ли вы, для кого это мною написано?
— Нет-с.
— Собственно для вас.
— А мне это на что-с?
— Я тут, так-с, пиитически выразил мои чувства к вам, мою любовь.
— Так что же с?
— Так-с; ну, а вы... Настасья Федотовна... вы, может-быть, кого-нибудь ужь любите?
— Ах, Боже мой, да я и не знаю еще, что такое любовь-то!
И Настя сердито отворачивалась от учителя... Настя лгала. Настя понимала любовь и даже всю прелесть тайной и взаимной любви; от-того, вероятно, садовник Гришка так страшно и поглядывал на учителя и, говорят, даже грозился, в случае чего-либо, дать ему почувствовать себя...
Но да простит мне читатель все эти отступления и подробности; они, может-быть, не бесполезны и со-временем послужат к объяснению мнoгaгo в жизни моего героя. Теперь обратимся к нему.
Аркаша сидел с учителем часа по три в день; занимался же собственно науками не более половины этого времени. Остальные полтора часа ученик обыкновенно потягивался, глазел в окно на драку петухов, на баб, развешивавших белье на дворе, на бегавших девчонок и мальчишек; на гусей, щипавших траву и полоскавшихся в луже, потому-что все занимало его любознательное внимание. Для сокращения часов ученья, он беспрестанно предлагал учителю вопросы, вовсе некасавшиеся до наук; а иногда упрашивал его сделать ему новую дудку или змея из бумаги: учитель был большой мастер делать бумажные змеи и дудки из стволов различных растений и деревьев.
— Ну что, скажите, Аркашечка успевает в науках? спрашивала маленька у учителя.
— Как же с; все идет, как следует, отвечал учитель: — Аркадий Иванович обладает обширными способностями, только подвержен небольшому рассеянию.
— Очень-натуральное дело, что он немножко-рассеян. Ведь он ребенок! возражала маменька. — Вы и не утомляйте его слиш

====page 27====

ком; ведь ему ученым ненужно быть... К-тому же, он так молод. Еще перед ним, батюшка, времени много впереди. Успеет всему выучиться...
Аркаша никогда не спускал бумажного змея без учителя. Учитель всегда до поту лица помогал ему в этом упражнении и, казалось, сам радовался, глядя на подымающагося змея, не менее ученика. А маменька, сидя на галерее с гостьей или с барышней, говорила:
— Очень-хороший человек этот учитель. Ей-Богу, спасибо ему, спасибо; как он всегда старается развлечь ребенка, доставить ему удовольствие! Это много значит. Конечно, есть у него кое-какие дурные привычки. Да, впрочем, ведь все мы от Адама родились. Что делать? Кто жь без греха?
Елене Терентьевне непременно хотелось, чтоб Аркаша в совершенстве изъяснялся на французском языке, и потому она начала хлопотать о гувернёре. И гувернёр-Француз был выписан чрез одну её родственницу из Петербурга за три тысячи рублей в год. Сверх звания гувернёра, он принял еще на себя обязанность преподавать своему питомцу французскую литературу, историю и музыку, не требуя за то особенной платы. В условии, заключенном между им и барынею, наслышась о русских провинциальных нравах, Француз не счел лишним включить, между-прочим, следующие пункты: 1) чтоб с ним всегда обращались учтивым и приличным образом; 2) чтоб ему отведена была чистая и светлая комната с необходимою мёбелью; 3) чтоб он постоянно пользовался барским столом и имел право обедать, пить кофе и чай вместе со всеми, или отдельно в своей комнате, — смотря по расположению; 4) чтоб ежедневно отпускалось ему не менее полубутылки красного или белого столового вина, ибо, по его словам, он не мог употреблять ни кваса, ни кислых щей, ни других каких-либо варварских напитков; 5) чтоб, ему назначен был человек для прислуги, как-то: для чищения платья, сапог, для уборки его комнаты и проч.; 6) чтоб, в случае желания, он мог по-крайней-мере в месяц один раз отлучиться дня на два или на три или в гости к соседним помещикам, или в губернский город, и чтоб в таком случае ему давали надежный и приличный экипаж, и 7) чтоб в-продолжении каникулярного времени (от 1-го июня до 1- го августа) он пользовался полной свободой и на эти месяцы мог отлучаться куда заблагоразсудит.
Этот гувернёр, которого вся дворня, не исключая и барышни, звала мусье, не смотря на свою молодость, принадлежал к Французам старого времени. Он был, что называется, душа холо

====page 28====

стого общества. Беззаботный весельчак, не смотря на ограниченность ума, всегда легкий, приятный и неутомимый говорун, особенно за бутылкою шампанского; не смотря на ограниченность средств — всегда щегольски-одетый; не смотря на совершенную ограниченность образования и бедность сведений — умевший вдруг озадачивать и, что называется, пускать пыль в глаза; немного-рассеянный, очень-вътренный, волокита, отчаянный легитимист, славный бильярдный игрок, — он приехал в Россию с полною уверенностью какими бы то ни было средствами в весколько лет нажить себе капитал. Он готов был сделаться чем угодно: гувернёром, парикмахером, компаньйоном, танцмейстером, актёром, шефом оркестра (потому-что умел играть немножко на флейте и немножко на скрипке), кaммeрдинером знатного и богатого барина и даже любовником старой и богатой барыни. Два года прожил он в Петербурге и в-продолжение этого времени успел быть сначала гувернёром в каком-то доме, потом музыкальным учителем, потом прикащиком в книжной лавке, наконец прикащиком в музыкальном магазине, — и нигде не мог ужиться. Ему беспрестанно отказывали от мест, потому-что нигде он не исполнял своих обязанностей. Бильярд, домино, шампанское, трактирные знакомства решительно губили его... Однако, не смотря на стесненное положение, он не увывал нисколько и по-прежнему шутил, острил, каламбурил, рассказывал анекдоты и с совершенно-одинаковою важностью рассуждал о военных действиях Наполеона, которого, разумеется, ненавидел, и о способе приготовления салата, который, по мнению знатоков, он точно приготовлял превосходно. В провинцию поехал он не совсем-охотно, но делать было нечего, потому-что последния средства его истощились... И хотя русские провинциальные нравы отчасти пугали его, он однако утешал себя мыслию — сделать в провинции свою каррьеру: пленить какую-нибудь богатую русскую барыню-вдову, жениться на ней, заставить ее обратить в капитал её несметное имущество (богатство Русских представлялось ему не иначе, как в чудовищных размерах), перевести этот капитал во Францию, купить себе со-временем графство, и проч. «Что жь такое?» думал он: «c'est une idée comme une autre!»
Не знаю, какое впечатление произвела на Француза Елена Терентьевна, но Француз произвел на нее самое выгодное и приятное впечатление.
— Бель-ом, бель-ом! говорила она про него барышне. — Прелесть, что за мужчина! Посмотрите, милая, какие у него глаза... голубые и несколько на-выкате! А какие волосы... белокурые и

====page 29====

курчавые... Не правда ли, белокурые мужчины лучше брюнетов?... Нос орлиный, манеры самого лучшего тона... Прелесть! прелесть!... Ну, признаюсь, я рада за моего Аркашу; я уверена, что он вполне образует его и сделает светским человеком... А заметили ли вы, душенька, какой он веселый, какой говорун и какой, кажется, ветренник. Ну, словом, настоящий Француз! вастоящий!
Еще до-сих-пор у нас многиe, даже очень-умные и образованные люди, понимают Французов так, как понимала их моя Елена Терентьевна. Я полагаю, что эти господа не совсем-правы. По двум или трем выходцам нельзя делать заключение о характере целого народа, особенно такого народа, который может указать на Декарта, на Жан-Жака Руссо, Бернардена-де-Сен-Пьера, а в наше время на Жорж Занд, Ламартина и других.
В эпоху, описываемую мною, натурально, сердца всех Русских живее бились при воспоминании о незабвенном двенадцатом годе; ибо это воспоминание еще было свежо. Буря утихла, но страшно-взволнованное ею море еще сердито колыхалось. Еще народная ненависть не успела опочить, и многие русские патриоты очень-неблагосклонно посматривали на Французов. К числу таких патриотов принадлежали Никита Савельич, дядька Аркаши, и студент-учитель.
— Врагу отечества поручить дитя! рассуждал Никита Савельич. — Ну, есть ли тут разум? Ну, чему доброму он его научит? Хоть бы барин вступился в это дело, да выгнал из дома этого безбожника в-зашей.
— Правда ваша, Никита Савельевич, возражал учитель: — и посмотрите, как он ведет себя! как будто барин какой; разляжется-себе на диване при господах; смотрит, знаете, на всех с презрением; а ведь, я думаю, просто из фурлейтов. Еще, может, каналья, нашу кровь проливал. Чего доброго!... Аркадию Ивановичу главное, Никита Савельевич, вы сами понимаете, нравственность, так-сказать, надо вложить; образовать его ум и сердце, то-есть, как следует русскому дворянину... ну, а где жь какому-нибудь этакому подбитому ветерком Французу понимать такие священные обязанности? Профессором себя называет!... Ах он, с позволения сказать... да, что тут много толковать! он, я думаю, и свою-то грамоту с грехом пополам знает... 
— И какую барыня власть дала этому прощалыге, продолжал Никита Савельевич: — просто даже смотреть гадко. Все, вишь, по его дудке пляши. Ах, ты Господи! Господи!... Вот до какой

====page 30====

участи дожили: Французу повиноваться! Да что, еслиб старый-то барин посмотрел на это?
В-самом-деле, Француз пользовался полною, доверенностью и неограниченною благосклонностью Елены Терентьевны. Она даже выписала нарочно для него из Москвы порядочный запас лафита и шампанского; кроме того, он беспрестанно получал от нее подарки: то шелковую материю на жилетку, то самого тонкого английского сукна на фрак, то бобровый воротник на бекешь.
— Все это я делаю, говорила она: — для его поощрения, чтоб он больше занимался моим Аркашей; а для Аркашечки мне ничего не жаль! Он ведь у меня один, единственное сокровище, единственное утешение, оставшееся мне на земле... Видит Бог, для него я готова на все пожертвования!
Когда же губернския барыни спрашивали у неё:
— А что, Елена Терентьевна, довольны ли вы вашим гувернёром?
— То-есть, так довольна, отвечала она: — что вы себе и представить не можете... Он ужь так внимателен к ребенку, так-что этого и сказать нельзя. И какие успехи Аркашечка сделал в короткое время! В мои именины он, вообразите, принес мне поздравительные стихи на французском языке... А какой у него становится выговор!... Он со-временем, я уверена, будет говорить по-французски, как настоящий Француз, р немножко картавит, точно так, как его гувернёр... Ведь это, можно сказать, необыкновенный ребенок; он сейчас с разу все переймет. И гувернёр им не нахвалится. Он мне откровенно признавался, что еще не видывал ребенка с такими способностями, а надобно вам сказать, что ведь в Петербурге он был гувернёром все при княжеских и при графских детях...
Елена Терентьевна, несмотря на свои нравственные правила, не смотря на то, что твердила беспрестанно: по моему хвастовство — это самый гнусный порок в человеке, иногда позволяла себе прихвастнуть немножко. Гувернёр вовсе не думал восхищаться способностями её сына; напротив, Аркаша выводил его из терпения своими шалостями, невнимательностью во время уроков и ленью. Гувернёр иначе не звал его, как mon petit tyran, и не один раз принужден был жаловаться на него маменьке. И, к величайшему изумлению всей дворни, маменька, скрепя сердце, наказывала Аркашу без обеда, но няня всякий раз тихонько от гувернёра и от маменьки до того из жалости кормила его булочками и пирожками, что дитя едва могло дышать, и даже однажды чуть не слегло в постельку. Наказание Аркаши обнаруживало вполне, какую власть и какое влияние гувернёр имел на

====page 31====

Елену Терентьевну. Впрочем, в-последствии, гувернёр перестал быть строг и взыскателен к своему питомцу, во-первых, потому-что нашел это бесполезным; во- вторых, потому-что не хотел огорчать маменьку, а в-третьих, потому-что не хотел из пустяков волновать и тревожить самого-себя. Он занимался с Аркашей не более двух часов в день, и то больше для виду; прочее же время оставлял его на попечение Никиты Савельевича, а сам или разговаривал с Еленой Терентьевной, или отправлялся с ружьем на охоту, или ездил верхом, или играл в бильярд с хозяином дома. Вообще, он пользовался полной свободой, по-немногу привыкал к однообразной и утомительной деревенской жизни, постепенно копил себе деньги, чего бы никак он не мог сделать в Петербурге, и утешал себя мыслию через несколько лет отправиться на родину, если не с огромным капиталом, то по-крайней-мере с такою суммою, которая могла вполне его обезпечить. Он выучил несколько фраз по-русски; и всегда, когда встречался с Настей, горничной Елены Терентьевны (а это случалось довольно-часто), произносил очень-чисто: «Здрастуйте, как ви поживаете? Можно тебья поцаловать? Я очень тебья люблю... Ты очень прекрасна», и потом обнимал Настю, которая всякий раз, вырываясь из его объятий, вскрикивала:
— Ах полноте... какиe вы бaловники!
Настя сначала была фавориткой барыни, но потом барыня вдруг без всякой причины не взлюбила её, начала решительно гнать и против воли заставила выйдти замуж за кривобокого и старого кузнеца Доримидошку. Этот кузнец был характера дикого и непреклонного. В припадках ревности он, говорят, немилосердо колотил бедную Настю, и она чрез год после брака умерла в чахотке.
Между-тем, Аркаша толстел и возростал значительно. Уже вместо гусарских курточек ему шили сюртучки и фрачки; уже он перестал ездить верхом на палочке, а ездил на настоящей небольшой лошадке, которую ему подарила маменька; уже он кое-как болтал по-французски и порядочно пиликал на скрипке, потому-что к музыке чувствовал большее расположение, чем к наукам; уже он с особенным любопытством поглядывал на горничных, особенно в то время, когда те мыли белье на реке... «Господи Боже мой! Как время-то идет!» говорила, глядя на него, маменька: «давно ли еще он, мой голубчик, был на руках у кормилицы, а теперь вон какой молодец вырос. Все-то так на свете!»

====page 32====

Для него наняли нового учителя, потому-что прежний часто вдруг, пропадал и Бог-знает где скрывался по целым неделям, а возвращался в таком виде, что его решительно нельзя было допустить к ученику. Впрочем, Елена Терентьевна, по свойственной ей доброте, позволила ему оставаться в доме и даже дала пять рублей какому-то мужику из соседней деревни, который взялся его вылечить от пьянства. А благодарный учитель написал в честь своей благодетельницы дифирамб, который начинался так:
Слети, о ты волшебна сила!
На лиру скромную мою...
В честь добродетели светила
Внуши мне гимн, — да воспою!...
Но лекарства мужика не пособили учителю... Бедный все-таки кончил свое поприще трагически. Он в-продолжение нескольких месяцев не выходил никуда; кроме воды и кваса ничего не пил, крепился, тосковал, — и вдруг исчез снова. Это было вечером накануне крещенья, в жесточайший мороз. Наутро нашли его замерзшим в канаве, на полдороге от барского двора к питейному дому.
Аркаша нового своего учителя слушался точно так же, как и старого. Ученье казалось ему невыносимой пыткой, и всякий раз, вырываясь из класса, как из тюрьмы, с позволения гувернёра, он бежал, рассекая воздух хлыстиком, на конюшню, приказывал оседлать свою лошадку и через минуту скакал верхом, в сопровождении конюха, по большой деревенской улице. Мужики, бабы, девчонки и мальчики кланялись в пояс, завидя своего барченка, и смотрели на него с подобострастием, разивув рты и вытаращив глаза; а барченок с самодовольной и гордой улыбкой едва кивал им головой, и мчался, закидывая грязью или песком деревенских ребятишек и младенцев, которых заботливые родители преспокойно оставляли на улице почти по реди дороги.
Папенька Аркаши решительно ничего не хотел знать, что делается в доме, и не вступался в воспитание своего сына; только, заметив его страсть к лошадям, непременно сам захотел учить его ездить верхом. Быстрые успехи Аркаши в верховой езде от души радовали папеньку...
Однажды, в манеже, он был необыкновенно им доволен. Глядя на сына, его кавалерийское сердце сильно забилось в груди и в нем проснулась память о прежних беззаботных, счаст

====page 33====

ливых годах. Он схватил Аркашу на руки и крепко прижал к груди.
Аркаша обнял его. Ему в первый раз от-чего-то стало жаль папеньку. Папенька вдруг изменился в лице, как будто чувство отца начинало побеждать в нем чувство кавалериста — и слезы вдруг невольно хлынули из глаз его. — Ах, если бы не твоя мать! проговорил он глухим голосом, но вырвавшимся из глубины души... Ну, да впрочем она как и все они! — Он не договорил и махнул рукой. — Люби меня, Аркаша! и произнеся эти последния слова почти шопотом, он быстрыми шагами вышел из манежа. Аркаша проводил отца глазами и задумался. Этого прежде с ним также не случалось... Как будто что-то с болью пошевельнулось в груди его, и он вздрогнул; но в эту минуту прибежавшая в манеж маменька закричала:
— Насилу-то я тебя нашла, мой ангелочек!... Не-ужь-то ты досих-пор все ездил верхом? Посмотри-ка, на тебе лица нет... Бога не боится папенька... Он совсем тебя замучит... Да что это ты такой скучный? Не обидел ли тебя папенька?
— Это еще, что вы выдумали, отвечал Аркаша: — папенька меня никогда не обижал. — Аркаша, к удивлению маменьки, в первый раз вступился за папеньку.
— Ну, не сердись, мое сердце, не сердись на свою мамашу. Будь веселее... Ужь как я не люблю, когда ты не весел... Мне ужь Бог-знает что представляется, что ужь ты и болен-то... и что тебя ужь кто-нибудь огорчил... Надо быть всегда веселым. Да и о чем тебе скучать, дружечек? Мамаша души в тебе не слышит, исполняет все твои желания, живет, можно сказать, только единственно для тебя; куда ни обернись — все твое, все к твоим услугам, все тебе повинуется... Я только об одном прошу тебя... будь ласков и внимателен к своему гувернёру и во всем слушайся его... Он бесподобный человек и без памяти любит тебя... Его советами следует дорожить, душа моя, и пользоваться ими... Ты ведь этим утешишь свою мамашу? Не правда ли?
Аркаша, чтоб, поскорей отделаться от наставлений маменьки, обещал исполнить её волю и сломя голову убежал в сад. Там, вместе с одним из своих любимых мальчишек, он занимался разорением птичьих гнезд, забывая папеньку, и маменьку, и гувернёра, и всех на свете. Вообще, страсть к разорению и разрушению, обнаружившаяся в барченке с самых ранних лет, развивалась в нем с каждым годом под влиянием благодетельного воспитания... Аркаша подавал блестящия надежды в будущем.

====page 34====

Вскоре после того, как Аркаше минуло четырнадцать лет, папенька его, после долгой и трудной болезни скончался, в совершенной памяти, простясь с женою, с сыном со всеми старшими людьми в доме... Лицо умирающего выражало страшное внутреннее страдание. Казалось, какая-то мысль тревожила его — и он хотел передать эту мысль и не находил слов для её выражения. Потухавшие глаза его попеременно обращались с беспокойством то к жене, то к сыну... Елена Терентьевна стонала, хватала себя за голову и ломалась ужасно. — Помогите мне! кричала она: — помогите мне... Ох дурно... Чувствую, что с ума сойду... Друг ты мой! на кого ты меня покидаешь?... И, качая головой, она с плачевной гримасой смотрела на умирающего. Но в последнюю минуту, казалось, все внимание он сосредоточиль на одном сыне и крепко держал его за руку. Губы его шевелились... Усиливался ли он сказать что-нибудь и не мог, или читал про себя молитву? — Бог-знает. Рука его замерла в руке сына. Аркаша горько плакал. — Так ужь его нет, моего родного? — вдруг вскрикнула Елена Терентьевна и бросилась к Аркаше. — Сироточка мой... сироточка!... Но крикам, восклицаниям и обморокам Елены Терентьевны не было конца...
После смерти супруга, она долгое время, разумеется, была неутешна и обыкновенно говорила тоном отчаяния:
— Чего только я не перенесла в жизни? Удивляюсь, именно удивляюсь, как меня стало на все. Отца, матери лишилась, двух мужей схоронила, — двух мужей, да еще каких! Настоящих ангелов!
Вскоре после потери папеньки, Аркаша был несколько огорчен смертию няни. Впрочем, он скоро забыл и папеньку и няню.
Елена Терентьевна держала при себе сына сколько могла, то-есть лет до шестнадцати. Долее оставлять его дома она уже сочла неблагоразумным, особенно после того, когда до слуха её начали доходить различные подвиги Аркаши. К-тому же, гувернёр решительно пожелал возвратиться на родину. Мечты его отчасти осуществились: он, благодаря некоторым обстоятельствам и, кроме того, собственной бережливости, уехал из России с порядочным капиталом. Несколько дней сряду после его отъезда, Елена Терентьевна не поднималась с постели: до того она чувствовала себя нездоровою. Ах, милая, я так простудилась, — говорила она барышне, что ужас... жар такой, так вся и горю. — Знаем мы твою простуду-то!... думала про себя барышня, — а между-тем цаловала ей ноги и, по обыкновению, смотрела на нее с умилением и, вздыхая повторяла:

====page 35====

Ах, благодетельница вы наша! голубушка вы наша! как это вам не грех хворать!
Командир **… гусарского полка, сослуживец мужа Елены Терентьевны, старинный знакомый её, некогда даже страдавший по ней, определим Аркашу к себе в полк юнкером.
С той минуты, как решена была участь его, Аркаша не ходил иначе, как в серых рейтузах, подшитых кожей, в сапогах с длинными шпорами; в венгерке с кистями и с хлыстом в руке. Ему очень было досадно, что у него нет усов, — однако, для большего эффекта, он беспрестанно крутил вместо волос пушок, едва-едва показавшийся на том месте, где долженствовали со-временем красоваться усы — и даже в нетерпении принялся за бритву... Книги он бросил в сторону и целый день проводил на конюшне...
— Друг мой Аркашечка! говорила ему маменька: — что ты не посидишь с своей мамашей? я тебя целый день не вижу, а нам ужь не долго остается быть вместе. Когда-то еще Бог приведет нам увидеться?... Здоровье мое что-то слабеет день-ото дня... Вчера я видела во сне твоего папашу — и так явственно; он, как живой, голубчик, стоял передо мною... говорит мне: «я» говорит «скоро возьму тебя к себе» и все манил меня рукой... Этот сон что-нибудь да значит!...
И Елена Терентьевна зарыдала и упала на грудь сына.
За три недели до отъезда Аркаши, начались сборы и приготовления. В-продолжение этого времени, слезы беспрестанно навертывались на глазах доброй матери, и она смотрела на сына с особенным выражением, которое невозможно описать никаким пером... Барышня не отходила от неё прочь, цаловала ей руки и утешала ее:
— Полно-те, родная, не убивайте себя! повторяла она. — Аркадий Иваныч пойдеть далеко; он до всего дослужится, будет вашим утешением под старость. Посмотрите-ка, через год приедет к нам с белыме султаном, будет греметь саблей, — а я ему скажу: помните, Аркадий Иваныч, как я носила вас на руках и вырезывала вам солдатиков из карт? — To-то будет у нас веселье в доме!
В день отъезда Аркаши, весь дом, вся дворня и вся деревня с самого раннего утра были в неописанном волнении. У подъезда дома стояла коляска, запряженная четвернею в-ряд... Двое слуг и Никита Савельич были уже в дорожных платьях... Девки, лакеи и кучера суетились около экипажа... Елена Терентьевна сама уложила подушки в коляске, чтоб Аркаше было покойнее сидеть... Потом она повела его на могилу к

====page 36====

отцу и, припав к могиле, стонала и рыдала... Потом начался молебен, после молебна завтрак. За завтраком, она ничего не могла кушать, а сидя возле сына, только сквозь слезы шептала: «не забудь же меня! не разлюби меня, мой друг!» и цаловала его в плечо и в грудь и даже подносила к своим устам его руки... Завтрак кончился, — настала торжественная минута... Перед отъездом, по обыкновению, все на одну секунду уселись... За тем Елена Терентьевна первая привстала и, едва передвигая ноги, подошла с образом к сыну... Сын упал перед нею на колени и заплакал... Она его благословила образом, передала образ на руки Никите Савельичу, — с страшным воплем заключила Аркашу в свои объятия и ровно четверть часа держала его на груди своей, а все присутствовавшие, глядя на это, рыдали, в-особенности барышня.
— Будь ласков, вежлив и почтителен к старшим! говорила Елена Терентьевна прерывающимся голосом, крестя сына дрожащей рукой: — слушайся начальников, угождай им, будь искателен, предупредителен; надобно во всех, дружечек, уметь найти — это первое; надобно, чтоб все тебя любили... С этими правилами не пропадешь... Я всегда держалась этих правил и, благодаря моего Бога, умела нажить себе истинных друзей... Проводи большую часть времени в семействе твоего командира... Холостая компания до добра не доводит... Не забудь отдать ему мое письмо... Старайся понравиться, приобрести расположение его супруги... Она, говорят, женщина необыкновенно-умная и тонкого обращения... Пуще всего пиши к мамаше каждую почту, не забывай... Никита Савельич, пожалуйста, напоминай ему об этом... Ну, да благословит тебя Господь, дружечек мой!
И в-след за этими словами, Елена Терентьевна снова обняла сына и так взвизгнула, что все присутствовавшие невольно вздрогнули.
Поддерживаемая с одной стороны барышнею, с другой девкою, она вышла на крыльцо... На дворе уже собралась вся любопытная дворня смотреть на отъезд барченка... На крыльце снова начались объятия и лобызания.
— Сбереги же мне моего Аркашу, Никита Савельич! произнесла Елена Терентьевна, прощаясь с дядькою, который подошел к её руке. — Я тебе в целости сдаю ребенка с-рук-на-руки... Ты мне во всем будешь за него отвечать...
— А вы, — (барыня обратилась к двум лакеям, которые отправлялись с молодым барином) — вы смотрите у меня... служите барину хорошенько, ничем не огорчайте его; не забудьте,

====page 37====

что ваша участь в моих руках, что я все что хочу могу с вами сделать... Смотри за ними Бога ради, Никита Савельич, не давай им баловаться!...
В-след за тем барышня, а в-след за барышнею вся дворня стали прощаться с барченком... Наконец барченок уселся в коляску.
— Покойно ли тебе сидеть, мое сердце? спрашивала маменька. — Дай посмотреть. И она села на минуту в коляске возле сына и опять начала обнимать, цаловать его и плакать...
Между-тем, Никита Савельич и два отъезжавшие лакея в свою очередь обнимались, цаловались и прощались с своими родственниками и с остальною дворнею.
Когда Елена Терентьевна вышла из коляски, Никита Савельич сел на её место, и лошади двинулись...
— Прощайте! прощайте!... — Прощай, мой дружечек! — Христос с тобой!
— Прощайте, маменька...
— Прощай, мое сердце!...
— Не забыли ли чего-нибудь? кричали лакеи и девки.
— Нет, все взято...
— Нy, с Богом!...
Коляска выехала из ворот...
Аркаша в последний раз выглянул из коляски.
Маменька кивала ему головой и крестила его.
Коляска скрылась из вида.
Маменька без чувств упала на руки девок...
К вечеру, когда Елена Терентьевна немного успокоилась и пришла в себя, она сказала барышне:
— Ах, как тяжело мне, душенька! если бы вы знали, как грустно! какая пустота в доме без него, без моего голубчика!... Погадайте-ка мне об нем.
Барышня тотчас разложила карты. По картам вышло, что Аркаша в самом скором времени будет произведен в офицеры и получит тьму наград. — Да это еще что! заметила барышня: — посмотрите... ему выходит, кроме того, такое удивительное счастье... такое, что и сказать нельзя! Что-то просто необыкновенное...
Утешась немного предсказаниями барышни, Елена Терентьевна, утомленная душевными тревогами, легла в постель ранее обыкновенного и все придумывала, какое же бы это такое необыкновенное счастие ожидало её Аркашу?

====page 38====

ГЛАВА III.
Аркаша, которого отныне я буду называть Аркадием Иванычем, первое время своего юнкерства находился в некоторой зависимости от Никиты Савельича. Старый дядька распоряжался всем и с большою умеренностью и осторожностью выдавал деньги своему барченку.
Среди незнакомых ему людей, в мире для него новом, Аркадий Иваныч еще не успел развернуться. Полный, с румяными щеками, еще несколько-застенчивый и робкий, — он, в-сравнении с своими товарищами, казался красною девушкою: за то товарищи и прозвали его маменькиным сынком. Они подшучивала над ним беспрестанно.
— Как же маменька-то отпустила тебя без няньки? спрашивали его. — Что, брат, говорили ему: — ты дядьки-то, кажется, боишься порядочно? а? Он тебя держит в руках... Ты без него ведь ничего не смеешь делать?
Аркадий Иваныч краснел и бесился.
— Вот вздор какой! обыкновенно отвечал он. — С-чего это вы взяли? Я все, что хочу, делаю...
— Ну, брат, докажи-ка; посмотрим.
Самолюбие Аркадия Иваныча подстрекали таким образом ежеминутно.
— Ну, да чем же вам доказать? спрашивал он.
— Коли ты смеешь без его позволения делать что хочешь, — ну, так угости нас сегодня шампанским.
— Пожалуй, хоть сейчас.
И Аркадий Иваныч бежал домой, ласкался к своему дядьке и выпрашивал у него денег. — Никита Савельич, вынимая деньги из кованного сундучка, поморщивался и обыкновенно говорил:
— Слава Богу, опять! Да на вас, сударь, не напасешься денег. Давно ли вы у меня взяли, — а ужь ничего нет! На что еще понадобились? Ужь я знаю, куда эти деньги пойдут! ужь вы меня лучше и не обманывайте! Стыдно, сударь! что, вы их удивить думаете, что ли? Они, пожалуй, рады на чужой свет кутить. Знаем мы их! Ведь все голь такая, прости Господи; как им не пощечиться около вас! Вишь, какой клад нашли! — Они настоящая, я вам скажу, бездонная бочка: на них сколько ни трать, все мало и спасибо не скажут; а вместо спасиба, вас же осмеют. Вот, что! Ах Аркадий Иваныч, жаль мне вас, батюшка! уж научат они вас добру!

====page 39====

— Никита Савельич! да нет, ты не знаешь, возражал неопытный юнкер: — ей- Богу, это совсем не для них, это я для себя... это мне нужно, знаешь, вот для того, чтобы...
— Полно-те вертеться-то, батюшка! перебивал Никита Савельич: — я знаю вас: что говори, что нет — все равно... Ну да ужь это я в последний раз вам даю такую сумму... Вам известно-дело и горя мало: ведь не вам, а мне перед маменькою-то отвечать. Она спросит... От-чего это, Савельич, у вась так скоро деньги выходят? Это дескать, скажет, твое несмотрение, какой же ты дядька после этого! — да еще подумает: старый дурак, я ему все на его ответственность, так-сказать, препоручила, а он не знает, куда и деньги девались, и отчета мне не умеет отдать. Вот что! Меня, батюшка, из-за вас и оконфузят на старости лет...
Но ворчанье дядьки не действовало на Аркадия Ивановича. Деньги, получаемые им от Никиты Савельича, все тотчас издерживались в трактире на угощенье товарищей... Товарищи без церемонии осушали бутылку за бутылкой и, подмигивая, шопотом говорили друг другу: «А что, мы славно надули маменькина-то сынка!»
— Сначала, Аркадий Иваныч боялся вина, как новичок, и пил очень-умеренно.
— Посмотрите, господа: он не допивает своего бокала! кричали товарищи: — он не хочет пить с нами. Да что ты боишься вина, что ли? или, может-быть, дядьки боишься? Какой же ты гусар после этого!
— Оставьте его, господа; он привык пить молочко вместо вина. Маменька все отпаивала его молочком!...
Стрела, пущенная товарищами, метко попадала в самое сердце Аркадия Иваныча. Он вскакивал со стула, поднимал бокал кверху восклицал удалым тоном:
— Полно-те, господа! коли на то дошло, так уже я же ни от кого не отстану!
И в-самом-деле, он начинал пить не отставая ни от кого.
— Лихо! aй-да молодец! кричали товарищи... Браво! Вот это по-гусарски! А что, господа, ведь он подает надежды? ведь он будет славный товарищ! Его стоит только подзадорить. Это хорошо : значит, у него есть амбиция.
И Аркадий Иванович, вероятно, для доказательства, что у него точно есть амбиция, чаще и чаще стал возвращаться домой в таком виде, что у бедного Никиты Савельича, глядя на него, слезы навертывались на глазах...

====page 40====

— Ах, они варвары, безбожники этакие! ворчал он, укладывая его спать. — До чего они довели ребенка! Да что, еслиб барыня увидела его в этаком положении?... Ну, а мне что делать? как за ним усмотришь! Не на привязи же его держать. Говорит, в манеж иду учиться; говорит, надо верхом ездить; а сам, вместо манежа, и улизнет в трактир. Ужь так навострился лгать, что...
Никита Савельич махал рукой, вынимал из кармана табакерку, нюхал, покачивая головой... потом подходил к постели Аркадия Иваныча, с беспокойством смотрел на спящего барченка, прикладывал руку к голове его и опять начинал ворчать.
— Ведь этак они его совсем уморят. Чего доброго! Пожалуй, еще занеможет... Ну, где жь ребенку за ними тягаться? Они ужь на том стоят... а он... вишь как головка-то у него горит... и как дышет-то тяжело... Не слушает меня... что с ним будешь делать?
И Никита Савельич, бывало, ложился спать возле постели своего питомца и в- продолжение ночи несколько раз просыпался, смотрел на него и прислушивался к его дыханию.
Такого рода привязанность и заботливость Никиты Савельича очень не нравилась Аркадию Иванычу, потому-что страсть к независимой и разгульной жизни с каждым днем овладевала им более и более; но он еще не решался освободиться от своего ментора и продолжал, для собственного оправдания, а иногда просто так, обманывать его на каждом шагу. Вообще, ложь и хвастовство сделались его необходимыми принадлежностями, без которых он, как без хлеба, не мог обойдтись. Он с-детства привык лгать и хвастать, без сознания, что это дурно, потому-что дышал в атмосфере лжи и хвастовства: и маменька, и няня, и барышня, и лакеи, и девки, — все лгали и хвастали при нем, ни мало не краснея; маменька обманывала папеньку; папенька обманывал маменьку; барышня, няня, лакеи и девки обманывали и маменьку и папеньку... Как же было винить ребенка за то, что он не проложил себе нового пути, — а пошел по той избитой тропинке, по которой все шли перед ним? Да и не один герой мой, и не одна его маменька, — все мы под-час любим прихвастнуть немножко... Почему же не сознаться в этом, благосклонный читатель и благосклонная читательница? У всех у нас есть, может-быть, тайное поползновение блеснуть чем бы то ни было перед ближним и озадачить ближнего. Все мы любим отчасти смотреть выше своего со

====page 41====

стояния... Но все это я осмелился заметить единственно для того, чтоб хоть несколько оправдать моего героя...
Ему, и, право, это было очень-простительно, — хотелось также блеснуть перед своими товарищами, как его товарищам xотелось иногда блеснуть перед ним... Он уверял всех, что у него две тысячи пятьсот душ крестьян и, кроме того, более мильйона денег, хотя знал наверное, что ему может достаться тысяча пятьсот душ, и то только после смерти маменьки; а о количестве денег положительно ничего не знал, потому-что это была её тайна. Товарищам, в свою очередь, хотелось блеснуть перед ним, и они говорили:
— Вообрази, братец, мы вчера втроем выпили дюжину шампанского... каково?...
А между-тем, они наверное знали, что выпили только две бутылки.
И товарищи догадывались, что Аркадий Иваныч несколько преувеличивает свои богатства, и Аркадий Иванович догадывался, что товарищи его несколько преувеличивают число выпитых ими бутылок, а между-тем все-таки они постоянно продолжали таким образом блестеть друг перед другом.
Мнение товарищей о моем герое все улучшалось по-мере-того, как он развивался и входил в таинства своей новой жизни. Над ним почти уже не смеялись; его начали любить; без него не проходила ни одна попойка...
— Каков он у нас становится? говорили товарищи, указывая на него. — Он скоро нас перещеголяeт. Его узнать нельзя... Посмотрите, какой красавчик стал!...
И в-самом-деле, Аркадия Ивановича нельзя было узнать, — так изменился он в- продолжении года. Щеки его осунулись и побледели; он значительно вырос; голос его погрубел; пушок на бороде и на усах сделался гораздо-заметнее; он уже носил фуражку измятую на-бекрень и нарочно забрызганную грязью; он уже не выпускал изо рта трубки и беспрестанно затягивался; он уже занимал деньги, хотя, правда, еще тихонько от своего дядьки.
— Боже мой! Боже мой! на что он стал похож теперь? часто думал Никита Савельич, печально глядя на него. — Привезли мы его сюда: был полный, здоровый — ну просто кровь с молоком; бывало, любо смотреть на него... а теперь?.. Да как же я в этом виде представлю его барыне? да что она скажет, взглянув на него, а что обо мне-то подумает?...
И старик, который становился с каждым днем дряхлее,

====page 42====

пасмурнее и ворчливее, потуплял в землю голову, долго оставался безмолвно в таком положении и потом прибавляль:
— Эх, право, не смотрел бы на свет Божий!
Никите Савельичу особенно обидно было то, что его питомец с некоторого времени начал обращаться с ним не только невнимательно, но даже грубо.
— Ужь я чувствую, говорил ему старик: — что становлюсь вам, батюшка, неугоден, что я вам вот-как бельмо на глазу. Бог с вами! Я бы давно вас бросил; делайте-себе, что хотите... Что мне здесь? весело, что ли, на чужой-то стороне?... Здесь и глаза-то мне некому будет закрыть, и пожалеть-то обо мне будет некому!... Не забудьте, батюшка, что я еще дедушке вашему служил, что покойник (царство ему небесное) жаловал меня с собственного плеча, то-есть, можно сказать, предпочтение оказывал мне перед всеми в доме, — а вы нисколько ничем и уважить меня не хотите на старости лет! Что делать? Насильно мил не будешь... Право, давно бы вас бросил, сударь, да жаль только вашей маменьке огорчение нанести. Вот что! А вас мне не жалко. Что, в- самом-деле? кто вас урезонит? Повадился кувшин по воду ходить, там ему и голову сломить...
Но всего чаще ссорился Никита Савельич с своим питомцем за то, что тот ленился писать к маменьке. Накануне почтового дня, дядька обыкновенно являлся в комнату Аркадия Иваныча и молча, нахмурив брови, заложив руки назад, с необыкновенною важностью останавливался у дверей.
— Что тебе нужно? спрашивал у него Аркадий Иваныч, потягиваясь на диване и зевая...
— Что мне нужно? повторял Никита Савельич тоном упрека. — А мне нужно то, чтоб вы, сударь, сегодня написали письмецо к маменьке. Завтра почта отходит. Вот что мне нужно!...
— Ах, Савельич, какая лень, еслиб ты знал!
И Аркадий Иваныч продолжал потягиваться и ломаться на диване.
— Ведь письмецо-то, сударь, кажись бы, недолго было написать.
— Да о чем же писать?... Я и то недавно писал... Вели-ка, Савельич, рассольцу принести, да ужь кстати и трубочку набей... что-то смерть хочется затянуться...
— Бога вы не боитесь, сударь! ворчал Никита Савельич, вычищая трубку и потом набивая ее: — недавно писали! Да ужь этому недели три прошло, Вам совсем, я вижу, не жаль маменьки; а она-то, бедняжка, я чай, сокрушается по вас, думает: что с ним сталось, с моим голубчиком, что он совсем

====page 43====

забыл меня? Не болен ли он? А голубчик-то вон он, валяется по дивану, да трубочку покуривает-себе, да рассолец попивает... Нехорошо, сударь, воля ваша нехорошо! Родителей должно любить и почитать, за тем, что они жизнь нам даровали; они нас поят и кормят. Коли родителей кто забулет, так того и Бог забудет. Это и в законе так написано. Вы ведь всему обучены; кажись бы, лучше вашего брата должны это знать... Извольте трубку!
И дядька до-тех-пор не оставлял его в покое, пока он не принимался за письмо.
Но Никита Савельич мучил его недолго. Никита Савельич умер через полтора года после выезда своего из деревни, на семьдесят-пятом году от рождения и, увы! не дождался счастия видеть своего барченка офицером.
Его смерть совершенно, как говорится, развязала руки Аркадию Иванычу. После его смерти, квартира Аркадия Иваныча сделалась притоном всех кутил, и в ней начали совершаться всевозможные шалости, какие только может изобретать юношеское необузданное воображение. Аркадий Иваныч приобрел скоро лестное титло славнaгo малого, каким пользовался во время оно его папенька; но сынок готовился перещеголять родителя. Лицо его принимало постепенно выражение дерзости и самохвальства. Он ходил по городским улицам не иначе, как присвистывая или напевая такого рода стишки и куплетцы, которые не печатаются; толкал прохожих не извиняясь, и заглядывал под шляпки всех без изъятия встречавшихся ему барынь и барышень. Он знал имена почти всех хорошеньких горничных города К*, которые, по его словам, все были влюблены в него. Он хвастал своими победами беспрестанно, играл в карты с утра до вечера и большею частию, разумеется, на мелок, и был чрезвычайно-доволен, когда товарищи, ударяя его дружески по плечу, говорили:
— Ну, признаюсь, братец, ты отчаянная голова, нечего сказать! кутила в полной форме!
Через два года после смерти дядьки, Аркадий Иваныч произведен был в корнеты. День его производства: ознаменовался, как водится, страшной пирушкой. Товарищи качали вновь-произведенного на руках и подбрасывали его к потолку. Один из товарищей, при начале пира, выпив поздравительный бокал и чокнувшись с Аркадием Иванычем, тотчас же разбил бокал в дребезги. Аркадию Иванычу это очень понравилось, и он последовал его примеру. Примеру Аркадия Иваныча последовали другие, и на полу в минуту очутилась грудa битого стекла.

====page 44====

Вино лилось при криках и восклицаниях, и тучи табачного дыма носились по комнате...
— Ну, господа, признаюсь, говорили товарищи Аркадия Иваныча: — признаюсь, угостил! на славу угостил!
И сам Аркадий Иваныч, как он сознавался при конце своего поприща, почитал этот день лучшим днем своей жизни. Он всегда вспоминал о нем с особенным восторгом, и говорил обыкновенно с глубоким вздохом:
— Не многим так удастся покутить на свой век, как я покутил. Ужь вот можно-то сказать, что не даром пожил! Ужь повеселился, нечего сказать. Но все это ничего; а вот один день... так вот ужь этот день я до могилы не забуду: это — когда я был произведен в корнеты... И прежде и после кутил... да нет, такого денька не выдавалось. Ах, что это был за денёк!
Аркадий Иваныч, через несколько времени после производства в корнеты, был отпущен в отпуск, и отправился прямо в деревню к своей маменьке, в надежде поправить свои расстроенные финансы... Можно вообразить необычайную радость Елены Терентьевны при виде нежно-любимого сына, в полном, обшитом золотом гусарском мундире, с ташкою, с саблей, в кивере. Аркадий Иваныч непременно хотел предстать перед маменькою во всем блеске и переоделся в какой-то деревушке, не доезжая нескольких верст до своего села.
Елена Терентьевна, как водится, прежде всего с визгом бросилась на грудь сына и залилась радостными слезами; потом, отерев глаза и отступя от него на несколько шагов, с минуту безмолвно любовалась его нарядом; потом из уст её полились восторженные восклицания.
— Ах, как это прекрасно!... Ах, как к тебе идет этот мундир, мое сердце, красавец ты мой!... Боже мой, Боже мой! Да посмотрите на него, душенька... Что это за прелесть!
Елена Терентьевна обращалась к барышне, которая, по-прежнему, пользовалась её благосклонностью и находилась при ней неотлучно. Барышня начинала ахать и восторгаться в свою очередь... Горничная девка, фаворитка барыни, пораженная величием барина, пожирала его глазами. Остальные лакей и девки дивовались, глядя на него из полураскрытых дверей и вообще изо всех щелей, находившихся в комнате... Маменька осматривала с величайшим вниманием и любопытством каждый кантик, каждый шнурочек, каждую пуговку, каждый галунчик на мундире сына и, осматривая, продолжала восклицать:

====page 45====

— Ах, это самый счастливый день в моей жизни! Мне кажется, я с ума сойду от радости... Друг ты мой сердечный!... Друг ты мой милый!... Не могу опомниться от восторга!... (И маменька тяжело и прерывисто дышала). Утешение ты мое!... Ну, теперь я могу сказать, что я счастливая мать... Видно я угодила Богу!... Надень-ка кивер-то, голубчик мой... Ах, какой молодец!... Да смотрите же на него, душенька!... Так даже вот сердце замирает!... Этаким сыном можно гордиться... А как наши барыни-то и барышни его увидят, что с ними будет?... Шутка ли, три года не видала его!... А как ты вырос-то! Какиe у тебя усики! Как ты возмужал!... Только что-то он похудел и побледнел... Не правда ли, душенька?
Барышня вздохнула, и, исподлобья бросив на гусара умилительный взгляд, произнесла:
— Бледный цвет лица к Аркадию Иванычу чрезвычайно-как идеть. Он так еще гораздо-интереснее... К пунцовому мундиру бледность — это бесподобно. Ужь что касается до его красоты, так ужь об этом никто не будет спорить. Но главное у него, у нашего голубчика, добродетельное сердце, а это лучше всякой красоты. Он, наше сокровище, бедных не забывает!
— Благодетель мой, продолжала барышня, подходя к гусару и цалуя его в плечо: — я только, можно сказать, и жизнию пользуюсь по вашей милости и по милости вашей маменьки — моей единственной благодетельницы. Я это очень чувствую. Бог вас не оставит за то, что вы не оставляете бедных. Если вы, вельможи этакие, не будете оказывать нам вспомоществования, не прострете руки помощи, так кто же другой и приймет участие в нащем бедственном положении? Ведь вы знаете, Аркадий Иваныч, пословицу: бедному кусок за целый ломоток...
Дней через пять после приезда Аркадия Иваныча в деревню, вся губерния узнала об этом событии... Все маменьки, у которых были дочки-невесты, встрепенулись, а у всех дочек затрепетали сердца.
— Да ведь какой, говорят, красавец, какой молодец кричали маменьки: — какие у него манеры!... просто, говорят, очаровательный молодой человек, совершенно восхитительного обращения. А давно ли, кажется, еще был чуть-чуть от земли виден! Да! да! я вот как будто теперь вижу, как он ездил верхом на палочке! А теперь шутите с ним! теперь он ездит верхом не на палочке, а, я думаю, галопирует не иначе, как на пятитысячной лошади... Ах, как бы я желала на него посмотреть! И я тоже! И я!... Машенька, помнишь, как ты с ним в горелки бегала?... — А как он любил мoю Катишь! бывало,

====page 46====

прочь от неё не отходит... Мы, бывало, с Аленой Терентьевной только любуемся, глядя на них... Вот, говорим мы, жених с невестой... Помнишь, Катишь? Посмотри-ка теперь на своего жениха; ты теперь его, я думаю, и не узнаешь.
Катишь краснела, потупляла глазки и восклицала:
— Ах, маменька! что это вы говорите?
— Вот еще что выдумала! говорили между собою другие маменьки, иронически поглядывая на катенькину маменьку. — Как же! так вот сейчас и согласится Алена Терентьевна иметь тaкую невестку! Захочет ли она породниться Бог-знает с кем? Да и Аркадий Иваныч, мы уверены в этом, и смотреть не захочет на какую-нибудь этакую перезрелую Катишь! Он, говорят, слишком знает себе цену. Ну, как бы то ни было, гусарский офицер, молодец, богач... Что ему, помилуйте! Он может сделать отличную партию... (при этом каждая из маменек как будто нечаянно взглядывала с чувством материнской гордости на свою дочку); он верно выберет себе жену благовоспитанную, с хорошими манерами, с именем, с нравственностью, жену, которая не уронила бы его в свете, которой бы он всегда мог блеснуть! С его состоянием, он может жить открыто, по-барски... К-тому же, маменька оставит ему еще, кроме всего, порядочный капиталец. У ней, говорят, тьма-тьмущая ломбардных билетов, доставшихся ей еще после первого мужа. Ведь она женщина претонкая — в случае нужды умеет и показать себя, а в случае нужды и притаиться. От неё все станется! Но сына своего она просто боготворит и для него ничего не жалеет.
— А что он, блондин или брюнет? спрашивали дочки, когда оставались наедине с маменьками.
— Он был светлорусый прежде, ответствовали маменьки: — ну, да ведь тогда он был ребенок, а теперь, может-быть, он совсем изменился; только всегда волосы у него были как шолк премягкие, а ужь это верный признак сердечной доброты...
— Мы воображаем, продолжали маменьки: — радость доброй Алены Терентьевны. Ужь, верно, она теперь и не отходит от сына... Ужь, верно, она им и налюбоваться не может. Это очень натурально! Счастливая женщина! чего ей не достает? и богатство этакое, и сын такой бесподобный молодой человек... Непременно надо ехать погостить к ней! — Да когда же? — Ужь, конечно, чем скорей, тем лучше! А знаете, ведь Аркадий Иваныч, говорят, отпущен в отпуск не надолго. — То-то же и есть! — Надо ее голубушку поздравить с его приездом. — Разумеется! как же без этого? —Этого и приличие требует. — К-тому же, в её доме

====page 47====

всегда так приятно проводить время... Она такая обязательная! — Она такая предупредительная! — Она такая мастерица угощать!
И маменьки хором прославляли добродетели Елены Терентьевны, той самой Елены Терентьевны, которая за несколько времени перед этим, по их словам, была «женщина самых дурных правил, незаслуживающая никакого уважения».
После толков, возгласов, восклицаний и криков, начиналась сборы в путь. Каждая из маменек тщательно осматривала все принадлежности туалета своей дочки. При этом завязывался жаркий спор у некоторых мaмeнeк с дочками, в таком роде:
— Пожалуйста, не забудь, возьми с собою малиновое платье с букетами, говорила маменька: — это платье к тебе чрезвычайно идеть. Ты бледна, а малиновый цвет дает оттенок лицу.
— Что это, маменька! возражала дочка. — Пунцовое! Да голубое платье гораздо- лучше ко мне идет.
— Вот еще! перестань умничать, сделай одолжениe. — Я очень-хорошо знаю, что к тебе идет, и что не йдет. Слава Богу, на столько у меня достанет вкуса! А ты, ты никогда не съумеешь одеться к лицу. Ужь я уверена, что Матрены Васильевны Саша затмит тебя, не смотря на то, что у неё совершенно-незначительнoe лицо.
— Да голубое платье на мне и сидить лучше, чем малиновое.
— Вздор, вздор! Ты вот всегда только нарочно противоречишь мне, чтоб досадить...
— Чем же я вам досаждаю?... Ну, пожалуй, по мне все равно, что малиновое, что голубое! с сердцем ворчала дочка.
— Знаю, матушка, знаю! Ты никогда не стараешься отличиться перед другими, никогда не стараешься выказать себя; у тебя этого ничего нет, никакой гордости... решительно никакой!... У других девиц гардероб во сто раз хуже твоего, а посмотри, как они умеют принарядиться, либо смотреть на них... а ты... да ты ужь не выйдешь замуж — и не воображай себе этого; век, матушка, останешься в девках, на моей шее: сердце мое это предчувствует!...
И маменька с дочкою ссорились — и однако, не смотря на презрение, которое дочка изъявляла к малиновому платью, она брала с собою и малиновое, и голубое, и желтое, и все свои лучшие наряды... Накануне отъезда, всю ночь и дочке и маменьке снился молодой гусар то верхом, то пешком, то в сюртуке, то в мундире... И все казалось маменьке, что гусар хочет о

====page 48====

чем-то говорить с ней по секрету, и все казалось дочке, что гусар смотрит на нее нежно и пламенно, крутя свой темный ус...
Странно! почти точно-такие же сны снились и другим маменькам и другим дочкам накануне их отъезда к Елене Терентьевне.
Наконец, в село Кривухино столько наехало барынь и барышень, с девками, с лакеями, с приживалками, с казачками и с моськами, что Елена Терентьевна, не смотря на обширность своего дома, пришла в совершенное затруднение, как и куда разместить дорогих гостей. И по всему было заметно, что дорогие гости располагались погостить в селе Кривухине не день и не два, потому-что в-след за ними прибыли их подводы, нагруженные чемоданами и кордонками.
Хозяйка дома встречала гостей с приятнейшею улыбкою и с распростертыми объятиями, восклицая:
— Настасья Ивановна! Боже мой, как я вам рада, вы представить себе не можете!
— Марья Григорьевна, вы ли это? Насилу-то, душенька, я дождалась вас к себе.
— Ангел мой, Агнея Александровна! вот ужь истинно обязали своим приездом.
— Ах, мои милые, мои дорогие гости!...
Но чрез пять минут, в девичьей, Елена Терентьевна говорила барышне:
— Каково? Вот, можно сказать, бесстыдство-то!... Как будто нарочно сговорились, наехали с этакой ордой... Да они меня этак в одну неделю кругом объедят! Я понимаю, чего им хочется, — очень-хорошо понимаю! У них губа-то не дура; да нет, не туда заехали...
И хотя Елена Терентьевна в целой губернии не находила достойной невесты для своего Аркадия Иваныча, и вполне была уверена, что он женится не иначе, как в Петербурге, или на генеральской, или на княжеской дочке, однако она не обнаруживала этой уверенности перед барынями; она, может-быть, отчасти даже льстила их видам и все это для того только, чтоб они в свою очередь льстили ей и ухаживали за нею. Что делать? Елена Терентьевна приучена была к лести: в младенчестве ей льстила кормилица; в детстве маменька, нянюшка и гувернантка; а в зрелом возрасте: муж, вся дворня и все окружавшие ее... Впрочем, без лести никакая барыня не может существовать — ни столичная, ни провинциальная: это уже дело решеное.
Маменьки и дочки пришли в восторг от Аркадия Иваныча, особенно, когда увидели его в полной парадной форме. «Он

====page 49====

нисколько не обманул наших ожиданий» говорили они между-собою: «напротив, превзошел все ожидания»...
Каждая из дочек находила в моем герое особенную красоту.
Одна думала: — Какие у него усики! ах, что за усики!
Другая думала: — Ах, какие глаза! Нет, глаза у него лучше вceгo!
Третья думала: — Ах, какой у него мундир! Это просто восхищение!
Четвертая думала: — А талия-то! талия - то! Ах, какая талия!
И так далее.
Разумеется, каждая из мамeнeк употребляла всевозможные старания, чтоб выставить перед женихом свою дочку-невесту с самой лучшей и выгоднейшей стороны. Приступы к этому были очень-замысловаты:
Маменька, у которой, на-пример, дочка пела и бренчала на фортепьяно, говорила:
— Вы ведь, Елена Терентьевна, кажется, любите музыку?
— Ах, милая, обожаю! восклицала Елена Терентьевна. — Музыку нельзя не обожать.
— Слышишь, Верочка? (маменька обращалась к дочке). Доставь же удовольствие Елене Терентьевне: спой что-нибудь, душенька... Она ведь, знаете, у меня музыкантша и мастерица петь... у неё не большой, но очень-приятный голосок; — ну, или сыграй что- нибудь... Знаешь, ту штучку-то, как бишь она называется, что ты аномеднясь дома-то играла. А вот Аркадий Иваныч верно бы вызвался тебе акомпанировать на флейте, или на скрипке... Аркадий Иваныч! вы ведь, говорят, в совершестве музыку знаете?
— Нет-с, я давно бросил все, отвечал гусар: — мне некогда этим заниматься. Я четыре года ни флейты, ни скрипки в руки не брал. Да и, признаться сказать, надоело все это...
— Можетъли это быть? Вы верно только не хотите показать нам своих талантов.
— Нет, что я!... а вот пусть лучше Вера Александровна споет нам что-нибудь.
И гусар, прищурясь и крутя ус, обращался к барышне-музыкантше.
Маменька торжествовала, а дочка краснела, потупляла глазки и начинала ломаться.
— Да нет... Ах, как это можно? да я не умею... Полноте, maman!... И поломавшись, и покривлявшись, барышня садилась за фортепьяно и затягивала соловья, который был, тогда в большой моде.

====page 50====

В таком роде действовали и другие маменьки, — и все они хором кричали при Елене Терентьевне и при её сыне, что они ничего не щадили на воспитание своих дочерей, что они все принесли им в жертву, нанимали им отличных учителей и гувернавток и, что главное, ничего не упустили относительно их нравственности.
Аркадий Иванович не оказывал предпочтения ни одной барышне. Около них он увивался так, от-нечего-делать, но за их горничными волочился с большею ревностию и не без успеха.
— Что, братец, говорил он одному помещику, своему соседу, с, которым вместе кутил: — ведь это я знаю, что такое, зачем эта вся сволочь-то к нам наехала... Нет, тут надо вести себя осторожно; пожалуй, этак немножко забудешься, так ведь как раз скрутят... Туть взятки-то гладки, знаем мы их!... Да не на такого дурака напали... Я покорный слуга... Женатый человек ужь это что такое? это просто пропащий человек; это ужь не нашего поля ягода... Бог с ними с этими барышнями! я в эти игрушки, братец, не играю; а вот субреточки, это другое дело, субреточки — по нашей части…
(Нельзя не заметить, что Аркадий Иваныч, при слове субреточка истинно одушевлялся и вдохновлялся, как одушевлялась и вдохновлялась Марья Андреевна при слове кофей...)
Между-тем, питаясь сладостными надеждами, маменьки и дочки продолжали гостить в селе Кривухине... Каждый вечер дочки обязаны были отдавать подробный отчет маменькам, о чем в-продолжении дня говорил с ними Аркадий Иваныч и как он смотрел на них; каждый день барышня раскладывала карты которой-нибудь из мaмeнeк или из дочек и непременно говорила дочке:
— Ну, посмотрите, Бога ради, трефовый король от вас не отходит; это чудное дело!...
— Не уже ли не отходит? с восторгом вскрикивали маменьки, и потом, смотря на карты, погружались в приятную мечту.
— У вас в доме непременно будет марьяж, продолжала барышня: — и очень в скором времени.
При слове марияж, лицо маменьки внезапно просветялось; она взглядывала на свою дочку с нежною грустию, как будто этим взглядом хотела сказать: — «стало-быть, друг мой, мы скоро с тобой расстанемся; стало-быть, ты у меня гостья, ангел ты мой!» После гаданья маменька обращалась к барышне, и говорила:
— Благодарю вас, добрая Марья Андревна, за труд, Я, при

====page 51====

знаюсь; гаданьям не верю, нo вы всегда так чудесно угадываете, что вам нельзя не верить. У вас особенный дар... Я вас сердечно люблю и принимаю в вас самое искреннее участиe. Вот спросите хоть у неё...
И маменька указывала на дочку. В-след за сим, маменька пожимала руку гадальщице и оставляла в её руке или пять рублей или целковый, прибавляя:
— Возьмите, милая, — это на что-нибудь вам пригодится...
Барышня восклицала:
— Ах, помилуйте! да зачем это? дa нa что это? да как это можно?... да вы меня пристыдить хотите!...
И в то же время цаловала щедрой барыне ручку или прикладывалась ке её плечу...
Деньги же, получаемые ею, употребляла в-последствии на покупку кофея.
С неделю маменьки и дочки провели в селе Кривухине довольно-мирно и тихо; но тучи незаметно мало-по-малу сгущались над ними, неизбежная гроза собиралась и близилась... Одна из барышень, которая была пополнее и поцветнее других, чувствовала, по словам её маменьки, большую страсть к верховой езде и привезла с собою дамское седло и амазонское платье... Аркадий Иванович, может-быть, посматривавший на эту полненькую барышню с большею приятностию, нежели на других барышень, тотчас выбрал ей самую смирную лошадь из всей конюшни и, кроме того, целое утро сам объезжал ее. С этого дня, барышня в амазонском наряде каждый вечер прокатывалась верхом и, разумеется, не одна, а в сопровождении Аркадия Иваныча. Такое внимание, оказанное амазонке молодым гусаром, показалось чрезвычайно-обидно всем остальным барышням и их маменькам. Барышни стали обращаться с амазонкою холодно, едва удостоивали ее внимания, и при появлении её шушукали между собою. Маменьки их... о! маменьки выходили из себя и беспрестанно чем-нибудь кололи и язвили бедную амазонку... Маменька амазонки должна была наконец, вступиться за дочку... Гроза разразилась... Начались объяснения, крики, ссоры, слезы, клеветы, сплетни... Елена Терентьевна, подстрекаемая барынями и испуганная мыслию, что сын её, неравнодушный к амазонке, пожалуй, в-самом-деле еще вздумает жениться на ней, вдруг и очень- круто переменила с ней обхождение. Маменька амазонки пришла от этого в бешенство, торжественно побратилась с Еленой Терентьевной и тотчас уехала с своею дочкою во-свояси. Другие маменьки вскоре также разъехались, потеряв надежду уловить гусара в свои сети, — и, озлоб

====page 52====

ленные против цего, стали распускать о нем до целой губернии самые невыгодные слухи.
Село Кривухино опустело... Елена Терентьевна успокоилась. Аркадий Иваныч выпросил у неё столько денег, сколько ему было нужно, и уехал в полк очень- счастливый и вполне-довольный собою. Впрочем, через три дня после своего приезда туда, он проиграл половину привезенной им суммы. Это его взбесило. На следующий день, он вознамерился непременно отыграться и проиграл еще. Господин, метавший ему банк, забастовал и потребовал с него денег. Такая грубость со стороны банкомёта привела Аркадия Иваныча в совершенное бешенство, и он пустил в него изо всей силы шандал. К-счастию, шандал, вместо своего назначения, попал в дверь и разлетелся на несколько частей. Банкомет, полный благородного негодования, грозился в первые минуты убить Аркадия Иваныча; потом смягчился и только хотел вызвать его на дуэль; потом, на следующий день помирился с ним и, по случаю примирения, роспил с ним вдвоем четыре бутылки шампанского, а после шампанского два графана водки. При первом бокале, они обнимались, цаловались и говорили друг другу:
— Все, братец, забудем. Кто старое помянет, тому глаз вон.
— Ну, что, душа моя, полно! что толковать об этом! Я знаю, ведь ты добряк, у тебя чудесное сердце! Одна беда: ты горячка. Что с тобой будешь делать, душа моя!... 

ГЛABA IV.

Прошел год. Аркадий Иваныч начинал скучать. Однообразиe губернского города надоело ему; волокитства за губернскими субретками и попойки с товарищами уже перестали удовлетворять его самолюбиe. Он стал помышлять о разгуле более-смелом и широком. Ему захотелось и в Москву и в Петербург... На короткое время ехать туда не стояло, в отпуск на долгое время его не пустили бы, и он, поразмыслив хорошенько, решился выйдти в отставку. Это был первый удар, нанесенный им маменьке.
Когда Елена Терентьевна получила вовсе-неожиданное ею известиe об отставке сына, она побледнела, как полотно; голова её закружилась; она успела только вскрикнуть: «спирту! спирту!» и упала на руки барышни.
— Вот, душенька, говорила она барышне, прийдя в себя: —

====page 53====

вот, думала ли я это!... Утешил, нечего сказать, утешил маменьку!... Прекрасный сюрприз сделал мне!... Слава Богу, послужил довольно!... Бесподобно кончил свою карьеру!... Бесподобно!... нечего сказать... И хоть бы так, для приличия, спросил у матери совета!... Впрочем, к чему? ведь ныньче дети не-в-пример умнее родителей... ныньче родители ничего не значат! стоит ли на них обращать внимание?...
— Признаться, такого поступка никак нельзя было ожидать от Аркадия Иваныча, со вздохом заметила барышня.
— От-чего же? Помилуйте! Что ему такое мать? Он обо мне и знать не хочеть; он и забыл, что у него есть мать! Да и стоит ми помнить о такой безделице?... А я, вы сами знаете, душенька, я вель, можно сказать, всю себя принесла ему в жертву, только единственно и жила для него!... А как он был болен-то, вы свидетельница: я шесть ночей сряду глаз не осушала, плакала, плакала, — думала, что совсем ослепну; не раздевалась, не разувалась; помните, как у меня ноги-то отекли! ни в чем, кажется, ему не отказывала; сколько долгов-то переплатила за него в последнее время! Вот и дождалась благодарности за все это!... Очень-хорошо! aй-да Аркашенька, спасибо ему!... А все этот старый дурак дядька, не умел обращаться с ним, совсем не смотрел за ним. Ребенку дать полную власть! На что же это похоже! Будь он у меня на глазах, совсем бы другое дело было... Но я же не могла сама ехать за ним в полк. Вы сами согласитесь, душенька!... Да вет, что тут говорить? ужь видно моя участь такая; ужь видно мне не суждено радоваться в жизни!
— Но ведь еслиб Аркадий Иваныч знал, сказала барышня: — что он этим так огорчит вас, он верно бы не сделал этого.
— Он, он не знал, что этим огорчит мать? Опомнитесь... Вы сами не понимаете, что вы говорите!... Не знал? вишь какой невинный!... Верно, он думал угодить мне тем, что вышел в отставку бить баклуши?... Как вы думаете?... Не правда ли? Да не один Аркадий Иваныч! все хороши, нечего сказать... От кого я видела утешение или благодарность в моей жизни, позвольте спросить?...
Последния слова барышня приняла на свой счет.
— Ужь вам грех, кажется, на меня пожаловаться, произнесла она обиженным тоном. — Что касается до меня, я всегда как могла старалась угождать вам. Коли вы мною не довольны, так после этого я ужь и не знаю...
— Господи Боже мой, вам ныньче сказать ничего нельзя! пе

====page 54====

ребила Елена Терентьевна, презрительно осматривая барышню с ног до головы: — чтo вы за княгиня такая?... Разве я говорила что-нибудь об вас? Что вы придираетесь-то к моим словам?... Вы видите, кажется, что я и без того огорчена, а вы еще тут с вашими пустыми претензиями!... Оставьте меня в покое, сделайте одолжение...
— За что жь вы гневаетесь? Чем я провинилась?... Впрочем, позвольте сказать, что я благородного отца дочь и никому не захочу быть в тягость. Я не лакейка какая-нибудь...
С этими словами, бросив значительный взгляд на спою благодетельницу, барышня вышла из комнаты...
— Марья Андревна! Марья Адревна!... закричала ей в-след; благодетельница. — Пожалуйте сюда, сделайте одолжение...
Барышня вернулась.
— Не фыркайте, пожалуйста; я не люблю, чтоб передо мною фыркали... Избавьте меня от этого... Да, я вспомнила… Ведь вы, кажется, гадали мне об Аркаше и уверяли меня, что ему по картам выходили Бог-знает какие почести... что-то необыковенное? Прекрасно угадали, прекрасно! Да, он теперь в отставке будет пользоваться удивительными почестями! Вашим гаданьям, после этого, признаюсь, можно верить!... Какая необыкновенная гадальщица!... Так-вот всю правду и угадала!...
Кончилось тем, что барыня совершенно поссорилась с барыней и целый день не пускала ее к себе на глаза. Барышня целый день проплакала в девичьей и целый день сквозь слезы ругала барыню.
На следующее утро, Елена Терентьевна, соскучась без барышни, помирилась с нею. Барышня снова вступила в исполнение своих обязанностей, и вечером, по просьбе барыни, снова гадала ей о каком-то короле...
Надо заметить, что, не смотря на видимое разрушение, Елена Терентьевна все еще не переставала мечтать о королях, по старой привычке. Желание нравиться еще не оставляло её. Правда, дома сидела она в грязном чепце и в грязном шлафроке, но за то, выезжая в гости, одевалась с величайшею изысканностью и притом необыкновенно-пестро и ярко: подкрашивала свои волосы, несколько подрумянивала щеки, по которым неумолимое время провело уже не одну морщину, и даже подрисовывала себе брови. Все это однако не мешало ей очень-смело говорить про других барынь, её приятельниц:
— Ахь, Боже мой! что это такое! Да на них смотреть гадко... На три пальца наложут румян, набелятся так, что белилы у них с лица сыплются, как мука, насурмят брови и вообра

====page 55====

жают, что помолодели!... Ну, приличное ли дело в наши лета думать о красоте! Кажется, ужь наше время прошло; нам ужь бы не тем следовало заниматься: пора бы и о душе подумать.
Елена Терентьевна любила при случае ввернуть словцо о суете мира и тому подобных отвлеченных предметах, особенно с-тех-пор, как получила известие об отставке сына. Однако, с Аркадием Иванычем она внутренно помирилась, по получении от него письма из Москвы, потому-что это письмо несколько удовлетворило её самолюбиe. Он писал ей между-прочим:
«Вы не огорчайтесь, любезная маменька, тем, что я вышел в отставку. Будьте уверены, что я опять вступлю в службу. Теперь я здесь нахожусь в Москве, в нашей древней столице. Славный город Москва белокаменная, с золотыми маковками; не даром Пушкин сказал про нее: “Как не любить нашей «родной Москвы?” Мне очень нравится здешнее хлебосольство. Всякий Божий день зовут куда-нибудь то обедать, то ужинать; время решительно не видишь, как идет; но лучше обеда нет, как в Английском- Клубе. Театр здешний также очень-хорош, и костюмы и декорации бесподобны. Я познакомился со всеми первыми домами в Москве. Меня везде здесь ласкают. Барышни здешния очевь-милые и образованные все без исключения, и много есть богатых невест; лучше из них из всех княжна Берестинская. Просто — настоящий ангел! Вообразите, за ней и на гуляньях, и везде ходят толпами, а она ни на кого и смотреть не хочет, всех считает ниже себя; впрочем, со мной она обошлась очень- любезно. Я намерен чаще ездить въдом к ним; и отец и мать её также со мною особенно ласковы. У отца три звезды, и дом у них настоящий дворец: вся лестница устлана ковром и уставлена цветами. Пожалуйста, любезная маменька, пришлите мне денег, потому-что теперь мне деньги особенно-нужны. Вы сами знаете, надобо же показать себя, особенно ездивши в такие дома. Чтоб принадлежать к хорошему тону, здесь иначе нельзя ездить, как четверкой.»
Елена Терентьевна тотчас по получении этого письма выслала к Аркадию Иванычу деньги, при следующих строках:
«Денег я для тебя не жалею, любезный всегда сердцу моему друг, Аркаша. Ты пишешь, что отдашь мне отчет в деньгах; я не требовала отчета от тебя тогда, когда должна была требовать, мой ангел; а теперь, в твои лета, ужь будет смешно требовать: ты, верно, не на пустяки будешь мотать, друг мой, а на то, что надо и необходимо; на прихоти немножко можешь также издержать; впрочем, ты благоразумен, советов немного нужно давать тебе.

====page 56====

Конечно, тебе надо показать себя перед родителями княжны, — я это понимаю, и совершенно апробую. езди же только почаще к ним и старайся понравиться княжне, и угождай и ласкайся к её родителям. Если князь играет главную роль в доме, то ты более ласкайся к князю и будь к нему почтителен; а если княгине, то к княгине, а лучше всего сыщи в них в обоих; когда увидят, что ты хорош, они и обо мне получат xорошее понятие. Вникни во все это, ангел мой, и действуй осторожно и благоразумно. Также, если есть кто-нибудь посторонний, пользующийся силою в их доме, то ты старайся сблизиться и с ним. Разузнай обо всем об этом хорошенько. Благословляю тебя, мое сокровище, и желаю тебе полного успеха. У меня только ты один на свете, одно счастие мое; чувства мои неразделены ни с кем, а в тебе, мой ангел, в одном. Я денно и нощно молюсь за тебя, мой друг. Если ты составить такую партию, то этим меня вполне утешишь и вознаградишь за все те заботы и попечения, которые я имела о тебе в детстве твоем. Не скрою, я таки- посердилась на тебя за то, что ты вышел в отставку без моего совета, но теперь ты можешь поправить все дело, женившись на княжне. Войдя в родственные связи с таким знатным семейством, ты и мне сделаешь честь, да и свою карьеру устроишь легко. Ужь конечно, князь и княгиня тотчас выведут в люди своего зятя, и им это ничего не будет стоять. Уведомляй меня обо всем подробно. Цалую тебя, моего ангела, и еще раз благословляю...
Без тебя мне все становится скучнее, друг мой, — не могу никак привыкнуть к разлуке; я никак не предполагала, чтоб грусть мною так овладела; теперь я чувствую, что жить розно с тобою все равно, что лечь живой в могилу... для меня это так легко! Марья Андревна тебе кланяется, и все люди цалуют тебе ручки. Когда я получаю твои письма, то они бегут ко мне, — привязанность их к тебе меня очень утешает.»
Аркадий Иванович смекнул, каким образом надо действовать на маменьку — и не ошибся. Доказательства тому были пред ним.
— Ай-да княжна! подумал он, пересчитывая полученные от маменьки деньги: — спасибо ей. Без неё, признаться, я был бы в критических обстоятельствах... Мы теперь не упустим случая пользоваться ею!...
Княжна, разумеется, не имела ни малейшего понятия о моем герое, да и герой мой видел ее, признаться, только два раза мельком на Тверском-Бульваре, а между-тем вся *** губерния толковала уже о его браке с княжною, потому-что Елена Терентьевна, тотчас по получении от сына письма, отправилась в

====page 57====

гости к трем или к четырем своим закадычным приятельницам-соседкам.
— Вообразите, милая, мою радость, шептала она каждой приятельнице поочереди, с таинственным видом: — только нет, я боюсь еще говорить об этом...
— Что, что такое? вскрикивала каждая из приятельниц, сгарая любопытством.
— Это большой секрет...
— Ужь вы меня, кажется, знаете довольно, возражала каждая из приятельниц: — я переносить терпеть не могу... Ужь то, что вы мне откроете, поверьте, никто не узнает; это умрет во мне...
— Ради Бога, я вас прошу об этом; я только вам одной и скажу это, потому-что в вас уверена. Вообразите... да нет, мне кажется, я нехорошо делаю, что открываю это до времени...
— Как вам не стыдно! Ужь вам грех не иметь ко мне доверенности. Я всем, чем хотите, поклянусь, что никому не заикнусь об этом... У меня, душечка, язык не поворотится рассказывать чужия тайны... я не то, что какая-нибудь Авдотья Васильевна... Вы, ради Христа, не вздумайте сказать ей, — а то ведь она сейчас разблаговестит...
— Сохрани Боже!... Ну, так вообразите... мой Аркаша... только Бога ради никому, об этом ни слова... мой Аркаша, кажется, женится — и какую партию делает!... Вообразите, княжна Берестинская!... страшная богачка!... какие связи!... Этим браком он, просто, со всею знатью породнится. И дело почти слажено; только её родители послали в Петербург эштафет испросить согласия на этот брак у одного министра, который, видите ли, приходится княжне дедушкой... Они, понимаете, без него ничего важного не предпринимают: он у них главный член в семействе. Это очень-натурально, что без согласия такого лица и обойдтись невозможно...
И между-тем, как вся губерния ахала от этой новости, Аркадий Иваныч совершенно забыл о существовании княжны, которая случайно взбрела ему в голову, когда он писал письмо к маменьке, и именем, которой воспользовался в-последствии, как верным средством для добывания себе денег. Аркадию Иванычу и некогда и незачем было думать о княжне, потому-что все мысли его были обращены... по прежде, нежели я скажу, на кого были обращены его мысли, да позволит мне благосклонный читатель обратиться немного назад.
Аркадий Иванович, приехав в Москву, остановился в самом лучшем трактире и тотчас послал за самым модным московским портным. Чрез два дня, по милости этого модного

====page 58====

портного, Аркадия Иваныча невозможно было узнать. Портной одел его совершенно по последней картинке... В пестром галстуке с огромным бантом, зашпиленным брильянтовою булавкою; в пестром жилете, на котором болталась толстая золотая цепочка; в пестрых панталонах со складками; в сюртуке с округленными фалдами; в какой-то фантастической фуражке с предлинною кистью на макушке; с толстой палкой в руке, украшенной вычурным набалдашником — Аркадий Иваныч, подобно всем московским франтам средней руки, невольно бросался в глаза... С усами он, разумеется, не расстался, «потому-что» говорил он: «по-моему, усы есть лучшее украшение человека; только с ними с проклятыми возни много.»
Разодевшись таким образом, Аркадий Иванович, пресвистывая и крутя усы, явился первый раз у Копа за общим столом и обратил на себя внимание всех посетителей. Выкушав рюмку водки, он значительно посмотрел на опорожненную рюмку и обратился к лакею.
— Это что такое, братец? спросил он, указывая на рюмку.
— Рюмка-с, сами изволите видеть, отвечал лакей.
— Так это по-вашему называется рюмкою?... а по-нашему так это просто, братец, наперстачек...
И, произнеся это, Аркадий Иваныч обвел самодовольным взором собрание, захохотал во все горло и потом уже уселся за стол. Выкушав тарелку супа, он снова обратился к лакею.
— Шампанскaгo! Слышишь?
— Слушаю-с.
Лакей хотел-было идти.
— Ну, куда же ты идешь, дурак?... Постой... Подай бутылку шампанского, — самого лучшего, какое только у вас есть… Понимаешь? Самого лучшего…
— Понимаю-с.
Лакей снова хотел идти.
— Да нет, постой, братец, лучше бутылку-то прежде поверти во льду, — понимаешь? этак хорошенько поверти, а потом ужь принеси ее сюда... Да у меня смотри живо, — поворачивайся.
— Сию минуту-с...
Лакей побежал.
— Постой, постой! закричал в-след ему Аркадий Иванович: — воротись... Подай лучше мне прейс-курант... На вас на ослов положись только, вы чорт-знает какой бурды принесете... я сам лучше выберу...
И Аркадий Иванович с глубокомыслием начал рассматривать прес-курант. После этого, он снова обратился к лакею:

====page 59====

— Эй ты, поди сюда!., куда жь ты ушел, братец? Вели поставить в лед вот этого вина... «креману»... видишь ли, вот тут напечатано (Аркадий Иванович тыкал прейс- курант пальцем). Понимаешь, «креману»? по пятнадцати рублей бутылка... Да не ошибись, смотри... Ну, пошел же, живо!... Слышишь, того, которое по пятнадцати рублей бутылка.
Когда пятнадцати-рублевая бутылка была принесена, Аркадий Иваныч сам раскупорил ее, значительно посмотрел на пробку, налил себе бокал, отпил немного, задумался, прошептал себе под нос: «да, это винцо доброе!» и закричал лакею:
— Что жь ты стоишь, разиня рот? подавай, болван, еще бокалов.
Лакей явился с бокалами. Аркадий Иваныч налил другой бокал и обратился к своему соседу:
— Милостивый государь, не угодно ли вам? Сделайте одолжение.
Сосед не отказался. Ободренный этим, Аркадий Иваныч начал потчивать всех присутствовавших без изъятия, приговаривая:
— Пожалуйста, без церемонии...
Только один изь всех, старичок важной наружности, с юношеским восторгом во все время обеда разговаривавший на французском языке об удивительных ножках какой-то актриссы, — когда дошла очередь до него, посмотрел на Аркадия Иваныча очень- пристально, улыбнулся едва-заметно, и на восклицание моего героя: «позвольте вас попотчивать», молча отблагодарил его легким наклонением головы.
— Пожалуйста, без церемонии, произнес Аркадий Иваныч, указывая на бокал.
— Я не пью вина, покорно вас благодарю, сказал старичок выразительно, и, отвернувшись от моего героя, продолжал свой рассказ.
— Как угодно! заметил Аркадий Иваныч, несколько-обиженный. — Что жь такое? продолжал он в-полголоса, обернувшись к своему соседу. — Тем лучше; нам же лишний бокал останется. Церемонных людей я, признаюсь вам, терпеть не могу... Да это и невежество отказываться, сами вы согласитесь... Не пьет вина! Что жь, он воду пьет, что ли? Да ведь если бы он мне предложил стакан воды, я хоть воды и в рот не беру, да, из учтивости, ужь не отказался бы... не правдали?
Слово за слово, к концу обеда, Аркадий Иваныч совершенно сошелся с своим соседом и еще с двумя какими-то франтами. Те, разумеется, в свою очередь начали потчивать его шампан

====page 60====

ским. После обеда к ним присоединились еще несколько весельчаков, которые, в свою очередь, потребовали шампанского. Таким-образом, они пропировали до полуночи, а в полночь, с шумом и с песнями, неизвеетно куда отправились из трактира целой гурьбой.
С этого дня, круг знакомства Аркадия Иваныча постепенно все увеличивался, и имя его скоро сделалось громким и славным между записными и отчаянными московскими кутилами. Новые друзья его разделялись на две партии: на театралов и на цыганистов. Эти партии искони враждуют между собою. Театралы cмoтрят с презрением на цыганистов; цыганисты смотрят с презрением на театралов, потому-что убежденя и верования тех и других неколебимы и несокрушимы. Впрочем, цыганисты, надо отдать им справедливость, отличаются большею настойчивостию и твердостию характера: ни один из них решительно никогда не заглядывает в балет, тогда-как некоторые из театралов, тайком от своих, появляются по ночам у цыган и проводят там время с большою приятностью.
— Что ваш балет? говорил цыганист театралу: — дрянь! не стоит и времени-то терять на ваши волокитства. А это, смотрте, это ведь, чорт возьми, поэзия! На это не жаль тратить денег. Глядя на это, так-вот невольно все косточки пошевеливаются...
И полупьяный поклонник цыган; в подтверждение слов своих, пускался в- присядку в-след за Ильюшкой, потом обнимал, цаловал его и кричал:
— С вами и умереть не захочется. Век бы с вами не расстался. Эй, шампанского! Ах, Ильюшка! то-есть, ей-Богу, оболью тебя с головы до ног шампанским!
В-след за тем, он обращался с нежным взглядом к Танюше или к Груше, брал гитару, и, пощипывая струны, затягивал хриплым голосом:
Ты не поверишь, ты не поверишь,
Как ты мила!
Цыгане принимались «величать» расходившагося барина, а барин, совершенно- довольный и счастливый, осыпал цыган беленькими, синенькими и красненькими, и кричал:
— Ловите, братцы, ловите! все отдам; ничего себе не оставлю! Вот и все карманы опустошил, смотрите!
И барин выворачивал карманы своего сюртука.
— Для вас ничего не жаль, Вы мне дороже отца и матери!
Цыгане подбирали деньги и затягивали хором:

====page 61====

Наша доля не богата,
Но веселье лучше злата...
Бедны, да поем!...
— Именно так, веселье лучше злата! восклицал расходившийся барин, принимаясь уже пить прямо из бутылки.
Театралы непременно хотели завербовать Аркадия Иваныча в свою шайку и представляли ему в самом соблазнительном виде свои театральные похождения; цыганисты ни за что не хотели уступить его театралам, и яркими красками описывали ему свои разгульные ночи.
— Он наш! кричали театралы.
— Вздор, он будет наш! перебивали цыганисты.
Аркадий Иваныч долго в нерешимости колебался между теми и другими; наконец, театралы одержали верх. Он торжественно присоединился к театралам — и явился в их ложе с огромной зрительной трубой.
— Ну, что же, господа, сказал он своим новым товарищам, смотря в трубу на прыгавших фигуранток: — решите, за которой же из них мне волочиться? Которая же из них, этак, свободна?
Один из театралов указал ему на четырех совершенно-свободных, говоря:
— Вот, братец, выбирай любую из них. Ведь все прехорошенькия, просто, как на-подбор. Но если правду тебе сказать: Даша Хрипунова, по-моему, всех их за пояс заткнет. Это такая мароуточка, что я тебе скажу! Не будь у меня Наташи, я бы непременно волочился за Дашей.
Аркадий Иваныч навел трубку на Дашу, долго и внимательно рассматривал ее и остался вполне ею доволен. С этой минуты, Даша Хрипунова сделалась главною целию всех его помышлений и мечтаний. Он абонировал себе кресла, не пропускал ни одного балета и, во время представления, являлся попеременно то в своих креслах, то в общей ложе театралов, смотря по надобности. Дела его шли превосходно. Даша всякий раз, выскакивая из-за кулись на сцену, делала ему глазки и выразительно улыбалась... Самолюбие Аркадия Иваныча блаженствовало. «Она в меня страстно влюблена», думал он и посылал ей подарок за подарком.
Скоро Даша Хрипунова, разряженная в пух, начала прокатываться в великолепных каретах и колясках. Очень-часто Аркадий Иваныч выезжал вместе с нею и, завидя на улице знакoмaго, нарочно высовывался из кареты или из коляски, чтоб

====page 62====

дать себя заметить, посылал знакомому дружеский поцалуй и подмигивал ему, указывая головой на Дашу.
— Что это за девочка! говорил он про нее всякому встречному: — то есть, такой девочки во всей белокаменной Москве не отыщешь другой. Клянусь честью, в ней и чувство, братец... и все, что хочешь... а ноги такой... да я бьюсь об заклад, что другой такой маленькой ножки не найти на тысячу версть в окружности. Клянусь честью! Вот смотри, коли не веришь...
И Аркадий Иваныч вынимал из кармана башмак, который у него был всегда в запасе, для того, чтоб хвастать им перед своими приятелями.
— А! что? каков башмачок-то?... Да приезжай, душа моя, ко мне... У меня по середaм собирается много народа. Перекинем в штосик, пожалуй... Она всегда нам разливает чай... Вот ты увидишь, что это за канашка!… Клад, братец, нашел, просто клад. Я тебя с ней познакомлю... За то, сколько я посадил в нее, братец, — страх подумать... ну, да нельзя же!...
Знакомые Аркадия Иваныча совершенно соглашались с тем, что нельзя же, и отзывались о нем вообще с величайшими похвалами.
— Нечего сказать, — рассуждали они о нем между собою: — умеет пользоваться жизнию. Надо отдать ему эту честь. Настоящий барин; и пообедать любит хорошо, и попить; ну, к тому же, и премиленькую танцовщицу содержит, ничего для неё не жалеет, словом, все как следует, ни в чем его упрекнуть нельзя... Мастер показать себя!...
Так прожил Аркадий Иваныч в Москве более полутора года. Он продолжал уверять свою добродушную маменьку, что постоянно и с успехом ухаживает за княжной Берестинской; что княжна неравнодушна к нему; что её родители день-ото-дня более привязываются к нему; что он уже у них в доме совершенно как родной, и что князь обещал ему выхлопотать и то и другое и третье, а восхищенная Елена Терентьевна писала к нему:
«Как нежная мать и друг благодарю тобя за любовь твою ко мне. Когда же ты, друг мой, обрадуешь меня известием, что все кончено и напишешь мне о своей помолвке? Мне кажется, что я с ума сойду от радости при этом известии; уведомь меня, между- прочим, какие у княжны волосы и какого цвета глаза у неё, а также какого она роста. Пуще всего береги свое драгоценное здоровье. Я молюсь за тебя, мой ангел, ежечасно и благодарю моего Создателя за то, что имею такого сына. А деньги по твоей просьбе высылаю...»

====page 63====

Но, не смотря на щедрость маменьки, Аркадий Иваныч должен был беспрестанно прибегать к займам, потому-что прихоти Даши Хрипуновой день-ото-дня умножались. К- тому же, между театралами существует своего рода благородное соперничество. Они стараются блеснуть один перед другим своими возлюбленными и для этого разукрашают их наперерыв. Разумеется, эти Даши  Наташи умеют очень-искусно подстрекать самолюбия своих любовников.
Если Даша видела, на-пример, на Наташе новую дорогую шаль, она скучала, едва удостоивала внимания Аркадия Иваныча, а иногда даже плакала.
Аркадий Иваныч приходил от этого в беспокойство и спрашавал ее:
— Что с тобою, Даша? от-чего ты такая скучная?
— От-чего? так, ни от-чего!
— Да что такое? скажи...
— Отвяжитесь
— Верно тебе чего-нибудь хочется?
— Еще бы не хотелось! Я ничем не хуже какой-нибудь Натальи Васильевны, а посмотри, как всегда она одета!... Мне даже стыдно перед ней.
— Что такое? каким образом? вскрикивал Аркадий Иваныч. — Чтоб ты была одета хуже Наташи?
— Посмотри, её-то какую ей подарил шаль: прелесть! тысячи две стоит. Вот ужь он ее любит, так можно сказать, что любить.
— Только в этом-то дело? Ах, ты, дурочка! Так вздор! я же тебе докажу, что я тебя больше люблю. Я не потерплю, чтоб на ком-нибудь было что-нибудь лучше твоего... Сегодня же у тебя будет точно такая же шаль, как у Наташи, еще лучше…
И, если у Аркадия Иваныча не было денег, он занимал, платил шестьдесят процентов на сто, и вечером являлся к Даше с шалью.
Часто театралы перебивали дорогие вещи друг у друга для своих возлюбленных, Если Паша говорила на репетиции Даше:
— Знаешь ли, мой обещал мне купить такой браслет, что чудо! Я вчера только увидела этот браслет у брильянщика... прелесть!... большой опал и весь кругом осыпан брильянтиками. Мне так хочется этого браслета!...
— А у какого это брильянщика? спрашивала Даша совершенно хладнокровно.
Простодушная Паша называла Даше имя брильянщика; и, через

====page 64====

два часа после этого, браслет с опалом красовался уже на руке Даши.
Даша торжествовала; Паша приходила в бешенство, а Аркадий Иваныч говорил её возлюбленному, показывая на браслет:
— Что, братец, вещичка-то славная! А мы ее у тебя перебили. Прозевал, голубчик, прозевал!...
Аркадию Ивановичу день-ото-дня все более и более нравилась московская распашная и широко-разгульная жизнь; и он, часто, тихонько, от своей Даши (потому-что Даша самовластно управляла им) проводил у цыган целые ночи. О Петербурге он перестал думать, и даже, подобно некоторым коренным Москвичам, отзывался о нем немного с предубеждением.
— Что Петербург? говорил он. — Бог с ним! Там нашему брату нечего делать. Там, говорят, все больше по паркетам прохаживаются, да на светскости выезжают... Пермете муа де ву презанте, да же лонёр! Там ведь все этакие дипломаты! С ними не сваришь каши. То ли дело наша Москва белокаменная!...
Между-тем, как Аркадий Иваныч предавался московскому разгулу с полным увлечением, долги его все росли невидимо, а сроки платежей наступали, и никогда- недремлющие кредиторы являлись перед ним грозно с его просроченными векселями. Тогда Аркадий Иваныч бросался к своим приятелям.
— Выручите, братцы! говорил он им: — эти анафемы не дают мне покоя..
 — А нам-то что делать? возражали приятели. — Мы сами в долгу, как в шелку; нам самим надо как-нибудь вывернуться. Ведь ты знаешь, что своя рубашка к телу ближе!
— Что правда, то правда! И Аркадий Иваныч отправлялся к своим кредиторам, с надеждою умолить их об острочке. И он убеждал, упрашивал, умолял их, и в то же время хвастал, лгал перед ними ужасно; клялся и божился, что более не будет просить об отсрочке; что ужь это в последний раз; что он скоро вступить во владение своим несметным имением, и тогда, пожалуй, сам будет давать им взаймы деньги, и прочее.
— Ну, что, почтеннейший, говорил он, между прочим, одному из своих кредиторов, известному процентщику, который торговал шалями, и имел ужасно- горбатый и большой нос, черные вытаращенные глаза и длинную черную бороду. — Смягчите-ка свое сердце, ей-Богу! Ведь я, видите, малой добрый: ужь насчет процентов, сами вы знаете, никогда ни полслова! Какиe хотите, такие и берете. Ну, что вам стоит отсрочить еще на год? Вам же выгоднее. Да к тому же, ведь мы, можно ска

====page 65====

зать, свои люди. Ведь у меня маменька, так же как и вы, азиатского происхождения, одной с вами нации.
(Аркадий Иванович лгал, потому-что маменька его была чисто-Русская).
Мрачный и неподвижный Азиатец лениво приподнял голову и взглянул на Аркадия Ивановича.
— А какая она такая была по фамилии?... спросил он с признаком некоторого любопытства.
Аркадий Иваныч заикнулся-было, и потом вдруг произнес скороговоркою:
— Урожденная княжна Мухраханова.
— Этакой фамилии я не знаю, сказал Армянин, и снова погрузился в совершенную апатию.
— Ну, так по рукам, любезнейший Нерсес Іоанессыч? возразил Аркадий Иваныч, схватя за руку Армянина. — Не правда ли? вы отсрочиваете на год?
Армянин хладнокровно вырвал свою руку из руки Аркадия Ивановича и покачал отрицательно головою.
— Не упрямьтесь, Нерсес Иoaнeссыч, я вас угощу таким пилавом, что вы, просто, все пальчики оближете. Мой крепостной повар жил несколько лет в Тифлисе и там, каналья, навострился чудесно делать пилав!
(Аркадий Иваныч прихвастнул. У него не было в Москве крепостного повара).
При слове пилав, глаза Армянина сверкнули на мгновение, потом лицо его снова приняло неподвижное выражение.
— У меня дома лучше пилав, заметил он решительно.
— С вами никак не сговоришь... Ну, послушайте: хотите, я припишу к векселю, кроме тех процентов, что вы с меня взяли, еще десять процентов за год?
При слове проценты, лицо Армянина вдруг совершенно одушевилось.
— Десять процентов мало!
— Ненасытная душа! ну сколько же вам?
— Двадцать-пять.
— Ну, так и быть! вскрикнул Аркадий Иванович, махнув рукою...
— Хорошо, произнес Армянин, и в этот раз сам протянул свою обросшую волосами руку Аркадию Ивановичу и даже пожал его руку...
Дело было кончено. Таким способом, Аркадий Иваныч соглашал и других своих кредиторов на отстрочку, и даже у не

====page 66====

которых из них, вероятно более снисходительных, занимал еще денег, но ужь просто за неслыханные проценты.
Не смотря на все это, Аркадий Иваныч не унывал. Заняв вновь деньги, он покупал для Даши какую-нибудь вещь, стоявшую полцены занятой им суммы, или так, ни-с-того, ни-с-сего, давал обед своим приятелям, на котором являлись самые дорогие и редкие блюда и шампанское лилось уже не в бокалы, а на скатерть и на пол. На другой день после такого обеда, Аркадий Иваныч оставался без гроша денег, но за то с чувством гордости и бесконечного самодовольствия кричал по целой Moскве:
— У меня за обедом вчера было выпито пять ящиков шампанского!... Мы, батюшка, полы моем шампанским!...
Одно только обстоятельство несколько потревожило моего героя. На два последния письма к маменьке, в которых, по обыкновению, речь шла о высылке денег, — он долго не получал никакого ответа. Наконец, письмо от неё было получено, но без денег.
Маменька писала Аркадию Иванычу:
«Любезный сын,
Я не отвечала тебе так долго, потому-что была очень-слаба и не могла писать после болезни, которую я насилу перенесла, и теперь еще едва ноги таскаю; думала, что Господь приберет меня к себе, да нет, видно Ему угодно, чтоб я еще влачила на земле свое несчастное существование, — пусть будет. Его святая воля! покорюсь ей без ропота, хотя жизнь моя, кажется, ни для кого и ни для чего ненужна, и я живу и себе и другим только в тягость. Один Бог видит, как мне тяжело и скучно; одна мысль только и утешает меня в моем горе в одиночестве, что я исполнила весь долг в-отношении к тебе и всегда все делала и делаю, кажется, так, чтоб не осталось чего на душе. За претерпенные мною в жизни перевороты, Аркадий Иваныч, я имела бы право на лучшую участь. О, зачем я, несчастная, пережила твоего голубчика-папеньку! Лучше бы мне умереть, от-того, что папенька был бы для тебя полезнее меня. Дело твое с княжною, видно, не ладится; верно, ты в ней не успел; у нас здесь болтают даже, будто бы княжна помолвлена за какого-то графа и что, будто, об этом вся Москва уже знает; надо думать, впрочем, что это сплетни. Ведь в провинции только-и-дело, что сплетничеством занимаются; нечего другого делать-то! Напиши мне все, как есть, какие теперь твои отношения к княжне и к её родителям; не обольщай меня пустою надеждою и, главное, не обманывай мөня; будь

====page 67====

со мною откровенен так, как я с тобою. Если с княжной у вас все кончено, в чем, кажется, нет сомнения, то тебе надо подумать, не шутя, о службе, а в отставке с этих лет оставаться стыдно. Извини, что я тебе так говорю прямо и чистосердечно. Коли сам не чувствуешь необходимости служить, так ты, мне кажется, должен сделать это для меня. Принеси же хоть какую-нибудь жертву матери, которая не щадила для тебя ничего; хоть чем-нибудь утешь ее на старости лет! Я думала всегда, что ты меня собою возвысишь; Бог-знает, будет ли это! Ты все пишешь о деньгах ко мне. Кажется, ты бы должен размыслить, что у меня нет зототых рудников, и я без того высылала тебе больше, чем могла, а теперь у меня у самой нету денег и взять не откуда. Хлеб за прошлый год еще не продан, и когда продам, тогда вышлю. Если дела твои в Москве не клеятся, то лучше бы ты на время приехал ко мне: обо всем бы лично переговорили. Уверена, что ты, размыслив хорошенько, не захочешь потерять свою карьеру и нанести мне удар; но я не могу смотреть на тебя во всяком случае в черное стекло. Сердце родительское так слабо, Аркаша, к детям, что оно, по предубеждению, может видеть в них скорей незаслуженную лучшую сторону, нежели дурную, и я столько имею собственной гордости, что ежели бы и хотела, то не могла бы смотреть на то, что произвела, в черное стекло, а если бы и были между нами какие-нибудь неудовольствия, то в них было бы не что другое, как неограниченное желание матери улучшить будущность сына, а отнюдь не предубеждение. И так, прежде всего призвав на помощь Того, Который блюдет все наши дела и помышления, посылаю тебе мое материнское благословение, которое да наставит тебя на добрые дела и мысли.
P. S. Ты верно помнишь Палагею Максимовну Трухину? Она прекрасная и преблагородная женщина; прошу тебя, съезди к ней сам (адрес прилагаю), поблагодари ее от меня за исполнение моих коммиссий и скажи ей, что я ей выберу самую лучшую изо всей деревни девочку и пришлю ей в подарок по первому пути.»
Тон этого письма сухой и отчасти-колкий, отсутствие в нем ве нежных прозвищ: дружечик, ангел мой, сокровище мое и других, а, главное, отказ в присылке денег, — все это явно показало Аркадию Иванычу, что маменька гневается на него, что до неё, может-быть, дошли каким-нибудь образом темные слухи о его образе жизни в Москве и о прочем, касательно княжны. Фразы в письме: не обманывай меня, не обольщай меня пустою надеждою, если с княжной у вас все кончено, с чем, кажется,

====page 68====

нет сомнения, и жалобы на болезнь, были также очень-подозрительны. К-тому же, княжна, в-самом-деле, выходила замуж за какого-то петербургского графа. Об этом кричала вся Москва.
— Ужь не проклятая ли эта шлюха Палагея Максимовна? А она у меня совсем из головы вон! подумал Аркадий Иваныч, бросив с досадою на стол письмо маленьки. — Ужь я же отделаю ее! Я это ей так не пропущу!
Ложь Аркадия Иваныча точно открылась. Елена Терентьевна узнала все, и вот каким образом:
Когда она распустила по губернии слухи о женитьбе своего сына на богатой московской княжне, все барыни обомлели сначала при этом известии и долго не могли прийдти в себя. Елена Терентьевна сделалась для них предметом невыразимой зависти. За-глаза, они отзывались о ней хуже, чем когда-нибудь, но в глаза льстили ей более обыкновенного. Так прошел год. По прошествии этого времени, барыни как-то вдруг спохватились, и закричали в один голос:
— А что, ведь Алена-то Терентьевна прихвастнула нам о своем сынишке? И в- самом-деле! А мы с дуру-то поверили ей, как будто не знали, что этакой хвастуньи поискать! Да и где, помилуйте... отдадут за него княжну! Стоит ли он этого? Ах, Боже мой! с княгиней хотела породниться! в знать вздумала попасть! Она — в знать! Да кто она такая? да что она такое?
И как будто нарочно, в это самое время, одна из барынь получила письмо из Москвы от своей приятельницы, в котором приятельница, сообщая ей различные московския новости, между прочим упоминала и о том, что княжна Берестинская выходит замуж за графа. Письмо это немедля было пущено в ход в губернском городе. Барыни были в восторге... С этого письма списывались копии и рассылались по всем уездам. Над головой Елены Терентьевны шпильки, колкости и насмешки разразились внезапно. Можно представить себе, до какого отчаяния доведена была Елена Терентьевна!...
— Вот дети! кричала она: — вот что они такое!... Холишь их, лелеешь, ждешь от них благодарности, утешения, да и дождешься до того, что они преждевременно в могилу сведут своими поступками!... Несчастная я, несчастная!... За что же Бог-то наказывает меня так, скажите? Бессовестный Аркадий Иваныч! обманывает мать? родную мать!... да еще какую мать, которая в нем души не слышала... И Елена Терентьевна рвалась и металась и бросала в огонь письма Аркадия Иваныча. В-продолжение нескольких дней, никто в доме не мог угодить на

====page 69====

нее — ни барышня, ни лакеи, ни девки; но в-особенности страдали бедные девки: две или три из них ходили даже с подвязанными щеками, ссылаясь на зубную боль...
В первые минуты гнева, она было-написала к сыну громовое послание; но на другой день, одумавшись, разорвала его, и прежде решилась разведать хорошенько стороною обо всех его московских похождениях. Но чрез кого? Елена Терентьевна думала, думала — и наконец придумала. Она вспомнила о своей старой знакомой, Палагее Максимовне Трухиной, о которой со всем было-забыла. Палагея Максимовна была девица лет пятидесяти-пяти. Она имела тысячь до шести капитала, носила под чепцом из кокетства рыжеватой парик, скрывавший её седые волосы, и хотя имела постоянную коморку в дом каких-то своих родственников около Девичьего-Поля, но, по страсти своей к кочевой жизни, никогда почти не жила дома, а все гостила по знакомым и переносила из дома в дом вести. Никто лучше и подробнее Палагеи Максимовны не мог бы удовлетворить любопытства Елены Терентьевны касательно её сына, потому-что Палагея Максимовна владела особенным даром разузнавать и выведывать, — и никто более её не любил вмешиваться в чужия семейные дела. Она ссорила и мирила родителей с детьми, жен с мужьями и наоборот, сестер с братьями, дядей с племянниками, а сама всегда оставалась в стороне и разыгрывала роль совершенной невинности.
Елена Терентьевна тотчас написала к ней самое чувствительное и ласковое письмо, в котором просила ее, по старой дружбе, неотлагательно выполнить небольшия коммиссии, на которые нарочно высылала ей денег вдвое более того, что могли стоять эти коммиссии; а в-заключение, будто мимоходом, поручила ей разузнать о поведении сына, и о том, ездит ли он в дом князя Берестинского? на какой ноге принят в этом доме? и прочее.
Палагея Максимовна с неимоверною быстротою и точностью выполнила все поручения Елены Терентьевны; половину высланной на покупки суммы оставила у себя в ридикюле, упомянув в своем ответе, что ныньче в Москве страшная дороговизна на все товары, от-того, что на все наложена тройная против прежнего пошлина, и росписала яркими красками все похождения Аркадия Иваныча с небольшими еще прикрасами от себя... Резко отозвалась она о подлой танцорке, которая обирает его кругом и о его приятелях, в которых нет ни чести, ни совести, и напрямки объявила, что Аркадий Иваныч ни в какие семейные дома не показывается, а все водится с холостежью и никогда не

====page 70====

был вхож в дом князя Берестинского. Последнее было ей очень-хорошо известно, потому-что она пользовалась большою приязнию жены дворецкого князя. Заключительные строки письма Палагеи Максимовы были необыкновенно трогательны:
«Искренно могу сказать, больно» писала она «наносить вам, добродетельная Елена Терентьевна, огорчение на-счет милaгo вaшего Аркадия Иваныча, который сам ничем не виноват, а попал в дурную компанию: вся его тут вина. Такой добродетельной матери, как вы, — ваше нежное сердце мне очень-известно, a неприятно слышать, что ни-на-есть дурное о сыне, и меня это за вас убивает, а я бы это от вас и скрыла, если бы не брала в вас кровного участия и не помнила вашу хлеб-соль и все ваши ко мне ласки, которые по гроб не забуду от-того, что с-детства приучена быть благодарною и ценить людей, и от- того, что такой дамы во всех отношениях отличных правил, как вы, ныньче редко можно найти — и когда я вам писала это, то поверите ли у меня сердце кровью обливалось»... и проч.
Прочитав это послание, Елена Терентьевна слегла в постелю. Два дня она не вставала с постели, стонала и охала на целый дом и беспрестанно подносила платок к глазам, если кто-нибудь из домашних появлялся в её спальне. На третий день, она написала к Аркадию Иванычу то письмо, которое помещено выше, несколько раз перечла его, смягчила кое-какие резкия выражения и потом отправила его на почту. Елена Терентьевна очень благоразумно разочла, что ей не следовало слишком раздражать сынка, потому-что он, как совершеннолетний, имел помное право взять от неё в собственное управление отцовския семьсот душ, и кроме того потребовать еще у ней отчета по этому имению за все время её попечительства. Когда письмо было отослано, Елена Терентьевна сказала со вздохом барышне:
— Я хотела к нему написать самое строгое письмо; словом, такое письмо, которое он вполне заслуживает; но верите ли, душенька, никак не могла. Хоть он и не умеет ценить меня, хоть он кругом виноват против меня, а все-таки мне жаль его. Вот что значит материнское сердце!
В P. S. этого письма, Елена Терентьевна, не без умысла, упомянула о Палагее Максимовне. Едене Терентьевне нарочно хотелось намекнуть Аркадию Иванычу, что у неё в Москве есть надежный источник, из которого она может почерпать о нем сведения.
Положение Аркадия Иваныча было ужасно. Рассчитывая на присылку денег из деревни, он заказал для Даши модную коляску и, кроме-того, обещал заплатить кое- какие её долги. Коля

====page 71====

ску, без денег, ему не отдавали, а Даша не хотела иначе выезжать, как в модной коляске... Она выходила из себя, бранилась и кричала:
— Ты только хвастаешь, что у тебя Бог-знает какие богатства, а видно, у тебя ничего нет, видно, ты живешь на-фyфу!... Зачем же ты меня обманывал? За что я должна из-за тебя мучиться? Меня какие богачи хотели взять... Да еслибы ты меня не сманил, так я бы теперь по горло в золоте была!... Мне бы теперь все завидовали!
И Аркадия Иваныча попеременно терзали, таким-образом, то Даша, то ростовщики, то полиция. На письмо своей маменьки он написал следующее:
«Любезная маменька,
Вы пишете, чтоб я был с вами откровенен: повинуюсь вашей воле. Мне не отказали в руке княжны, а я сам увидел, что её родители более расположены к новоприезжему из Петербурга графу, чем ко мне. Что же до меня касается, я столько горд, что не хотел играть роль второстепенную в их доме, и, не смотря на просьбы княжны, которая была влюблена в меня без памяти и признавалась мне в этом, перестал к ним ездить (Аркадий Иваныч хотел непременно поддержать свою ложь. Лгать ему было ни-по-чем; он считал ложь делом обыкновенным, но сознаться во лжи считал величайшим стыдом и никому бы безнаказанно не позволил назвать себя в глаза лжецом).
«Впрочем» продолжал Аркадий Иваныч «я не сожалею, коли правду вам сказать, о том, что все планы мои касательно княжны расстроились. Я к ней ничего не чувствовал, а вы сами знаете, любезная маменька, что какой брак без любви может существовать! К-тому же, в Москве невест знатных фамилий еще много; я здесь всем известен и всеми любим, и, нет никакого сомнения, что за меня отдадут любую московскую невесту. Будьте в этом уверены.
«Но так-как я вел здесь жизнь вполне светскую и везде выезжал, и столько притом самолюбив, что не хотел быть хуже других, то, натурально, много должен был издерживать, и оть-этого сделал долги. Вы же денег мне не высылаете, и я нахожусь в совершенной крайности, без копейки, и не знаю, что делать. Ради Бога, вышлите мне деньги с первою почтою. Мне надо, по-крайней-мере, тысячь пятнадцать, только для того, чтоб разделаться с долгами (Аркадий Иваныч лгал, по-тому-что у него было более пятидесяти тысячь долгу), да кроме того, надо жить прилично. Если же вы не можете выслать мне

====page 72====

вдруг пятнадцати тысячь, то вышлите мне, с первою почтою, покуда, хоть пять тысячь, и все нужные бумаги на залог остальных незаложенных трех-сот-пятидесяти душ моего имения. С нетерпением буду ждать, милая маменька, исполнения моей просьбы в наискорейшем времени. Не думайте также, чтоб я без толку расстроил свои дела. Этого никогда не будет, да к тому же, если я немножко и задолжал, что жь за беда? Все можно поправить выгодной женитьбой, а ужь я не женюсь на ком-нибудь и не уроню себя! Повторяю мою просьбу о высылке денег и бумаг для залога имения, и тысячу раз цалую «“ваши ручки”»...
Елена Терентьевна выслала ему без всяких приложений и даже без письма, свидетельство на залог трех-сот-пятидесяти душ; по прежде, нежели Аркадий Иваныч получил это свидетельство, Даша оставила его перешла к какому-то почтенному старичку, который прибавил ей в год тысячу рублей лишних против того, что она получала. Аркадий Иваныч взбесился на Дашу, потребовал от неё назад свои подарки; клялся, что если она не возвратит ему всех его вещей дочиста, то он их непременно вытребует у неё через полицию; что с ним шутки плохи, и прочее. Но Даша не возвратила ему ничего и еще смеялас над ними, а Аркадий Иваныч дня два покричал, погорячился, пофанфаронил, и потом, как водится, успокоился. Получав из Московского Опекунского Совета тысячь до семидесяти, он заплатил свой долг, а остальные деньги, за уплатою долга, промотал в два месяца на вино, на женщин и преимущественно на цыган. Для того же, чтоб пустить пыль в глаза Даше и показать, что у него есть деньги, он ежедневно прокатывался мимо её окон в отличной ямской коляске, запряженной лихою четвернею, за которую платил в день по пятидесяти рублей.
Когда у него осталось всего только тысяча рублей, он вознамерился ехать в деревню, с тою целию, чтоб накопить денег и снова возвратиться в Москву кутить... В день отъезда, он задал приятелям прощальный обед с цыганами, который ему стоял семь-сот рублей. На-рассвете, приятели с криком и с песнями уложили его в дорожную коляску. Но Аркадий Иваныч ничего не слыхал, потому-что спал сном непробудным, и очнулся только на четвертой станции от Москвы. Очнувшись, он с удивлением начал озираться кругом себя, протирая глаза.
— Филька! Филька!
— Чего изволите-с?
— Да куда жь это мы едемь?

====page 73====

— К маменьке в деревню, сударь; мы ужь восемьдесят верст от Москвы отъехали-с.
— Ах, да!
Аркадий Иваныч махнул рукой, зевнул во все горло, потянулся и снова заснул.

ГЛABA V.

Елена Терентьевна приняла сына очень-холодно. Она обаяла его только один раз и, смотря на него с грустию и качая головою, говорила:
— Наконец-то таки Бог привел нам свидеться! Как ты это, голубчик, вздумал заехать сюда? Я, признаюсь, этого никак не ожидала. Я думала, что ты и забыл о моем существовании. Ведь, шутка ли, пять месяцев о тебе не имела ни слуху, ни духу, строки даже не написал ко мне! А, кажется, я не много требую, не так-как другие матери; хоть бы только написал в две недели раз: «я, маменька, слава Богу, жив и здоров...» мне больше ничего не нужно, — по - крайней- мвре, я была бы по койна... Ну, да что говорить об этом! (Елена Терентьевна вздохнула)? Я все-таки благодарна тебе и за то, что хоть когда-нибудь вспомнил обо мне...
Барышня все увивалась около Аркадия Иваныча и, глядя на него, с восторгом восклицала от-поры-до-времени:
— Ангел вы наш! сокровище вы наше! красное вы наше солнышко! насилу-то мы дождались вас к себе!
И потом, обращаясь к Елене Терентьевне, продолжала, указывая на Аркадия Иваныча:
— Да посмотрите, родная вы наша, кто сидит-то тут! Полноте теперь скучать; теперь вам не о чем скучать. Вот он, предмет-то ваш!
— Что, милый мой, я думаю, ты повеселился в Москве? заметила Елена Терентьевна. — Ведь там верно для молодого человека развлечений тьма!... (Елена Терентьевна при этом обменялась с барышней значительным взглядом.) Почему же, конечно, молодому человеку и не веселиться?... Развлечение молодому человеку необходимо; только надобно, чтоб это развлечение было благородное... Расскажи же, друг мой, как ты проводил время? Ты знаешь, как меня интересует все, что касается до тебя...
Благосклонный читатель, имеющий уже теперь достаточное понятие о моем герое, может представить себе всю красоту и оригинальность его рассказа; я должен заметать только, что в этом

====page 74====

рассказе вообще блистательно разыгралась фантазия Аркадия Иваныча, и что в некоторых эпизодах он просто превзошел самого-себя. Разумеется, о Даше он не упомянул ни слова, но за то как поэтически умел распространиться о княжне и о её любви к нему!...
Елена Терентьевна все время слушала сына с иронической улыбкой и беспрестанно значительно поглядывала на барышню. Когда он кончил, Елена Терентьевна сказала:
— Прекрасно, прекрасно, мой друг! Стало-быть, ты не даром провел время в Москве? Так ты там со всеми первыми домами познакомился?... Да! конечно, приобрести такое знакомство приятно и лестно. Ну, а еще были у тебя знакомства какого-нbбудь другого рода? кроме княжyы, ты за кем-нибудь ухаживал?...
Елена Терентьевна устремила нa сына ястребиный взор. Она напрасно усиливалась скрыть внутреннее волнение: голос изменял ей, и губы её дрожали.
Аркадий Иваныч немного смешался. — Э-ге! до маменьки-то видно дошли подробные вести! подумал он.
Барышня послешила к нему на помощь.
— А я думаю, ужь сколько там особ за ним, за нашим голубчиком, ухаживала! заметила она, смеясь. — Предупреждаю вас, я тоже намерена вам строить куры, непременно!...
Аркадий Иваныч, немного оправясь, сбратился к маменьке:
— Да я и не за одной княжной волочился, отвечал он: — от-чего же не волочиться? Ну, а вы что поделывали, маменька?
— Я? ты обо мне спрашиваешь? Ах, Боже мой, что моя за жизнь! Я с каждым днем чувствую себя хуже и хуже, болезни совсем одолели меня! Я только и молю моего Создателя о смерти! Так нет! кому надо умереть, те живут, а кому бы только жить да радоваться, те умирают. Это всегда так. Моей жизни, Аркашенька, никто не позавидует! Вот она (Елена Терентьевна указала на барышню) свидетельница, как я страдаю... Да, впрочем, зачем трогать эту струну?... Обо мне пожалеть, некому! Ужь тех нет на свете, кто бы пожалел обо мне!...
И Елена Терентьевна, говоря это, всхлипывала.
Барышня, желая предупредить неприятную сцену, переменила разговор и начала по- своему любезничать. Между-тем, лакей пришел доложить, что готов ужин. Елена Терентьевна отерла слезы и повела сына в столовую. За ужином Елена Терентьевна кушала довольно-аппетитно, а после ужина проводила сына в приготовленную для него комнату.
— Хорошо ли тебе здесь будет, покойно ли? говорила она. —

====page 75====

Я знаю, ты любишь кожаные подушки: я потому и велела их приготовить тебе... Хоть ты и разлюбил меня, голубчик, а я все тебя люблю по-прежнему... и помню все твои привычки и вкусы!
Аркадий Иваныч цаловал маменьку и уверя ее, что он никогда не переставал любить ее...
— Верю, верю, мой друг, возразила маменька тоном недоверчивости. — Ну, теперь тебе пора успокоиться, отдохнуть после дороги... Я тебе, думаю, ужь надоела своим хныканьем! Завтра я велю для тебя нарочно истопить баню: после дороги это необходимо... Христос с тобой, ложись почивать!... Желаю тебе приятного сна. Дай, я тебя перекрещу, как крестила в прежние годы!...
Когда Елена Терентьевна возвратилась к себе в спальню, она уже нашла там барышню.
— А! что, милая? сказала она ей. — Каков? Хоть бы в шутку привез матери какой- нибудь рублевый подарок, чтоб только показать внимание: вот дескать вам, милая маменька, видите ли, я помню об вас! И того нет! А ведь, я думаю, этой бестии танцорке какие вещи дарил!... Вот вам чувства детей! Что вы после этого скажете? Выкормила, выростила, воспитала себе на радость!... Вот и радуюсь теперь, обливаясь кровавыми слезами!... Видела ли я до-сих-пор от него какое-нибудь утешение?... Сделал ли он мне в угодность хоть что-нибудь?... Вы все знаете... Скажите по совести.
Барышня молчала. Это молчание было красноречивее всяких слов. Но Елена Терентьевна не удовольствовалась этим красноречивым молчанием.
— Скажите же, я вас спрашиваю, вскрикнула она повелительно: — видела ли я от него какое-нибудь утешение?
Барышня испустила глубокий вздох и в-след за тем произнесла печальным гомосом:
— Ужь, конечно, до-сих-пор, кроме огорчения, вы ничего от него не видали. Мы все этому свидетели! Ужь как нам всем жаль вас, голубушка вы наша, еслиб вы знали.
Барышня также пылала злобою против Аркадия Иваныча за то, что он ни разу не сделал ей никакого подарка. Она, в свою очередь, кричала о нем в девичьей:
— Вот этого чертенка-то, прости Господи, няньчила, ухаживала за ним, угождала ему! Вишь вырос какой балбес! А что в нем толку-то? Хоть бы когда-нибудь безделицу какую-нибудь подарил! К нам-то скуп, а на своих актёрок, не бойсь, не жалел денег!...

====page 76====

— Бог ему судья! продолжала Елена Терентьевна. — Пусть он увидит со- временем такое же утешение от своих детей, какое я от него видела. Он славную себе будущность приготовляет, вспомяните мое слово! Пожалеет еще и обо мне, когда меня не будет! Страшно подумать! ведь в нем все чувства искоренены; его узнать нельзя!... И добро бы еще в письмах, а то бесстыдно лжет матери в глаза, да еще и не краснеет! Заложил отцовское имение в угодность плясуньи! Это для меня такой поступок, такой, который извинить нельзя... Значит, у него нет никакого уважения к памяти отца, ничего святого!... А сколько он денег-то промотал в Москве! И в кого он такой мот, — я решительно не понимаю. Отец проживал прежде много, но потом никогда не бывал; я, кажется, не мотовка, дурных примеров он в детстве никаких не имел пред глазами. Это, я думаю, приятели совратили его с пути! И какое у него лицо сделалось — ни на что не похоже! А помните, какой он, можно сказать, красавец был, когда первый раз приехал сюда в офицерском мундире? Тогда все формально им любовались; а теперь что это такое? я просто не могу на него смотреть в этом гадком штатском платье!... Многия находили, что он похож на меня: точно, может-быть, прежде он и имел небольшое сходство со мною, а теперь у него ни одной черты прежней не осталось; теперь он напоминает больше отца, как тот был в последнее время... Не правда ли?
Барышня, разумеется, согласилась с этим вполне. И Елена Терентьевна долго таким-образом рассуждала с барышнею об Аркадие Иваныче. они расстались за- полночь. Лишь-только барышня вышла, явилась горничная раздевать барыню.
— Ну, что, Машка, спросила у неё барыня: — говорила ты что-нибудь с Филькой?... Что, доволен он своим барином?
— Об этом-с он ничего не говорил, сударыня, отвечала горничная: — oн все рассказывал нам, как барин изволил жить в Москве-с, сколько они изволили издерживать на эту мамзель-то-с, что у них была, какие они банкеты задавали-с... ну и все это как у них там было-с.
— А не говорил ли Филька, привез ли барин с собою сколько-нибудь денег?... Осталось ли у него что-нибудь после того, как он заложил свое имение?...
— Какое, сударыня! Филипп Андреич рассказывает, что они все спустили в Москве до копеечки, что они так жили богато, что ужасти; что у них тысячь сто долгов было-с, и что они перед отъездом сюда просто сорили деньгами-с.
Елена Терентьевна прошептала себе под-нос:

====page 77====

— Так я и думала, все это так и должно быть. Чего доброго ждать от него! И потом сказала горничной:
— Послушай, ты у Фильки-то все хорошенько разведай и потом передай мне. А завтра позови его ко мне по-тихоньку, так, чтоб об этом барин не знал и чтоб он не смел заикнуться об этоме барину. Слышишь ли?
— Слушаю, сударыня-с.
Когда горничная ушла, Елена Терентьевна помолилась Богу, поплакала и легла почивать.
На следующий день, она имела продолжительный разговор с Филькою, по окончании которого подарила ему пять рублей.
Первые дни Аркадий Иваныч очень скучал в деревне и не знал, что делать. Одна только трубка немного развлекала его, и потому он не выпускал её изо рта. Маменька избегала почему-то решительного объяснения с сыном; только в обыкновенных разговорах с ним делала ему беспрестанные колкости и осыпала его обидными намеками, к которым он, впрочем, никак не мог придраться. Этим она отчасти удовлетворяла себя. О чем бы у них, на-пример, ни заходила речь, хоть о погоде, маменька, рассуждая и о погоде, умела кстати ввернуть словцо о безнравственности нынешней молодежи; о неограниченной любви родительской к детям, о неблагодарности детей, о тех жалких молодых людях, которые не хотят служить и пад которыми все смеются, и о прочем тому подобном.
Часто она сочиняла целые истории и выдумывала удивительные анекдоты, которыми хотела или уязвить сына, или просто только подействовать на его воображение. Эти истории и анекдоты рассказывала она, обыкновенно, своим приятельницам, только в присутствии Аркадия Иваныча.
— Слышали вы, милые, говорила она приятельницам: — какое происшествие случилось недавно в Петербурге? Там, говорять, теперь только и толков, что об этом.
— Ах, расскажите, пожалуй-ста, что такое, возражала приятельницы. — Это должно быть очень-интересно.
— Да; это такое происшествие, продолжала Елена Терентьевна торжественным и мрачным голосом: — пад которым многие должны были бы призадуматься. При слове многие, она устремляла значительный взгляд, на сына. — Вообразите, одна петербургская дама среднего круга... позвольте... мне называли и фамилию её... как бишь ее?... ах, какая досада, совсем забыла!... ведь вы знаете, у меня такая скверная память; ну, да не в том дело, все равно... видите ли: у этой дамы... а надобно вам сказать, что эта дама пользуется в Петербурге всеобщею любовию

====page 78====

и всеобщим уважением; это, говорят, ангел доброты, бесподобнейших правил, с редкими чувствами, словом, во всех отношениях примерная женщина... У ней, видите ли, было два сына, в которых она души не слышала, для которых она, можете себе представить, всем на свете пожертвовала; ну, одним словом, такая мать, на которую все указывали, как на образец. Воспитание детям она дала отличное: по-французски оба они так, говорят, и резали. Вот они стали, знаете, подростать по-маленьку... и выросли, и в службу вступили: один в статскую, другой в военную; натурально, она и ждет от них утешения, думает себе: «ну, теперь я отдохну; теперь я буду только жить да радоваться, глядя на них; теперь они будут меня покоить, лелеять... ужь теперь пришел их черед за мною ухаживать». Все это, знаете, что каждая из нас передумала и перечувствовала. А надобно вам сказать, что она хоть обоих сыновей равно любила и никакого между ними отличия не делала, но все-таки сердце у неё больше лежало к тому, который определился в военную службу, от-того, что он был такой кроткий, послушный, беспрестанно к ней ласкался, и когда не был на службе, то все сидел возле неё, — и не одна мать, все знакомые обожали его. Известно, что ласковый теленок две матки сосет! Вот, бывало, она и говорит ему: что это ты, мой ангел, не съездишь никуда, не развлечешься ничем? Ведь тебе, я чай, со мной со старухой сидеть скучно? Вот, посмотри, как брат твой веселится! А он броситея, бывало, к ней, начнет цаловать ей руки и говорит: «Маменька-голубушка, поверьте, мне с вами гораздо-веселее, чем в обществе брата; я, говорит, так думаю, что для молодого человека ничего не может быть вреднее холостой компании... я, говорит, маменька, предпочитаю семейные дома, в семейных домах, говорит, видишь нравственные примеры...» И, поверите ли? Он ничего не делал без совета матери и никуда даже не выезжал без неё в гости, не смотря на то, что был не маленький, — заметьте это, ужь ему было двадцать-четыре года.
— Ах, какой голубчик! перебили приятельницы: — скажите!... да ведь это на редкость!... Этаких молодых людей ужь ныньче и встретить трудно!...
— Да, к-сожалению, возразила Елена Терентьевна с глубоким вздохом. — Счастливы родители, которые имеют таких детей! И вообразите себе, он и брата-то своего уговаривал, чтоб тот не огорчал матери и переменил свой образ жизни; но тот куда себе! и слушать не хотел. Тот был, знаете, этакой забулдыга: пил, кутил, проматывал на актрисс деньги и за

====page 79====

был о том, что у него существует мать... (Фразы: проматывал на актрисс деньги и забыл, что у него существует мать, Елена Терентьевна старалась произнести с особенным эффектом) Его с утра до ночи не было дома. Вы можете себе представить, как это сокрушало бедную мать; но она сначала действовала на него кроткими мерами, со слезами увещевала его, — куда! еще хуже: он, не сказав матери ни слова, потихоньку бух в отставку. С ней чуть удар не сделался, ей тотчас кровь пустили. «Ну» подумала она: «делать нечего, если кроткия меры не берут, надобно прибегнуть ке строгости». Сами согласитесь, какая бы мать равнодушно видела свое дитя на краю пропасти и не употребила всех средств, чтоб спасти его!... Она, знаете, призывает его к себе и начинает мыть ему голову; ну, и мылила, мылила ему голову, вычитывала ему все, все... так-что каменное сердце могло бы тронуться, а у него... что жь бы вы думали? ни слезинки! Он еще начал спорить с матерью, грубить, и таких вещей насказал ей, что она в обморок.
— Ах, какой изверг! вскрикнули приятельницы Елены Терентьевны в один голос.
— Но не беспокойтесь, продолжала Елена Терентьевна: — это ему не прошло даром. Нет! дети, убивающия своих родителей, не остаются безнаказанными. Бог справедлив!... Он не хотел и помощи подать матери, когда та упала в обморок; он оставил ее так, но за то только-что вышел на лестницу, споткнулся, упал, да виском о каменный пол — и тут же отправился на тот свет... Собаке собачья и смерть! никто и не жалел его; только мать же одна и поплакала по нем. Но Бог ее, голубушку, утешил. Представьте, через нееколько дней после этого ужасного происшествия, как будто в награду за послушание и покорность к матери, — другой её сын получил значительную награду по службе и, кроме того, был произведен в следующий чин...
Приятельницы, выслушав эту историю, сочиненную Еленою Терентьевною, прославляли судьбу и, по поводу этой истории, заводили свой любимый разговор об отношениях детей к родителям... А Аркадий Иванычь внутренно подсмеинался и над историей, рассказанной маменькою, и над нею-самою, и над её приятельницами и, покуривая трубочку, думал: «как бы этак проводить время в деревне, чтоб не было скучно!»
Между несметным количеством дворовых девок и горничных он заметил трех или четырех, которые были, по его собственному выражению, так-себе, ничего, а одну даже, очень-хорошенькую, принадлежавшую собственно Елене Терентьевне. За

====page 80====

теми, которые были так-себе, ничего, барич ухаживал недолго... Ему не нравилось то, что они бегали босиком, в грязных и оборванных платьях и имела такие грубые руки, до которых, как до необструганной доски, невозможно было дотронуться не занозившись. Очень-хорошенькая была вообще понежнее и почище всех — и носила, правда, хоть белевые и дырявые, но все-таки чулки. Без чулок она почти никогда не ходила. Ее звали Анюткой. Анютка славилась отважностью и решительностью своего характера, в- следствие чего вся кривухинская дворня смотрела на нее с уважением. Анютка не любила никому спускать, и многих из своих обожателей отправляла от себя с полновесными оплеухами. Носились слухи, будто бы в числе подвергшихся этой горькой участи, находился один почтенный канцелярский чиновник, долго и безуспешно ухаживавший за нею. Рассказывали, будто бы, после нанесенного ему Анюткою оскорбления, он пришел в величайшую ярость, замахнулся на нее и грозился согнуть ее в бараний рог, но что она, ни мало не испугавшись этой угрозы и став в оборонительное положение, изо всей силы закричала:
— Вот только подойди!... Вот только сунься!... Ведь я тебе сказала, что я ужь не посмотрю на то, что ты называешься барином... Еще погоди... Я тебя при всех так выругаю... старый ты подлипало...
Лакеи толковали про Анютку плюя от досады:
— Да что! это не девка, это чорт!
А барышня даже, Бог-знает почему, подольщалась к ней и говорила про нее другим девкам:
— Ну, девушки, вспомяните, меня, ужь из нее выйдет что-нибудь необыкновенное. Посмотрите, как она высоко смотрит! Я еще помню ее маленькую: она и тогда все в вельможи играла. Ужь это не даром!
Даже сам Аркадий Иваныч испытал упорство и твердость характера Анютки. Она сначала оказывала к нему совершенное равнодушие и в-продажении месяца на все его ласки заигрыванья отвечала обыкновенно:
— Ужь это, кажется, совсем не барское дело, сударь, вам заниматься с нами холопками!
A Аркадий Иваныч, удивленный, думал: «Да что жь это такое значит? Этаких капризных мне еще не удавалось встречать?» Между-тем, капризы Анютки еще более подстрекали его расположение к ней. Влияние её на Аркадия Иваныча не замедлило обнаружиться... С-тех-пор, в одежде Анютки произошли большия улучшения. Вместо дырявых белевых, она начала щеголять в

====page 84====

бумажных чулках; на шее её начали красоваться пестрые шелковые платочки, а по воскресеньям и по праздникам, она появлялась в отличных ситцевых платьях и в козловых башмаках. Барышня стала уже смотреть на нее с завистию и ворчала:
— Вишь, подлянка, как разоделась, будто барыня какая!
Но когда Анютка выкупилась у барыни, внеся ей за себя шестьсот рублей (а это случилось чрез пять месяцев после приезда Аркадия Иваныча в деревню) и переселялась на житье в уездный город (находившийся только в двух верстах от Кривухина), то барышня, провожая ее и цалуясь с нею, говорила: 
— Не забывай же меня, голубушка-Аннушка! Ужь ты знаешь, как я тебя любила всегда, так, знаешь, от-чего-то невольно к тебе сердце лежало, божусь Богом, и ведь это, можно сказать, я напророчила тебе такое необыкновенное счастье!
— Спасибо вам, барышня, говорила Анютка: — не забывайте и вы нас, не поминайте лихом; приезжайте к нам.
— Ваши гости, ваши гости! отвечала барышня, осыпая Анютку поцалуями и обнимая ее...
Развлекаясь таким образом, Аркадий Иваныч по-немногу привыкал к деревенской жизни и даже начинал забывать о Москве. Он подружился с некоторыми помещиками, вместе с ними играл в карты, ездил на охоту и пил. Попойки эти совершались, большею частию, в уездном городе, на квартире Анны Трофимовны, которая уже разыгрывала роль барыни и успела сойдтись со всеми уездными дамами, то- есть, с женами приказных и даже с некоторыми мелкопоместными дворянками. К разгульному обществу Аркадия Иваныча присоединился еще мальчик лет шестнадцати, сын небогатых помещиков, которого родители, до определения на службу, оставили на произвол судьбы. Аркадий Иваныч с особенным наслаждением поил этого мальчика вином и пуншeм, и, наливая ему стакан за стаканом, говорил, ударяя его по плечу:
— Молодец, братец, молодец! Пей, братец; ты не слушай тех, что тебе глупую- то мораль читают, — все это вздор! Еслиб тебя отдали в мои руки, я бы тебя всему обучил. Утром бы я тебя погонял немножко на корде, чтоб из тебя сделать настоящего ездока, — без этого нельзя, — а вечером мы бы приударили вместе по этой части (Аркадий Иваныч указывал на стакан). Вот бы и все ученье, братец, в этом состояло!... Вина не бойся: вино не вредно. Я вот, слава Богу, с шестнадцати лет начал пить, а, видишь ли, какой толстый и все день-ото-дня становлюсь здоровее!
В-самом-деле, в-последнее время пребывания своего в де-

====page 82====

ревне, Аркадий Иваныч необыкновенно растолстел, или, вернее сказать, отёк. Он казался, по-крайней-мвре, годами четырьмя старее своих лет. Страсть к франтовству, впрочем, не оставляла его. В Москве одевал его портной «по последней картинке»; в деревне начал он одеваться по собственной фантазии: венгерок у него было несметное количество, и все различного покроя, с кистями, с снурками и с балаболками; панталоны он начал носить на казацкий манер, ширины чудовищной; рубашки шелковые, ярких цветов и, непременно, с косым воротом; к жилетам он сам покупал в галантерейном магазине губернского города блестящия пуговки, в виде незабудок с фальшивой бирюзой или изумрудами. Экипаж его, которым он особенно гордился, отличался также страшною пестротою и вычурностью, а сбруя на лошадях была с малиновым звоном, то-есть с особого рода бубенчиками и погремушками, издававшими очень оригинальный и гармонический звук. Когда же он выезжал в дрожках или санях парой, то всегда сам управлял пристяжною и, подхлыстывая кнутом, любовался и радовался, как она загибалась в кольцо. Скоро, не только в своем уезде, но и в целой губернии, Аркадий Иваныч прослыл модником, и многие из тех молодых помещиков, которые никогда не бывали ни в Москве, ни в Петербурге, начали очень-заметно во всем копировать его, как говорили губернския барыни.
С маменькой Аркадий Иваныч часто не видался по целым неделям, и, вообще, свидания их были коротки и холодны. Елена Терентьевна почти ничего не говорила с ним. В присутствии его, она только охала, вздыхала, поднимала глаза к потолку, печально качала головой, да иногда со слезами, смотря на образ, шептала, — но разумеется так, чтоб до слуха сына доходило это шептанье:
— Мать Пресвятая Богородица! Заступница моя, услышь недостойную рабу твою; я только и молю Тебя об одном — о прекращении моей страдальческой жизни!
Аркадию Иванычу надоедали все эти сцены, и он думал, крутя усы:
— Да нет... ужь какие маменька там ни выкидывай фокусы, а ужь служить-то я не стану. Это кончено!
Иногда ему, впрочем, становилось жаль маменьки; а от-чего жаль—  он объяснить этого никак не мог.
— Я знаю, душа моя, что она притворщица, говорил он про нее одному своему приятелю: — а все как-то, знаешь, жаль ее, когда она хныкает. Нельзя же... Ведь что ни говори, братец,

====page 83====

а она все-таки мне мать; к тому же любит меня точно ужаснейшим образом, и баловала меня прежде, то-есть так, что ты себе представить не можешь...
И хотя он ни мало не боялся маменьки и вовсе не намерен был внимать её советам, однако, вероятно, для собственного спокойствия, старался избегать решительного с нею объяснения.
Уже более полугода герой мой прожил вь деревне, и начинал думать, что гроза прошла стороною, что маменька отложила намерение с ним объясняться и решилась оставить его в покое, как вдруг, в один прекрасный весенний день, когда он расположился ехать в уездный город и совсем уже занес-было ногу, чтоб сесть на беговые дрожки, сзади его раздался резкий голос:
—Аркадий Иваныч! Аркадий Иваныч!...
Это был голос маменьки.
У Аркадия Иваныча замерло сердце.
Он обернулся и увидел маменьку перед собою.
Елена Терентьевна величественно стояла на крыльце, немного приподняв голову и подбочась одною рукою. Во всей её фигуре и в выражении лица было что-то решительное и зловещее.
— Что вам угодно, маменька? спросил ее Аркадий Иваныч.
— Мне нужно поговорить с вами. Пожалуйте на минуточку ко мне.
— Ах, извините! произнес Аркадий Иваныч: — мне нужно не-на-долго съездить; я скоро возвращусь и тогда к вашим услугам.
Маменька сделала шаг вперед.
— Аркадий Иваныч! сказала она, возвысив голос и еще с большею торжественностию: — Аркадий Иваныч! кажется, я вас немного беспокою собою. Кажется, вы могли бы уделить матери полчаса; потом я не стану вас удерживать: поезжайте-себе куда вам угодно, на все четыре стороны. Я знаю, куда вы спешите... ничего, если и опоздаете получасом, не велика важность!... Еще успеете наглядеться на ваше сокровище!
Елена Терентьевна при этом захохотала так необыкновенно, что даже конюх, державший лощадь Аркадия Иваныча, вздрогнул невольно от этого странного хохота.
— Да скажите же мне, однако, Аркадий Иваныч, продолжала Елена Терентьевна: — до чего же я наконец дожила, что вы ужь явно не стыдитесь показывать перед всеми людьми (Елена Терентьевна указала на конюха и на двух баб, развешивавших белье в отдалении), что для вас дороже матери Бог-знает какая... у меня даже язык не поворотится сказать кто...

====page 84====

Аркадий Иваныч, все еще в раздумье стоявший у беговых дрожек с возжами в руке, при последних словах маменьки бросил возжи и подошел к ней...
— За что вы сердитесь, я не понимаю; что вам угодно от меня? сказал он.
— Пожалуйте ко мне, произнесла она повелительно: — я вас не задержу долго, не беспокойтесь...
Аркадий Иваныч пожал плечами и последовал за маменькою.
Маменька привела его в свою спальню, села на кушетку и указала ему рукой на стул. Все это маменька делала с чувством собственного достоинства и с величавостью истинно-трагическою.
Аркадий Иваныч сел.
— Вы, кажется, довольно меня знаете, Аркадий Иваныч, начала маменька: — я женщина не пустая, не сварливая; у меня нет никаких глупых претензий и требований, как у других матерей; я, благодаря моего Бога, пользуюсь всеобщим уважением и успела в свете заслужить, — это я могу сказать всем и каждому, — отличное реноме; терпению моему все удивляются... но ведь бывает же конец и ангельскому терпению, согласитесь сами! Я не стану говорить о том, чего мне стояло ваше воспитаниe, сколько я потеряла здоровья, ухаживая за вами... ни дядька ваш, ни нянька ваша, никто не имел об вас столько забот, как я... Это всем известно; все единогласно называют меня примерною матерью, Аркадий Иваныч! Я столько жертв принесла вам в жизни... (При этом, Елена Терентьевна ударяла себя рукой в грудь). Столько жертв, сколько никакая другая мать не в состоянии была бы принести для своего сына... Для вас я бросила свет, никуда не выезжала, не щадила ни здоровья, ни денег; словом сказать, кроме вас, для меня никого и ничего не существовало в жизни!... Вы были единственным моим кумиром, я не отказывала вам ни в чем; я последнюю свою рубашку готова была заложить для вас; все малейшия ваши прихоти выполняла. Ну, я свой долг исполнила, Аркадий Иваныч... теперь позвольте вас спросить: что вы для меня сделали? чем вы мне отплатили за все это? какую жертву вы принесли мне?
Аркадий Иваныч разинул рот, чтоб сказать что-то такое, но Елена Терентьевна не допустила его до этого.
— Позвольте, позвольте, продолжала она: — я вам сейчас скажу, как вы за все это отблагодарили маменьку. Вы, первое, вышли в отставку без моего совета, без моего согласия. Я об этом узнала от посторонних. Это ужасно... ну, да Бог с вами! Потом, этого еще мало, — живши в Москве, вы меня са

====page 85====

мым бессовестным образом обманывали в письмах, льстили мне пустыми надеждами, для того только, чтоб выманивать у меня деньги; уверяли меня, будто женитесь на княжне Берестинской, будто вы в доме её родителей приняты, как свой, тогда-как ваша нога не была в их доме...
— Нет, клянусь честью, перебил немного-смущенный Аркадий Иваныч: — eй- Богу... вы спросите, если хотите, у кого угодно в Москве... я у них в доме был...
— Перестаньте, ради Христа, — не лгите. Лгать вообще грех, Аркадий Иванович, но лгать перед матерью — это грех непростительный. Не беспокойтесь, — я все знаю, только молчу, все, — до малейшей подробности, все ваши похождения в Москве. Добрые люди, жалея обо мне, уведомляли меня обо всем, что вы делали. На свете не без добрых людей, Аркадий Иваныч! Я могу гордиться тем, что умела сыскать во всех, умела нажить себе истинных друзей... Я знаю, на что проматывали вы деньги в Москве; знаю, кто заставил вас заложить отцовское имениe... Бога вы не боитесь, Аркадий Иваныч! Отец ваш последнее время отказывал себе во всем, ни на что почти не тратил денег, — все вам берег... Думал ли он, голубчик, что его достояние пойдет в руки подлой плясуньи?
Последния слова Елена Терентьевна произнесла сквозь слезы.
Аркадий Иваныч пошевелил губами, вероятно, желая сделать маменьке какое- нибудь возражение, но Елена Терентьевна снова предупредила его, закричав во все горло:
— Не оправдывайтесь, сделайте oдолжение. Дайте мне прежде все кончить. Вы мне слова не даете выговорить... Не забудьте, что вы в Москве более полутораста тысячь прожили. Шутка ли это! И на что прожили-то? Ведь эти денежки, можно сказать, плакали!... Потом, когда ужь у вас не оставалось ни копейки, вы приехали сюда... не для того, чтоб видеть меня: вам все равно, кажется, есть ли у вас мать или нет, — ведь вы в- продолжении пяти месяцев ко мне ни строки не писали; следовательно, я для вас ничего, а вы приехали сюда потому, что вам ужь нечем было жить в Москве... Но я все вам простила, Аркадий Иваныч, все, — чувствуете ли вы это?... у меня сердце самое нежное и кроткое, — это все очень-хорошо знают: я думала, что вы наконец опомнитесь, очувствуетесь, узнаете мне цену, прийдете ко мне, броситесь ко мне на шею и скажете: «Голубушка-маменька, я виноват пред вами, забудемте все старое... теперь ужь я больше не буду вас огорчать!... Вы желаете, чтоб я служил; извольте, маменька, я принесу вам эту жертву»... Впрочем, что это за жертва! Ведь ваша же собственная польза

====page 86====

должна бы заставить вас подумать о службе. Ведь вы не служа себе же вред делаете, — над вами же все смеются... Я все молчала, вы видели; все надеялась, что вы не сегодня, так завтра прийдете ко мне сами объясниться на-счет службы. Прошел месяц, другой, третий, прошло и полгода; вы ведь здесь живете, кажется, еще больше, чем полгода... наконец, признаюсь, мое терпенье лопнуло. К-тому же, я вижу, что мысль о службе и не приходит вам в голову; что вы, намерены здесь совсем погрязнуть, исчезнуть в ничтожестве? вы ужь и связи здесь какие-то завели... говорят, будто живете с этой мерзавкой Анюткой; говорять, будто вы ей и деньги дали на выкуп... будто вы ее содержите... да я этому и верить не хочу!... Не уже ли вы унизились до такой степени? Ужь будто бы вы не могли здесь завести благородную интригу, и которая, притом, не стояла бы вам ни копейки? Связь с Анюткой, с этой гадкой, распутной девчонкой, которую я давно хотела выгнать из дома и сослать куда-нибудь на фабрику, потому-что она у меня всех людей перепортила... Это была настоящая зараза в доме!... Жаль мне вас, Аркадий Иваныч, очень-жаль! Хоть бы вы мнением-то света подорожили. Послушайте-ка, что об вас говорять! Не думайте, чтоб я на вас жаловалась кому-нибудь, — нет, мое горе и мои страдания известны только одному всевышнему Отцу! Теперь, Аркадий Иваныч, я обезпокоила вас за тем, за тем только просила вас к себе, чтоб спросить в последний раз: намерены ли вы служить? Сделаете ли вы хоть что-нибудь в угодность матери, если сами не хотите думать о своей пользе?...
Елена Терентьевна остановилась и устремила вопросительный взгляд на сына.
Аркадий Иваныч погладил и покрутил усы и потом произнес с расстановкою:
— Да я служить не прочь... от-чего же не служить?... я думаю о службе.
— Вы только все думаете? Долго же вы думаете, Аркадий Иваныч! а между-тем, покуда вы думаете, ваши товарищи хватают чины да кресты... В полгода, казалось, можно бы надуматься!
— Послушайте, маменька, сказал Аркадий Иваныч: — ужь если вы так желаете, чтоб я вступил в службу — извольте: я для вас готов это сделать... я...
— Не для меня, батюшка! прежде всего для себя, перебила маменька.
— Нет, не для себя, а для вас, возразил Аркадий Иваныч: — что жь такое? почему не сказать правды? я бы ни за что, по

====page 87====

своей воле, не вступил в службу... Мне и так хорошо... я за почестями не гонюсь; свободная жизнь, маменька, лучше всего!
— Не говорите этого, я не могу этого слышать. Чтоб мое рождение, мой сын, не имел никакой гордости, об этом подумать ужасно!...
— Что же делать?... Ну, ужь я вам сказал, что я вступлю в службу, и кончено! Для вас ли, для себя ли, это вам все равно... Только ужь лето-то позвольте мне остаться в деревне. Прежде осени, как вы хотите, я не уеду отсюда.
Елена Терентьевна подозрительно взглянула на сына, как будто не доверяя словам его. Она на минуту призадумалась; суровое выражение лица её постепенно смягчалось, — она даже протянула сыну руку и сказала ему ласковым голосом:
— Так ты, друг мой, даешь мне честное слово, что к oceни вступишь в службу? Это ужь верно? Я на тебя могу положиться в этом случае?...
Аркадий Иваныч пожал руку маменьки.
— Поверьте, маменька, что я ужь решился вас этим утешить. Будьте покойны.
— Благодарю тебя, дружечик, благодарю... И слезы радости в ту же минуту блеснули на глазах Елены Терентьевны, потому-что слезы необыкновенно привыкли повиноваться ей. — Тебе стоит только втянуться в службу, мой друг, продолжала она: — а там, поверь мне, ты и сам от неё не отстанешь; честолюбиe у тебя разыграется, и все пойдет своим порядком. Без честолюбия нельзя жить, Аркашенька; ужь плох тот человек, в ком нет честолюбия. Стало-быть, дружечик, я могу надеяться видеть тебя с густыми эполетами?
— Как же, маменька, непременно, и до густых эполет дослужимся!
И, говоря это, Аркадий Иваныч невольно поводил плечами. Аркадию Иванычу самому вдруг захотелось густых эполет, так захотелось, что, в эту минуту, он был бы готов отдать более половины своего имения за право, не служа, украсить свои плечи густыми эполетами.
Маменька обняла его и поцаловала.
— Не забудь же своего обещания, мой друг, повторила она ему: — сдержи же свое слово. После, поверь, когда дослужишься до больших чинов, вспомнишь свою мамашу и поблагодаришь ее за то, что она дала тебе добрый совет вступить в службу... Теперь с Богом, поезжай-себе куда угодно, я тебя не удерживаю.
Аркадий Иваныч приложился к маменькиной ручке и, чрез-

====page 88====

вычайно-довольный тем, что объяснениe, сверх его чаяния, кончилось так миролюбиво, сел, присвистывая, на беговые дрожки, и помчался в yездный город, в очень-приятном расположении духа.
У Анны Трофимовны давно ожидали его два приятеля-помещика и уездный лекарь. Самовар уже кипел на столе, бутылки с коньяком и с ромом стояли на окне откупоренные. Анна Трофимовна и гости выбежали на крыльцо встръчать Аркадия Иваныча. Аркадий Иваныч, начиная с Анны Трофимовы, перецаловал всех и закричал, указывая на лекаря:
— Господа, а ведь мы сегодня непременно напоим нашего Эскулапа-то! Не правда ли? Мне и самому, впрочем, что-то хочется сегодня приударить!
— Анна Трофимовна, за дело! воскликнул один из гостей.
И Анна Трофимовна села к столу и начала разливать пунш.
Потягивая пунш, чокаясь с приятелями, выпуская изо рта густые клубы дыма, Аркадий Ивавыч забыл и о маменьке, и о данном ей обещании, и о густых эполетах, и обо всем ва свете.
За каждым новым стаканом, он обращался к своим приятелям и говорил:
— А что, каков пуншик-то, милостивые государи?... Какова моя Аннушка-то? Мастерица на все. Вот, что называется, молодец-девка! Я ведь за это и полюбил ее!...
В то время, как Аркадий Иваныч наслаждался пуншем и похваливал Анютку, Елена Терентьевна прогуливалась в своем саду с барышнею.
— Вы знаете, душенька, говорила Елена Терентьевна барышне: — я сегодня имела формальное объяснение с Аркадием Иванычем, и он мне дал честное слово осению вступить в службу.
— Дай Бог, чтоб это так было! (Барышня вздохнула.) Хоть бы что-нибудь он сделал вам угодное!... Только навряд ли, мне кажется, он сдержит свое слово. Что-то это очень-сумнительно!
— А что такое? вскрикнула Елена Терентьевна: — разве есть еще что-нибудь новое?
— Нового-то, родная, ничего пет, да и от старого-то ему трудно будет отстать!... Говорят, Анна Трофимовна...
— Полноте, милая, перебила Елена Терентьевна: — что за Анна Трофимовна! говорите просто Анютка... Ну, что такое, Анютка?...
— Да, видите ли, она так, говорят, приколдовала его к себе, продолжала барышня: — что он без её согласия формально-

====page 89====

таки ничего не делает... Захочет ли он расстаться с нею? Разве что он с собою ее возьмет, — ну, это другое дело.
— Ах, если б только я могла все это предвидеть, произнесла Елена Терентьевна с судорожным движением: — я эту голубушку упрятала бы в доброе мъсто, в такое, куда ворон костей не заносил! — Ну, теперь нечего делать; за нею еще, может-быть, прийдется ухаживать... Что вы смеетесь-то? я нешутя говорю.
Елена Терентьевна остановилась и точно очень-серьёзно посмотрела на барышню.
— Да, нечего смеяться, повторила она: — если эта бестия имеет на него такое влияние, как вы говорите, то... вам бы, впрочем, это надобно было хорошенько все разузнать...
— Помилуйте, я все ужь формально разузнала, возразила барышня, несколько обиженным тоном. — Не уже ли жь вы думаете, что я неспособна на это?
И барышня описала в подробности житьё Анны Трофимовны и доказала, как дважды-два четыре, что Анна Трофимовна держит в руках Аркадия Иваныча.
— Видите ли?... Как ни толкуйте, а нам надобно будет как-нибудь на нее действовать; надобно будет сделать так, чтоб она, с своей стороны, начала уговаривать его вступить в службу... Понимаете?... Если б у меня была ее родня — ну, тогда бы я ее просто припугнула; тогда бы я заставила ее плясать по своей дудке!... а теперь... Что жь такое? Покоришься тяжкой необходимости и Анютку, при случае, приласкаешь — нечего делать! хотя бы, признаюсь, вместо ласки я бы гораздо-охотнее накормила ее оплеухами.
Последния слова Елена Терентьевна произнесла не смотря на барышню и как бы думая вслух, и потом пошла по дорожке сада, погрузясь в глубокое размышление.
— То-то, не важничай! подумала барышня, следуя за нею: — не плюй, матушка, в колодезь; прийдется водицы испить...
Но вдруг, как бы озаренная вдохновением, Елена Терентьевна снова остановилась.
— Знаете ли что, душенька? вскрикнула она.
— Что прикажете, родная? спросила барышня с подобострастием.
— Я думаю, это можно лучше устроить вот как: не съездить ли вам самой к Анютке, чтоб разузнать сначала её мысли, и чтоб потом настроить ее как-нибудь на то, чтоб она, бестия, дествовала на него, касательно службы-то, а? понимаете?... Я тут, разумеется, должна быть в стороне, — совершенно в

====page 90====

стороне. Ради Бога, вы обо мне ни слова не упоминайте... мое имя не должно быть тут замешано; я не могу же, в-самом-деле, вступить в сношение с какой-нибудь Анюткой... Ужь я до этого не увижусь... а вы, так, как будто просто, понимаете, заехали к ней от себя… Вам это можно... Вы этим нисколько не замараете себя...
Барышня, которой давно смертельно хотелось под каким-нибудь предлогом побывать у Анны Трофимовны и напиться у ней кофе, с восторгом приняла предложение своей благодетельницы и обещала в точности исполнить её поручение
— Я это беру на себя единственно для того только, говорила она: — чтоб успокоить вас, наша голубушка; а не будь это для вас, я ни за что бы не поехала в гости к холопке!
— Пожалуйста же, вы все это, душенька, устройте умненько, повторяла Елена Терентьевна барышне: — и главное, чтоб меня только не вмешивать, чтоб обо мне и помина не было!... А на слово, которое Аркадий Иваныч мне дал, я и не полагаюсь, нет! Он у меня, признаюсь, совсем из веры вышел... беспрестанно меня обманывает... Но меня еще одна мысль очень тревожит... Это, признаюсь, часто мне приходит в голову... Ну, как, сохрани Господи, он на ней женится? что я тогда буду делать, скажите?
— Ужь это было бы слишком! нет, он не захочеть быть вашим убийцею, поверьте.
— То-то, я то же думаю, а все для моего спокойствия, мне бы хотелось, знаете, совершенно удалить ее от него. Об этом еще мы когда-нибудь поговорим с вами. Впрочем, и то сказать, ведь это, я думаю, он все шалит от праздности; а как займется службой, так и блажь из головы выйдет. Господи! когда-то у меня будет душа совсем спокойна? Дождусь ли, наконец, я этого дня? Ох, дети, дети! дорого вы нам стоите! Аркадий Иваныч у меня отнял полжизни, душенька: это я чувствую... От-чего я так постарела-то?
— И, не смотря на все это, заметила барышня: — вы немало не постарели. С- тех- пор, кьк я вас знаю, вы вот ни на капельку не переменились. Вы и теперь, ей- Богу, лучше многих молодых, — это не я одна, это все говорят.
— Полноте, полноте, душенька! как можно это! воскликнула Елена Терентьевна, и на лице её изобразилась приятнейшая улыбка и она дружески потрепала по плечу барышню и прибавила самым нежным голосом:
— Ах, вы, моя добрая!...
Барышня на другой же день после этого разговора, с утра

====page 91====

отправилась к Анне Трофиновне и осталась совершенно-довольна ею.
— Что ни говорите, девушки, толковала барышня девкам, вечером, по возвращении: — а у Аннушки предобрейшее сердце. И так умеет принять, обласкать, как- будто благородная какая, как будто век своим домом жила!... право! и манеры у ней такие стали, что чудо! А ужь как она меня угощала, вы себе и представить не можете. Ужь мы пили, пили кофе, ей-Богу, столько чашек выпили, что ужь я и счет потеряла, и ведь какой кофей бесподобный, — цельный, без цикория!
С-этих-пор, барышня довольно-часто начала посещать Анну Трофимовну. И эти поездки барышни, к величайшему удовольствию Елены Терентьевны, увенчались полным успехом, потому-что Анна Трофимовна непременно обещалась уговаривать Аркадия Иваныча, чтоб он поступил на службу. Анна Трофимовна начинала уже скучать в уездном городе; говорила, что ей совсем житья нет от сплёток и что она охотно бы поехала с Аркадием Иванычем, чтоб только избавиться от этих проклятых сплёток.
Таким образом, Елена Терентьевна успокоилась и с нетерпением ожидала осени, чтоб снова увидеть своего Аркадия Иваныча в военном мундире, который так шел к нему. Воображение её снова радостно разыгралось: она представляла сына то в полковничьих, то в генеральских эполетах, то в орденах, то в звездах и даже с лентою через плечо... И, при этой мечте, сердце её билось, дух замирал и слеза дрожала на реснице...
— Тогда бы, думала она: — ужь я бы задала тон всем этим нашим барыням; тогда бы я... o! тогда бы я их всех, просто, в грязь втоптала, и они бы у меня прикусили язычки, голубушки!
Но, увы! судьбе не угодно было осуществить высокия надежды Елены Терентьевны. Эта судьба, в которую так безгранично, так слепо она веровала, жестоко подшучивала над нею, приготовляя ей новый и вовсе-неожиданный удар.
Однажды (это случилось, кажется, в половине июня), Аркадий Иваныч вскочил с постели часу во втором после полуночи, потому-что его мучила бессонница, и раза три прошелся с досадой по комнате, придумывая, что бы ему такое предпринять. Разные мысли, одна другой соблазнительнее, толпились в голове его, — но ни одну из этих мыслей он почему-то не привел в исполнение и решился, просто, отправиться на охоту. Для этого, он разбудил своего каммердинера; кaммeрдинер перебудил всех

====page 92====

лакеев; лакеи перебудили, в свою очередь, всех кучеров; а кучера охотников. Поднялся страшный шум и гвальт во всем доме, на дворе и на конюшне. Толпы лакеев начали соваться без толку из стороны в сторону. Десять охотников принялись чистить одно барское ружье, только мешая друг другу; до пятнадцати кучеров и кучеренков засуетились около барского тарантаса — и только часа через четыре кончились все эти приготовления и сборы. Барин взял с собою двух охотников и, часу в шестом в исходе, извозил выехать из дома по дороге к деревне Сычихе. В двух верстах за этой деревней, которая лежала на север от села Кривухина, находились большия болота, в которых, по словам охотников, дичь никогда не переводилась.
Часов до двух по полудни, охотники, по колева в воде, проходили за дичью. Аркадий Иваныч, называвший себя вторым охотником в губернии, подстрелил только одну дикую утку и то как-то нечаянно, но патронташ свой битком набил дичью, настрелянною его слугами, и после этого две недели сряду кричал всем своим знакомым, что он настрелял столько дичи в-продолжении трех часов, сколько другому и хорошему охотнику не удастся настрелять в полтора года! В два часа, Аркадий Иваныч, утомленный охотою, пожелал позавтракать и расположился для этого в ближайшем лесу. Лесок этот находился неподалеку от дома владетеля, или, лучше сказать, владетельницы деревни Сычихи, потому-что владетель уже более года перед этим лежал разбитый параличом.
Аркадий Иваныч покушал аппетитно, выпил почти целую фляжку горькой водки и совсем-было уже начал собираться домой, как вдруг между кустов и деревьев мелькнуло что-то цветное. — Э-ге! подумал он, да это не дурно! Сюда, кажется, канальство! заметела какая-то пташечка... ужь не субреточка ли это какая-нибудь из Сычихи? Накинув на бeкpень фуражку и бросив ружье, он опpoмeтью кинулся в ту сторону, где мелькнуло это цветное что-то...
И вдруг... Аркадий Иваныч остановился, замирая от удивления, и восторга…
В четырех шагах от него, впрочем, задом к нему, стояла девушка в коротеньком ситцевом платьеце, с пунцовым платочком на шее, с корзиной в руке. Она закричала, и этот голос показался Аркадию Иванычу необыкновенно-звучным и гармоническим:
— Феклуша! Феклуша!... где ты? — Ау!... ау!... Посмотри, Феклуша, какой я гриб нашла! берёзовик!...

====page 93====

И незнакомка наклонилась, чтоб сорвать этот гриб... Аркадий Иваныч увидел ножку красивую, полную и стройную, ножку в довольно тонком и белом чулке. У него пробежали мурашки по телу. Ему ужасно захотелось посмотреть личико незнакомки... Он сделал еще два шага вперед, и сказал:
— А что, сударыня, вы много набрали грибов?
Незнакомка вздрогнула, оборотилась назад, взвизгнула, — мелькнула в кустах и исчезла в одно мгновение ока... Только долго еще потом раздавался по лесу крик испуганной незнакомки:
— Фeклуша! Фeклуша!...
Наконец, все смолкло. Аркадий Иваныч с досадою топнул о землю ногою и проворчал сквозь зубы:
— Не будь я в этих проклятых сапожищах, она бы не увернулась от меня!... Да кто б это такая, однако?
Один из охотников, стоявший сзади Аркадия Иваныча и слышавший этот вопрос, отвечал:
— Да это, сударь, знаете кто? — Это, кажется, сама сычихинская барышня.
— Не уже ли? вскрикнул Аркадий Иваныч.
— Точно что так-с. Вишь как, бедняжечка, она вас испугалась, и грибы-то свои все разроняла... А грибки-то славные!... Ай да барышня!... спасибо ей!... Нам на обед пригодится...
— Так она ужь так выросла? (Аркадий Иваныч вспомнил, что он несколько раз видел ее маленькую и даже раз как-то играл с нею в детстве)... И ведь, кажется, она прехорошенькая?
— Нешто, сударь, отвечал охотник: — только ужь, кажись, сухопаровата больно...
— А ножки-то!... какие у неё ножки! Гм! — Покорно прошу!
И Аркадий Иваныч, возвращаясь с охоты, и потом уже сидя дома, все мечтал о ножках сычихинской барышни.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
