<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="pavlov_a_elena_volkhova_1836">Елена Волхова. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Древняя русская повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Алексей</forename>
         <forename type="patronym">Андреевич</forename>
         <surname>Павлов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Павлов Алексей Андреевич</name>
      </author>
      <title type="main">Елена Волхова</title>
        <title type="sub">Древняя русская повесть</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1836" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ I.

МОСКВА.
В Типографии Н. Степанова.
1836.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечатании были представлены в Ценсурный Комитет три экземпляра. Москва. Июня 26 дня. 1836 года.

Ценсор и Кавалер И. Снегирев

====page====

ГЛАВА I.

Некогда Москва была ничто иное, как многолюдное и богатое селение. Не было таких стройных, правильных зданий, ни широких улиц, ни площадей, ни увеселительных садов. Нет! Тогда тесовые бре-

====page 4====

венчатые светлицы заменяли нынешние домы, узкия с накатом улицы — нынешния мостовые, огромные огороды служили садами. 
Так, просто жили предки, без политики, без просвещения, а жили весело и спокойно. Чистосердечие, доброжелательство связывали знакомства, дружбу; любовь одушевляла их. Девицы красавицы имели случай видеться редко с молодцами удaлыми; и потому нескромные мысли не волновали их душевного спокойствия; не сгоняли румянца с ланит их; не налагали на лица, как ныне, страсти. Если же и случалось, что дерзкий взглядь смущал красавицу и поселял в ней раздумье, то она полагалась на Божию помощь, и говорила: что Богу угодно, то и бу-

====page 5====

дет, и старалась отдалить черные мысли. 
Но за то, каково было терпеть юношам страсить душевную, воспаленную одним взглядом красавицы, промелькнувший в оконце светлицы. Каково было тому, кто, влюбившись в незнакомую, таил страсть свою в себе самом и не мог omкрыться пред любезною, не мог даже часто видеть, ни поговорить с нею! Подивиитесь терпению предков наших юношей! 
Кто этот молодец в красном бархатном полукафтанье, обшитом золотым позументом, в черной шапочке, надетой на бeкpень, в желтых с подковами сапожках, идет медленно по улице? Его лице правильное, смесь Греческого с Славянским; белое, оживленное 

====page 6====

черными глазами и легкою опушкою усов, выражало тоску о чемь-то необходимом, нужным для его бытия: иначе не мог бы он так задумываться; в руке у него белый платок, по краям обшитый красным шелком; Он им беспрестанно опирал глаза свои.
Вот он прошел длинную улицу, ряд низеньких ветхих избушек и приближался к высокому, огромному зданию, также бревенчатому, но хитросложенному: около него была изгородь с улицы, a плетень с боков и кругом огорода или сада. Он пошел еще тише и постукивал подковами или медными бляшками, приделанными вместо коблуков, еще громче, как бы для того, чтобы дать знать живущим в этом доме. Не хит–  

====page 7====

рость ли это какая? Не выдумка ли молодца? Не условленный ли это знак для свидания? Вот мы узнаем. 
Высоко, высоко в светлице, вдруг застучало, оконце растворилось, и белое, прекрасное лице, осеняемое льняными кудрями, показалось в нем. Путник остановился, приподнял шапочку, поклонился и приложил руку к устам своим. В оконце делалось тоже. 
Потом поднял он белый платок и начал махать им в ту сторону, куда заходить солнце. В оконце делалось тоже. 
Молодой человек улыбнулся в знак согласия и устремил глаза свои на прекрасную; она также.
Таким образом они смотрят 

====page 8====

друг на друга и любуются; это продолжается несколько минут. На последок, глубоко вздохнув, от души, молодец поклонился красавице и пошел по той же улице, беспрестанно оглядываясь; она также глядела ему в след, махала платком до тех пор, пока он скрылся из виду. 
они прошел опять длинный переулок, приближился к Москве реке, сбежал к берегу к лодочке, сел и поплыл тихо к тому месту, где ныне Симонов монастырь.
Он плыл, придерживаясь левого берега. 
Наконец показался на нем какой-то мужчина, одетый в серый кафтан в паярковой шляпе. Он махнул рукою, и пловец, ударив 

====page 9====

веслами, быстро подъехал к берегу. 
«Говорил я тебе, боярин, что у меня души нет когда ты уходишь, Бог знает куда,» сказал стоявший на берегу. 
— Что такое?
«Тоже, что меня старый боярин поколотить изволил. 
— За что? 
За тебя; милостивец; вишь ты: за чем дискать пускал его, да куда он уходит, да ребенок может избаловаться; уж колотил, колотил, инда моченьки не стало... Теперь, боярин, никуды не пущу, хоть плачь, не плачь.»
Между mем они шли к большому строению. 

====page 10====

Василий! — сказал молодой чело век. 
«Что боярин?»
Нынче в последний раз я еще уйду. 
«Нет, Андреян Юрьевичь, власть твоя надо мною, а не пущу; видит Бог, не пущу! Просись у батюшки.»
– Ты знаешь, что он ничего не сделает по моему желанию. 
«Ведаю, да как же этуму помочь? Насильно мил не будешь; словно отвели его от тебя, сердечный.»
– Правда, Василий, мне плохое житье: батюшка, не любя матери моей, и меня не терпит. Я не знаю, что мне делать! Бог помощник сиротам, — сказал молодой человек тоном, проникающим в сердце и со 

====page 11====

слезами на глазах. Также и у старика, которого молодой человек называл Васильем, блеснули слезы. 
Они молча пошли к дому, молча молодой человек вощел во внутренние покои. 
Домашний быт тогдашних господ почти не отличался от нынешних богатых крестьян. Огромная комната, украшенная в переднем углу Образами и стоявшими подле стен лавками, либо покрытыми коврами или тщательно вымытыми, служила по нынешнему залой. Из нее ход был прямо в спальню, которая, кроме принадлежащей известной мебели, также украшалась образами; перед залой находилась передняя – местопребывание слугь-тунеядцев: разве это одно мо– 

====page 12====

жет сделать какое нибудь отличие тогдашнего господина от ныңешнего богатого крестьянина.
Такое точно было устроениe тех комнат, которыми шел нам известный молодой человек. 
В спальне, подле окна, сидел мущина лет пятидесяти, толстый, рыжий, одаренный от природы большим красным лицем и огромным чревом. В руках у него была книга. 
Услышав шум идущего, оны поднял большую голову и сказал сурово: 
– Где ты шатался, дурень? 
«Не все же сидеть, батюшка, дома,» отвечал молодой человек. 
– А когда тебе приказывают, то должен исполнять. 

====page 13====

«Правда, батюшка»
– Следовательно ты виноват. 
«Простите!»
– Нет, голубчик, ты знаешь, что у меня всякая вина в расчет принимается. Гей! малой. 
В ту же минуту явился слуга.
 Барин повел рукою, и он, поклонившись, вышел вон. 
— Пойдем, голубчик, вместе погуляем. 
«Что ты хочешь, батюшка, со мною делать?» сказал молодой человек, предчувствие коего заставило трепетать. 
Отец не отвечал, кивнул головою и вышел вон. Трепещущий сын стоял в раздумье, не зная, следовать ли ему за отцом, или 

====page 14====

остаться тут, но вошедший слуга прервал его недоумение. 
– Батюшка кличет тебя, боярин, сказал он. 
Андреян (я думаю, читатели мои не забыли имени молодого человека) пошел из комнаты. 
Прошедши жилые покои и службы, он увидел, что несколько кучеров и слуг стоят подле отца. Тут он понял, о чем идет дело. 
– Я надеюсь, что в другой раз ты не захочешь ослушаться моих приказаний. Разденьте и секите до тех пор, пока я велю вам перестать, сказал отец, — и слуги кинулись исполнять его приказание. Напрасно молодой человек умолял отца простить его, напрасно сознавался в вине своей: ничто не по–

====page 15====

могло, ничто не облегчило участи несчастного. Слуги, исполнители боярских приказаний, тотчас приступили к делу. Раз, два, три, а потом молодой человек перестал кричать, умолять отца о пощаде. 
Полумертвого Андреяна отнесли не в комнату, но в какой-то сырой и мрачный погреб; положили на солому, поставили кружку воды и кусок хлеба, и оставили его в жалком положении, страдальца.

Вы спросите меня кто этот боярин, из какого рода? Его фамилия и имя почти не упоминаются в Истории, но сохранилось в предании: Юрий Сергеевичь Горя. Он не вмешивался в дела общественные и 

====page 16====

жил в свое удовольствие, приобретши чрез женитьбу богатство. Будучи своенравен, зол до бесконечности, он скоро привел ко гробу жену свою, женщину чувствительную, наживши с ней сына, уже нам знакомaгo. Еще при её жизни он свел тайную связь сь какою-то женщиною, которая старалась расстроить семейное счастиe и отвратить сердце его от жены и сына, в чем и успела совершенно. Андреян был не терпим отцом за то, что, по праву наследства, все имение принадлежало ему, если он останется жив после его смерти; еще можно сказать и за то, что имел черты материнския и получил от неё твердый, но добрый характер. Ему было плохое житье; слуги, верные подра–  

====page 17====

жатели боярину своему, не почитали его, обходились как с равным себе, наговаривали на него отцу, желая подслужиться, а он всему верил и сына наказывал. Один только старик, который встретил его на берегу реки, любил ero с малолетства. Бедный Андреян терпел, молился и ожидал конца своей жизни.
Имея пылкой, но твердый характерь, он не раз готов был прекратить жизнь свою насильственно; но в тоже время страст сердечная к красавице останавливала его исполнить гибельное намерение. 
С кем мы живем, к тем и привыкаем, говорить пословица, и это справедливо. Елена, дочь думного дьяка, будучи еще семи лет, жила вместе с Андреяном при жизни

====page 18====

матери, которая любила ее как родную дочь; потом, когда ей исполнилось пятнадцать лет, она переселилась в дом отца для того, чтобы узнать сиротство (ибо лишилась матери еще двух лет) и одиночество без милого Андреяна, которого она уже любила и которому поклялась в вечной верности. А клятвы наших предков всегда были постоянны, тверды, решительны; не так, как нащи в наш просвещенный век, в который мы не стыдимся давать клятвы и изменять им, и любовь основывать на денежном расчете. 

====page====

ГЛАВА IІ.

Ночь. На ясном небе не было ни месяца, ни звезд, кроме одной, которая горела против светлицы нам известной красавицы. 
Гори, гори звездочка, гори, гори ясная! Тобою любуется красная девица, глядя в оконце касящатое. 

====page 20====

Что ты, девица, печальна? или зазнобушка залегла в твое ретивое, или сглазили тебя лихие люди, или недобрые, непривепливые очи? О чем в твои лета так печалиться, так грустить, унывать и кручиниться. Уж не больна ли ты, красная девица? Вот она подымает очи темные, наводит их на звездочку ясную и слезы жемчужные опирает платком. 
В углу на изразчатой лежанке сидела старушка, тычась носом в чулок, который вязала как бы не хотя. 
«Няня!»сказала Елена. 
– Что, моя звездочка ясная? 
«Ты хочешь спать?»
– Как не хотеть: скоро кочаты запоют.

====page 21====

«Чтож не ложишься?»
– Как спать, коли ты не почиваешь. 
«Я не хочу; мне надобно дожидаться.»
– Кого, моя радость? 
«Я уже тебе сказывала кого.»
 – И, полно морочить старуху-то: Ложись-ка, да почивай, Господь над тобою! Перетерпишь, будешь больна. 
«Пусть!»
Вдруг в это время залаяля на дворе собака, послышался скрып ворот, чей- то разговор; потом все смолкло. 
«Уж это не он ли?» сказала Елена, сплеснув руками. 
– Кто, моя радость? спросила старуха, протянув ухо.

====page 22====

«Какая ты, скучная! Уж я сказала тебе, что дожидаюсь Андреяшу, и ты мне позволила с ним видеться. 
– Да, да, помню; вишь память-то у меня плоха. Пора бы старым  костям на место, — сказала старуха. 
Елена не обращала внимания на слова своей няни, а растворила оконце и высунула свою голову. 
«Все тихо. Не попался ли он батюшке; верно Антип изменил мне. Боже мой, ну если так, что мне делать?» говорила Елена. Старуха примолвила:
– Тогда и мне с тобою беда, дитятко; изворочает твой батюшка мои старые косточки, тут и душенька вон! 
Елена вздохнула и устремила глаза свои на звезду. 

====page 23====

Гори, гори звездочка, гори, гори ясная! тобою любуется красная девица, глядя в оконце косящатое.

====page====

ГЛАВА IIІ.

Внизу под тем же оконцем, за тесовым столом, покрытым скатертью браною, сидело двое мущин: один нам известный Юрий Сергеевичь Горя, отец Андреяна, а другой худощавый, длиннолицый, с 

====page 25====

выразительными глазами, отец красавицы Елены. 
Они сидели молча; на лицах видно было раздумье. Отец Елены прервал молчанье. 
– А мне с тобою хотелось породниться, Сергеевичь. 
«Я был бы рад радостью, но не могу исполнить; знаешь, клятва, которую я дал при рожденин этого сына.»
– Клятва твоя может отмениться, тем свободнее, что послужит к счастию моей дочери, а твоего сына. 
«Ты сказал к счастию; но ты не знаешь, что они никогда не могут быть счастливы. Андреян имеет настойчивый несносный нрав, что захочет, сделает по 

====page 26====

своему; короче, такое же зелье, как и мать его была,» сказал Юрий. 
– Не поминай лихом, Сергеичь, твою покойною супругу; она Ангел во плоти была и нравом и делами... 
«Ах, ты Соломонычь, Соломонычь! да ведь и пословица говорит: чужое добро всегда лучше своего, – прибавил Горя.»
Не равно добро, приятель; я знал покойницу, и если Андреяша в нее, то для моей дочери не надо лучше жениха,» перебил Соломонычь, отец Елены. 
«Верно, брат, ты захотел тешиться надо мной,»
– Как так, Сергейчь?
«Так, что ты смеешься, да и только!» 

====page 27====

– Я тебе скажу решительно, что я и теперь не могу вспомнить o Mapфе Глебовне без внутреннего умиления. 
«Можеть быть от того, что она в самом деле была мила тебе и расположена по сатанинскому навождению.»
– Юрий Сергеевичь! ты начинаешь злословить; а ведаешь, что Св. писание говорит: «яко всяко слово праздное, еже рекут человецы, воздадут слово в день судный.»
Горя побледнел, заскрежетал зубами, поднялся со скамьи и с усилием проговорил: 
«Не тебе учить меня, я сам старше и умнее!» Сказавши, он взял шапку и пошел из комнаты. 
Отец Елены сказал: 

====page 28====

– Не кстати сердит, да жаль, что куры одни боятся гнева твоего, или гнусная твоя шельмованная Аксютка. Господи! прости меня грешного. 
«Слушай, Клементий Соломонычь, я за такие слова поляну в Суд на расправу. Плохо будет!»
– Судом, брат, бойся стращать; не ровен час, и самого укусит он! Мы люди опытные, знаем кой-что. 
«Знаете вы машну набивать. Ты думаешь, я не понял, почему тебе хочется выдать за моего сына свою дочку-то?
– По чему? 
«А потому, что у него сундуков много с деньгами; да лиш на беду я то сделаю, что и ему не достанется ни копейки.»

====page 29====

– Ах ты глупая головешка, беззазорная! и не стыдишься говорить это? Да отдай мне Андреяшу, я усыновлю его и женю на моей дочери. Пусть исполнятся слова его матери: «Друг мой, Клементий! не оставь моего Андреяшу; я знаю, что ему плохо будет жить от отца его.» Вот слова покойницы, и я поклялся так любить его, как она любила мою Елену. Вот причина желания соединить их. 
«Komopoe не может никогда исполниться. Я скорее зарежу своею рукою сына, но не допущу исполнить волю жены моей.»
– Вон, нечестивец! вон! Чтоб я тебя никогда не видаль. Как смел об этом помыслить? Вон с глаз моих! 

====page 30====

В это мгновение растворилась дверь, и Елена кинулась в ноги к отцу. Это привело его в удивление; между тем Горя вышел, бормоча какая-то слова себе под нос. 
«Батюшка! простите его!» сказала в слезах Елена.
– Кого, моя надежда верная?
 «Андреяшу, батюшка.»
– За что мне простить его? 
«Как, батюшка; я подслушала твой разговор с ним; ты выгнал, не велел никогда ходить к нам.»
– Это правда, но не Андреяше, а подлому отцу его. 
«А не ему, батюшка?»
– Нет! 
«Ну слава Богу! Так стало быть, он здесь не был?» 

====page 31====

– Нет, моя радость. 
«Как я рада! Как я рада! Он будет ходить к нам! Ах! что может быть приятнее?»говорила Елена. 
– Скажи откровенно, хочешь ли быть его женою?
«Что ты говоришь, батюшка? Я не понимаю; еще эти слова я слышу в первый раз,» говорила, покрасневши, Елена. 
– Хочешь быть ему подругою, жить с ним вместе, делить горести, печали и заботы по полам; короче: жить, да поживать и детей наживать? 
«Хочу, батюшка, хочу, хочу!» сказала в восторге девица.
– Теперь надобно его спросить. 

====page 32====

«И он также захочет.»
– По чему ты знаешь? 
«Он мне сам говорил, что меня любить, что готов лечь со мною в один гроб. Он так добр, что не захочеть покинуть и разлюбить подругу юности!»
– А давно ли ты с ним виделась? 
«Hыньче днем, батюшка.» Она хотела продолжать, но смешалась, покраснела, как маковый цвет, и запнулась. 
– Говори откровенно, ты знаешь я люблю тебя. 
«Он нынешнюю ночь xoтел было придти ко мне, но не пришел. Уж не сделалось ли что с ним?» 

====page 33====

Отец покачал головою, улыбнулся и сказал: 
– Завтра мы пошлем слугу поведать о нем. Теперь ступай спать. 

====page====

ГЛАВА IV.

Спала ли Елена? спросите читатели мои.
Если бы Автор не был вместе и невидимкою, то конечно на этот вопрос я не мог бы отвечать; ибо как бы я смел зайти в 

====page 35====

спальню красавицы. Это и ныньче не позволительно, а в те времена, о которых вам рассказываю, еще более запрещалось. И так, я вам скажу решительно, Елена не спала во всю ночь. Что же она делала? Вот вопрос, который трудно решить; уж и Автору невидимке не позволяется так далеко залетать с своим воображением; а потому я вам скажу: не знаю, о чем она думала; можеть быть, слушала сказки няни своей, или мечтала о будущем, т. е. о семейном счастии, о своем Андреяше. 
Верно, положительно сказать ни чего не могу. 
Между тем звезда, которая горела перед оконцем, погасла; край восточный небосклона побагровел; 

====page 36====

а это есть отблеск скорого появления солнца. 
Таким образом начинается день. Елена с радостию его встречает. 
Но каков он для Андреяна, оставленного нами в подвале в страдальческом состоянии. И вы со мною, читатели мои, согрешили: так долго не вспомнили о нем, о несчастливце! 
Поспешиме к нему. 
То место, где он находился, трудно было назвать: погреб не погреб, подвал не подвал; назовем просто чуланом, но таким, в который вы, может быть, и собаку не захотели бы кинуть. 
Маленькое оконце освещало его. Андреян медленными шагами ходил взад и вперед, голова его была наклонена к груди, к вместилищу

====page 37====

высоких и благородных чувствований. 
Он думал крепкую думу; о чем, не знаю. 
Так прошла ночь. Но когда первый лучь солнца коснулся и до его очей, то он кинулся на колени и воскликнул со слезами:
«Создатель: услыши моление раба Твоего! Прекрати страдания вмеcте с жизнию! Соедини меня с моею матерью в жизни вечной, да позабуду с ней жестокость родителя моего. Ах! с какою бы радостию я встретил ее! Как торжественна была бы кончина! С чи стою душою престал бы к Тебе, Создатель, и забыл бы горести земные!»
При этих словах он преклонил голову до земли, и голос его пре–  

====page 38====

секся. Вдруг кто-то застучал замком, и через минуту растворилась дверь. Андреян увидил старика Василия. 
– Здоров ли, боярин? — сказал он, вошедши.
«К несчастию здоров,» отвечал Андреян. 
– Я тебе весточку принес. 
«Қакую?» 
– Тебе шлет поклон Елена Клементьевна и её батюшка, и зовут тебя к себе; нарочного послали. 
«Боже мой! а я не могу этого исполнить! Василий, зачем ты сказывал мне? Я не дерзнул бы роптать на отца моего. Кликни ко мне посланного.» 

====page====

ГЛАВА V.

Я упомянул выше о саде, простиравшемся за домом, в котором жила Елена Волхова (так фамилия её). В нем сидела она на дерновой скамье под развесистой черемухой. 

====page 40====

Все было тихо в окружности. 
Солнце, поднявшись высоко, палило природу. Все дышало какою-то негою и усталостию, и птицы не распевали свои мелодическия песни.
Это, кажется, способствовало Елене погрузиться в раздумье. Вот какая-то женщина, в изодранном рубище, приближалась к ней, посмотpела пристально и тихо сказала: 
– Ты несчастна!
Елена подняла голову и вздрогнула. 
– Не бойся меня, девица; я зла тебе не сделаю, сказала женщина. 
«Чего тебе хочется?»
– Мне хочется пособить тебе в горе твоем. 
«А по чему ты знаешь, что у меня есть горе?» 

====page 41====

Мне ли не знать какая зазнобушка лежить на ретивом, что занимаешь твои думы, но выкинь ты из головы своей : они не сбудутся. 
Елена посмотрела пристально на говорившую. 
– Покажи мне, красавица свою рученьку, я отгадаю тебе будущее, — сказала женщина. 
Елена подала ей руку, и она, поглядев и поводивши пальцом по полоскам, означенным у каждaгo человека на лодини, покачала головою и сказала: 
– Несчастно ты зародилась, мое бурмитское зернышко; век вечный будешь плакать, тосковать и умрешь с печали. Причиною тому люди злые. 

====page 42====

«Да, это правда,» отвечала Елена. 
– Сказать ли еще тебе?
«Скажи, голубушка, только радостное.»
– Ох ты мое дияко, радости-то мало на твоем веку! Слушай. Сперва ты будешь плакать, печалиться; иссохнешь, исчахнешь, как былиночка; похитит тебя хищный ястреб, будешь ты у него в когтях, и станет он сосать кровь молодую. А милый друг твой будет далеко с черною думою. Наконец ты увидишься с ним. 
«Все это не понятно; скажи яснее.»
– Теперь не понимаешь, так поймешь после, — сказала женщина, поклонившись, и пошла прочь. 

====page 43====

«Послушай, голубушка, как тебя зовут. я буду помнить твое имя, и когда исполнится предсказание, то поставлю за mебя свечу, кому ты назначишь.»
– Мое имя Нинила; Спасителю поставь свечку, — сказала и скрылась за загородкою садовою. 
«Что, если вы самом деле так будеть, то для чего я зародилась на белом свете, несчастная? Ах! лучше бы мне умереть младенцем, чем узнать жизнь для мучений. Впрочем, буди воля Господня. Что Ему угодно, то и случится со мною. Терпению учиип нас Спаситель, и должно с смирением нести крест свой!»
Тут она встала, перекрестилась 

====page 44====

и хотела было идти к отцу, как кто-то, закутанный в черный охобень, к ней приближался. 

====page====

ГЛАВА VI.

– Здравствуй, Елена! – сказал таиинственный.
«Ах, Андреяша! здравствуй, здравствуй голубчик! Что ты давно не был у меня. Не попритчилось ли чего с тобою? Садись-ка, да расскажи.» 

====page 46====

Во первых, я прошу тебя не задерживать меня, иначе я расстанусь с тобою. Садись и слушай, что я скажу тебе.
Елена села близь любезного. Он откинул охобень и начал говорить: 
– Отец строго запретил мне отлучаться из дому, а ослушаться беда. я уже испытал его жестокость. Таким образом мы будем видеться редко, но извещать друг о друге часто. Я избрал старика, который один во всем доме предан мне, и любит с малолетства. Он будет переносить нам весточки друг о друге. Ах! Елена, мы несчастны! Мне кажется, наши предположения никогда не исполнятса; напрасно льстит нас надежда. 
«Почему это, мой ясный сокол? « 

====page 47====

Отец мой не терпит меня, старается, как бы опечалить, а не ушешить; беспрестанно бранит, и я никогда, не поплакав, не съем куска хлеба. Такова жизнь твоего Андреяши! После этого могу ли я надеяться на его согласиe — составить мне счастие, какое только предстоит мне в жизни? Нет, Елена, наша любовь безнадежна, а безнадежностию зачем томить себя? Не лучше ли тебе избрать другого и отдать ему руку, чем никогда не пользоваться семейным супружеским счастием? Друг мой, душа моя, согласиcь забыть меня! 
«Тебя забыть! И ты мог про говорить это? Забыть того, которого я люблю с малолетства, которого избрала своим суженым, с кем я делила детския радости и 

====page 48====

печали, которого мать заступила вместо моей матери? Нет, Андреян; я вижу, ты с некоторого времени переменился. Уж не пленила ли тебя другая, не хочешь ли ты покинуть меня и делиться сердцем с другой? Если так, то оставь меня, позабудь и соединись с моей соперницей!... «Тут она выразительно посмотрела на него, и встретив глаза, наполненные слезами, кинулась на шею и начала целовать его, приговаривая:»Нет, Андреян, ты не расстанешься со мною; мы не перестанем и в вечносити любить друг друга. Не правда ли, мой милый? Ты ведь суженый мой, и батюшка сказал, что «если Андреян хочет быть твоим мужем, то я гопов благословить вас. А я ему сказала: «хочет, хочет!» Правда ли это, не– 

====page 49====

четь. Правда ли это? не ошиблась я? 
Тут Андреян, воспаленный страстию, с пылкостию прижимает красавицу к воздымающейся груди своей и целует с неизъяснимым восторгом. 
Пользуйтесь, юноши, минутами счастья, пользуйтесь, доколе не улетело оно. Ах! как сладко они целуются, как страстно прижимается к нему Елена, завернувшись в охобень его, как приветливо треплет белоснежною рукою по плечам друга милого, как пристально, умильно глядит ему в глаза, как бы желая перелить в него весь душевный пламень или узнать: любит ли он ее также пламенно, как она его! 

====page 50====

«Мой ли ты суженой?» говорила она. 
– В душе твоей, моя радость, но не знаю, как определит судьба; если же она не будет благоприятствовать, то я выберу себе невесту надежнее, – овечал юноша, глубоко вздохнув. 
«Как? Что это значить? Другую, а не меня?» сказала Елена, вдруг отступивши и испугавшись.
– Не страшись, моя любезная. Невеста эта всем общая; зовуть ее могилой – сказал Андреянь, прижимая подругу.
«И! друг мой; зачем так пасмурно глядеть на будущее? Станем надеяться на помощь Создателя. Мы оба сироты; следовательно Он наш заступник,» говорила Елена. 

====page 51====

– Ты умнее меня, Елена; рассуждаешь благоразумно и имеешь твердую веру путеводительницею на пути жизненном. После этого я покойнее буду ожидать окончания будущего и сноснее будет одиночество. Однако, моя милая, мне пора проститься с тобою; беда, если батюшка проснулся. 
«Как! разве он еще не вставал?
– Он лег на рассвете, возвратившись откуда-то в большом гневе. 
«Сказать ли тебе, друг мой? Он возвратился от нас, побранился с моим батюшкой за то, что он хочет и просит соединить нас.»
– Вот наши надежды, Елена! 
«А Бог-то? Он милосерд! Надейся. 

====page 52====

– Прости же, мое сокровище! будь здорова, покойна! 
«Прощай, Андреяша; не забывай меня.» 
Тут юные друзья сомкнулись в объятия и напечатлели прощальный поцелуй. 
Андреяша завернулся в охобень и пошел вон из саду, а Елена побежала в покои отца своего.

====page====

ГЛАВА VII.

– Батюшка, у меня сейчас были Андреяша. 
Отец побледнел; она продолжала:
– Посидел со мною, поговорил и ушель, сказавши, что долго со 

====page 54====

мною не увидится. Вишь, отец его не велит ему. 
– Ах, Елена! если бы ты знала, как меня мучит судьба твоя, которая, кажется, не принесет нам обоим счастия. 
«Почему же, батюшка?»
– Потому, что отец Андреяши человек суровый, сварливый, настойчивый; ни за что не захочет, после нашей ссоры, исполнить мое желание; и таким образом ваша любовь безнадежна. А тебе ведь не вечно сидеть в девицах; пока я жив, то должен пристроить тебя, чтоб лечь спокойно в могилу. 
«Я, батюшка, скажу решительно, что ни за кого не выду, если не за Андреяшу; я поклялась ему и Богу.»
– Послушание отцу и его позво– 

====page 55====

ление должны бы предшествовать клятве твоей. Но теперь уж помочь нельзя, а надобно как нибудь стараться составить ваше счастие.
«Милый, добрый батюшка! Как мне благодарить тебя, как любить достойно? Ах! Сколь я счастлива, что имею такого родителя, который составляет мое утешение?»
Говоря, Елена целовала руки отца. Он, посмотревши на образ, перекрестил ее и поцеловал в голову. Счастлива Елена! Ты имеешь нежного отца, который умеет заменить ласки матери; но каково твоему другу, лишенному малейших ласк родительских! 
Между тем, как все это произходило в доме Волхова, отец Андреяна, проснувшись, велел позвать

====page 56====

к себе сына; но услышав, что его нет, пришел в величайший гнев; какие ужасные черты изображались тогда на лице его!... Гневно кликнул к себе слугу и приказал послать Василья.
Он явился, поклонился и сказал:
«Что поведаешь, боярин?» 
– Как ты смел пустить Aндреяна чёрт знает куда? 
«Видит Бог, боярин, я не пускал!»
– Кто же? Старый демон, говори? 
– Видит Бог не ведаю. 
– Кликни ко мне всех людей. 
Старик, ударяя руками по кафтану, вышел исполнить приказание. Андреян в это время пришел домой. Услышав, что его отсутствие 

====page 57====

открылось, сам поспешил к отцу. 
Бедный Андреян! Что с тобою будеть? 
– А! Ты опять ушел, как ушель; но это в последний раз. Теперь до гроба згниешь на хуторе, в чертовой ямище, — сказал отец, бросая огненные взгляды. 
«Батюшка, положи гнев на милость! Выслушай, что стану говорить.»
– Чай о женидьбе?
Андреян покраснел и молчал. 
– Говори, голубчик; я женю тебя с охотой! — продолжаль, улыбаясь, отец. 
«Ты жесток, батюшка; мучишь, а не любишь сына!.. Мне нравится Елена.»
– Ну так и есть. Что далеер 

====page 58====

«Я признаюсь откровенно: люблю ее больше своей жизни, и если ты благословишь меня, то я буду счастлив; если же нет, то не переживу несчастия и умру с тоски. Батюшка, согласись!»
– Хорошо, дитятко, я женю тебя, женю. Эй ребята! Принесите-ка невест, да пожиже, потоньше, Чтобы лучше липнули к дружку любезному. Вот тебе свадьба! 
Слуги кинулись исполнить волю господскую. 
«Батюшка! ты выводишь меня из терпения; я наконец решусь... быть самоубийцею. Тяжкий грех ляжет на твою душу.»
– Хорошо, брат; да лих на беду меня не настращаешь! Уже ты, дурень, стал меня стращать, да я тебя туда запрячу, где сам

====page 59====

чёрт не отыщет, и хлеб да вода, вот тебе питье и еда. Чтож ты стену лбом расшибешь что ли? 
«Воля твоя, батюшка, а грех на тебя велик ляжет.»
– Молчать, змеиное отродье! 
«Я решился: жить или умереть, мне все равно! Но горе тому, кто выведеть меня из терпения, горе шебе, батюшка!»
– Что ты, щенок, развизжался; да я тебя до смерти заколочу, живого в землю зарою, собаками затравлю. 
«Ты меня одолжишь этим, батюшка; грех убийцы примешь на свою душу. И это отець! О! зачем таким людям дан образ человеческий? Они не имеют ни чувства, ни души.»

====page 60====

произнес в неистовстве Андреянь. 
Страшно было лице его, страшно горели глаза, воспаленные гневом и жестокостию отца. Между тем орудия казни принесены; палачи с подобострaстием ожидают только приказаний. Андреян сам сбросил полукафтанье. 
– Начинай! Кто нибудь сбегай к Волховым с известием, что Юрий Сергеевичь женить своего сынка! Славная выдумка? – сказал, улыбаясь, отець. Один слуга вышел исполнить приказ. 

====page====

 ГЛАВА VIII.

Oт чего такое необыкновенное волнение в доме Волхова? Слуги, служанки, старые, малые, старухи, одним словом, все, жившие в нем, бегают, суетятся, хлопочу, бра– 

====page 62====

нятся и наряжаются? Для чего? вы спросите меня.
И я вам должен отвечать. 
Старый Волхов сговорил свою дочку Елену за сынка посадского Прохорова. 
От чего такой внезапный переворот в судьбе Елены? 
В предыдущей главе я сказал, что Горя послал человека с известием о женидьбе сына, и посланный в точности исполнил приказание. Получив пакую неожиданную неприятность, Волхов не знал, на что решиться. Сам ездил к боярину Горе и узнал, что молодые отправились в его хутор Чертову ямищу пострелять, поохотиться и пожить весело; это взбесило старика. Возвратившись домой, он позвал Елену и сказал ей реши– 

====page 63====

тельно: «Я старт, мы в таких летах, что можно тебя пристроить. Андреян изменил обещаниям, наругался над нами, женясь на дочери какого -то земского арыжки; ты благородная, дочь боярина Русского; конечно не потерпишь поругания и сама отмстишь прежнему другу презрением. Вот мои слова; они должны исполниться; ты меня знаешь!
Тон, каким говорил отець, заставил девушку затрепетать, а известие привело ее в состояниe окаменения. Подобно прекрасной статуи, стояла она подле отца. 
– Конечно это поразительно для мебя извеспnиe; я знаю, как ЛПЫ нежно любила Андреяна; но скрелись с силами, призови в помощь раз 

====page 64====

судок и положись на волю Создателя, – продолжал отец. 
Елена сказала:
«Бапюшка, не выдумка ли это на Андреяшура?»
– Мне сам отец сказывал, что он неотступно просил жениться на дочери Ярыжки и оставить Москву; почему, отпраздновав свадьбу, он с молодою женою, уехал на хутор Чертову ямищу. 
«С молодою женою. Ах как эти слова поразительны для моего сердца! И так, кого я называла моим другом, меня покинул, презрел любовь мою, изменил кляшве. Так справедливы оказались мои подозрения. Он точно, говоря мне о невозможности нашего счастия, давал разуметь, что у него иная… Вот до чего довела меня

====page 65====

слепая, безразсудная любовь! Батюшка! твоя воля; я готова выдти за муж за кого назначишь, только поскорее, чтобы за неверность заплатить презрением. Пускай узнаеть он, чпо Елена Волхова имеет твердое, благородное сердце и умеет наказывать презрением неблагодарных. Так Андреян, ты больше не будешь занимать моей души; я распрощусь на вечно с мыслию о тебе, неблагодарный изменник!»
Судорожная улыбка пробежала по лицу её, и она упала в обморок. Следствием этого был лихорадочный припадок, который однакож скоро миновался от трав одной досужной старушки.
Спустя три дня, эта же старушка начала сватать сына Посадского, и Елена, не видев его, обещалась 

====page 66====

выдти. И потому-то было необыкновенное волнение в доме Волхова. 
Все в доме успокоилось, ибо ни кого не осталось, кроме нескольких сторожей: все отправились смотреть свадьбу Еленину. 
В это время какой-то старичек, бледный, изнуренный, в пыльной одежде, пришел в дом и разговаривал со сторожами. 
«Так правду ты баишь, что дочка Боярская выходить за муж?»
– Если уже не за мужем. Поезд давно отправился в церковь. Если бы ты видел, почтеннейший, нашу боярышню, то сказал бы: красавица! белая, румяная, кровь с молоком. А каковы очи? ну чудо, да и только! Кажись родясь лучше не видывал, да и не увидишь. Ну девка! 
«Знаю я Елену Клементьевну, 

====page 67====

видал ее, даже нянчиль, когда она жила у баярина Гори, красавица! 
«А ты за чем же там жил?» спросил сторожь. 
– Я был его холоп. 
«Вот что! Ну, а теперь?
– А теперь Бог весть, чем стал.
«Как так?»
– Да так- ста. Житья не стало нам с молодым боярином. Посла и нас в Чертову ямищу нa xyтор, в заточение, и живи там не хочу! Да боярин-то лих, на беду своеобычлив; сказал мне: ступай, Василий, в дом Волхова, узнай про Елену Клементьевну; а там я знаю, что делать, говорил спарик. 
«Да вишь говорять молодой-то боярин женился?»
– Какой чёрт женился; разве 

====page 68====

на березовой невеспе. Его отец отпорол нещадно, да и отправил на хутор в наказание. 
«Вот что! А как же к нам Федюшка ваш приходил с извеcтием о женидьбе?» сказал тот же сторож.
«Боярин приказал для того, чтобы раззадорить вашего боярина и уязвить своего сына. Ведь, любезный, он не любипт Андреяна-то Юрьевича, а причиною этому какая-то тельма полюбовница боярина. Такая тварь больше барина хочет быть; и кутить и мутит.»
– Вот чо! Жаль бедного вашего молодаrо боярина; слух носися, будто, он хотел жениться на нашей барышне? 
«Он и хоиел, да отец его не дает благословения.»

====page 69====

– Какая тварь поганая! Как же быть теперь ему голубчику? Ведь ты убьешь его известием?
«Туда бы и дорога! Там ему лучше было бы. Хорошо жить тому, кому жизнь приятна, а Андреяну Юрьевичу тошнее смерти; так что же ему гнаться за нею? Я, видит Бог, с радостию закопал бы моего дружка сердечного.»
Поезд возвратился домой в известном, условленном порядке. Молодых посадили в передний угол; на стол поставили хлеб и солонку с солью, коими благословил их отец. Елена была печальна, бледна, глядела на мужа своего изредко и то с приметным отвращением. 
Чрези, несколько времени стали пить за здоровье молодых.
Елена и муж её Савасиан вста– 

====page 07====

вали и кланялись при возгласе: за ваше здоровье, дорогие молодые! 
Между тем в передней толпилось много любопытных мущин и женщин, что обыкновенно и у нас бывает. 
Елена невольно в рассеяний повела свои томные глаза на них и смотрела, как бы с некоторым удовольствием, как эти любопытные гости разглядывают ее и её мужа, и, разумеется, осмеивают, осуждают, хвалят и бранять. 
Вдруг она невольно вскрикивает и кидается туда, раздвигает толпу, подбегает к старику и спрашиваеть: 
«Как поживает Андреян Юрьевичь?»
– О тебе тоскует, барыня, по– 

====page 71====

чти все плачет, – отвечал старик. 
«По чему ж не утешает молодая жена ero?»
– Какая, боярыня? – спросил со вздохом старик. 
«Ничтожный вопрос! Жена его, на которой он женился.»
– Да он и не думал жениться ни на ком, кроме тебя, боярышня. 
«Как! он же женат?» спросила удушливым голосом Елена. 
– Нет, боярыня. Его батюшка сослал в зaтoчение в Чёртову ямищу, и бедный, несчастный Андреян и днем и ночью тоскует, плачет и себя убивает. 
«Боже мой! что я сделала. Погубила невинно и себя и моего Андреяшу! о несчастная, зачем родилась 

====page 72====

на горе! Сказав это, она упала без памяти. 
Тут молодой кинулся на помощь, его примеру последовали все гости, и таким образом свадебный пир превратился в неприятную суматоху. 
Старый Волхов удалился в свою спальню, велел позвать к себе старика и начал его расспрашивать. 
Он все рассказал, как отец два раза сек молодого боярина, как сын в ногах умолял опца о позволении женить его на Елене, как за это упрятали его на хутор и какую он терпить муку, живя в темном и смрадном подвале, питаясь хлебом и водою. 
Волхов слушал внимательно, то бледнел, то краснел, то на лице его изображались гнев и ярость. 

====page 73====

«Знать сам демон вселился в тебя, жестокий, низкий Юрий. Злее выдумать без помощи его не возможно,» сказал он в неистовстве, щипля свою бороду. «Бог судия тебе! Ты погубил два невинные сердца; их слезы отольются тебе, заставят трепетать в день судный. С большею же радостию ты придешь к боярину своему. Я советую тебе ночевать, а завтра отправиться.» 
«Много ли верст до хутора?»
– Верст пятьдесят будет, боярин.
«Не так близко! Имеешь ли ты деньги на дорогу?» 
– И сюда шел Христовым именем. 
«Славная благодарность за усерд–

====page 74====

ную службу!»тсказал жалко, улыбаясь, Волхов, и встал со скамьи. 
Подошедши к зеленому шкафу, он отворил его, и вынувши кису с деньгами, сказал, подавая ее Василию: 
«Вот отнеси это в гостинец Андреяну Юрьевичу и скажи, что батюшка его причиною всему случившемуся.» 
Василий взял кису, поклонился низко и пошел в людскую, а Волхов пошел к своей несчастной дочери. 
Бедная Елена была без памяти; тихим голосом кликала Андреяна, называла всеми нежнейшими именами и, казалось, не видя его пред собою, приходила в большое помешательство. 

====page 75====

Севасипиан, молодой супруг её, был в странном расположенин духа. Лице его менялось, глаза, то воспламенялись гневом, то наполнялись слезами. Он не произносил не одного слова; но всякий мог заметить по лицу малейшее его желание. Так продолжалось до поздней ночи; и Севастиан, ожидавший ее с нетерпением, с сладкою надеждою, провел ее в неизъяснимом страхе. 
Так часто играет нами судьба!
 
В ночь погода изменилась. Серые тучи, сцепившись грудами, устлали все ясное небо. Мелкий дождь веял в воздухе и влажил землю, иссохшую и давно ожидавшую его. 
В такую-то погоду нам знако– 

====page 76====

мый старик шел опушкою леса. Его охобень весь взмок, отягощал его своею влажностию; однакож он шел бодро, опираясь на суковатую палку. 
Вдруг в глуши лесной раздался свист, и чрез несколько минут толпа одетых в разнохарактерные костюмы высыпала на дорогу. Старик приостановился, подумал и пошел путем дорогою. Вышедшиe из лесу, приближались к нему. 
Откуда идешь, старичек? Будь нам попутчиком, – сказал один молодой детина, помахивая дубиною. 
«Рад бы радостию, да старый молодым не товарищь,» сказал Василий. 
– И, полно врать; ты нам будешь сказки говорить, а мы тебя 

====page 77====

станем слушать. А между тем подайка твой мешок: полегче будеть тебе идти-то. 
Старик хотел было отнекаться, но детина насильно вырвал у него суму и сказал, осматривая ее: 
– Все, брат, дрянь какая! Куски черствато хлеба, да обгрызки пирогов. Или на пиру был, старик?
Товарищи смеялись; он продолжал: 
– Впрочем, по этому не льзя заключить, что у него нет денег, а надобно хорошенько обшарить.
«Видит Бог, нем у меня!» вопил старик. 
Но товарищи полезли за пазуху, однакож ничего не нашли; потом осмотрели, нет ли на кресте; и там нет; и наконец, знать чёрт 

====page 78====

надоумил, поглядели в сапогах, и нашли кису, набитую деньгами, подаренную Волховым. 
– A! старый витютень. Вот где денежки-то! Подавай-ка! 
«Помилуйте! Это моего боярина,» вопил старик. 
– Нам что за дело, – говорили товарищи. 
«Вы с нищего хотите стащишь последнюю рубашку!»
– Как так? – сказали некоторые. 
«Мой боярин самый несчастный человек.»
– Расскажи-ка, брат, что такие за несчастия с ним подеялись? – спросили товарищи. Василий рассказал, и они все единогласно воскликнули: 

====page 79====

- Мы освободим из когтей отцa-злодея! Он будет нашим атаманом. 
«Атаманом!» повторилось в окрестностях. 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.



====page====

ЕЛЕНА
ВОЛХОВА.

ДРЕВНЯЯ РУССКАЯ ПОВеСТЬ.

СОЧИНЕНИЕ
А. А. Павлова.

ЧАСТЬ II.

МОСКВА.
В Типографии Н. Степанова.
1836.

 

====page====

 ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечатании были представлены в Ценсурный Комитет три экземпляра. Москва. Июня 26 дня. 1836 года.

Ценсор и Кавалер И. Снегирев


====page====

ГЛАВА I.

В версТах сорока оТ Москвы, несколько в сторону от большой дороги, посреди густого леса, на берегу какой-то речки, сидели, лежали, стояли, ходили человек с тридцать мужчин, одетых в разно–  

====page 4====

образные платья вооруженные длинными ножами. На самом берегу разведен был огонь. Один высокий сухощавый парень мешал обгорелой палкой пешийся картофель; с боку придвинуть был котел, в котором варилась кашица. Все товарищи были веселы, разговаривали, шутили, a иные попевали песни, вообще царствовало между ими какое-то безначалие; казалось, что всякий хотел сам быть большой. 
Что это за люди? Для чего они собрались в такой глуши непроходимой? Что связывает их дружбу, сообщество? 
Это удалые молодцы, честные воры-разбойники, известные в окрестностях Москвы под именем шайки разгульных. Эти товарищи жили 

====page 5====

весело, разумеется, на чужой счет. В темную ночь, взяв дубинки и привесив ножи острые, выходили они на большую дорогу; расстилались опушкою леса, прятались под кусты заветные и таились там до поры и до времени.
Поедет ли боярин дорогою в своей укладистой колымаге, с семьею многолюдною, с верными холопами; товарищи, окликнувшись, налетают, как черные вороны, на добычу; что отдают добровольно, то берут за спасибо; чего не дают, то насильно берут. А беда им противиться! Никакая сила не устоит против твердой, привыкшей их руки. 
Покажется ли смерд в тележенке своей на двух колесах, и 

====page 6====

к нему товарищи подбегают и выспрашивают: как живет его боярин, добрый ли он, холостой, или женатый, молода л жена, естьли дочери красавицы; есть ли красные сенные девушки? Получив удовлетворительный ответ, они отпускають сперва, не тронувши, и после собираются в кучу, советуются и решаются напасть на боярина и разделить его богатство по рукам своим, захватить девушек, молодушек и парней молодых, недовольных боярином.
Таким образом товарищи были страшны не только по дорогам, но и в поместьях господских.
Но у них не было главного, кому все повиновались бы, который мог их судить и рядить, и потому у 

====page 7====

них не редко выходили ссоры, даже смертоубийства, особливо когда дело шло о раздаче добычи. Так шло время, и они решились выбрать атамана. 
Мы знаем, что слуга Андреяна, Василий, попавшись к ним, рассказал о несчастиях боярина, и что они обещались сделать его своим атаманом, что в самом деле и исполнили. 
Андреян освобожден из Чёртова ямища и провозглашен атаманом. 
Сотоварищество и несчастная судьба сделали его чуждым общества, а неудачная любовь возжгла в нем ненависть к людям и отвращение от жизни. Нападали ли товарищи на богатое селение, он первый кидался в опасность и искал 

====page 8====

смерти с жадностию. Когда становились станом в глуши лесной, то, взяв копье длинное и нож отточеный, уходил в глубину леса, отыскивая встречи с жителями берлог медведями или щетинистыми волками. 
Так шло время и прошло более года. 
Во все продолжение его Андреян ни разу не вспоминал о Елене, ни разу не рассказывал товарищам о судьбе своей, сколько они ни старались об этом. Одинокий всегда, ходил он в задумчивости, не участвовал в играх и беседах товарищей, не распивал с ними кубка заздравного, но прислушивался к их песням молодецким. Тогда он был спокойнее, чувствовал какую-то отраду, и взор приветно встре–

====page 9====

чался со взорами распевающих. Они приметили, и старались часто собираться в кружки и тешить своего доброго и храбрaгo атамана. 
Я сказал при начале этой главы о том, что делали товарищи, теперь должен прибавить, что атамана с ними не было. Он ушел на большую дорогу с любимым из разбойников, разумеется, кто был бесстрашнее и удалее прочих. 
Оставшиеся в ожиданий, готовились к ужину. 
«Давно мы не загуливали к окрестным боярам в гости,» сказал молодой детина краснощекой и плечистый. 
– Надо сказать, засиделись дома, и рученьки скоро онемеют, пора бы дать им работу; а то, право, раз–  

====page 10====

учимся махать дубиною или ножем, — подхватил близь лежавший детина. 
«Ты правду сказал, Огневка, давно мы не тешились смертию этих богачей бояр!» сказал первый, махая своими длинными руками. 
Тут раздался хохот. Один из толпы сказал:
«Верно тебе, Толкуша, плотно досталось, что ты так взъелся на бар-то. Ведь, кажись, ты был дворецким?»
– Да, брат, Пуга, чуть было живого в землю не зарыли. Обыкновенно у нашего барина была очередь, кому ходить на конюшню. 
«За чем?»
– Разумеется, за березовой кашицей. 
«Ха, ха, ха!» раздалось между то–

====page 11====

варищами, и окрестности повторили смех их.
В это время послышался разговор в лесу, а через минуту появилось трое мужчин. 
Двое были одеты также, как и прочие товарищи, а третий был в сером полукафтанье.
– Атаман! Атаман! – вскричали разбойники, и кинулись на встречу. 
«Товарищи! я привел к Вам новичка!» сказал Андреян.
– Попытать надо, Андреян Юрьевичь, – сказали некоторые. 
«Завтра, любезные,» сказал он. 
И товарищи радостно посмотрели друг на друга. 
«Знаете ли, чей он холоп?» спросил Атаман. 
– Не ведаем, – отвечали многиe. 
«Моего батюшки. Он самую ра– 

====page 12====

достную принес весточку о нем. На старости лет родитель мой продолжает жить так, как будто никогда ему не умереть; обращается жестоко с людьми своими и потворствует какой-то подлой женщине! Митрофан выбился из сил и бежал в надежде вступить в шайку к подобным нам добрым молодцам, и попался мне. Я знаю его, он славный будет товарищь. 
– Радехонек служить тебе, кормилец мой, за прежнюю терпимость твою. Ах! сколько ты, голубчик, потерпел и от холопей-то и от батюшки. Бывало, дня не проходило, чтобы он не поколотил тебя. Чтоб ему ни дна, ни покрыши не было, чтоб на том свете го–

====page 13====

реть, не сгореть! — говорил Митрофан. 
«Мало ли что бывало; много плакал я на своем веку, за то теперь живем весело! Эй, ребята, затягивайте песню,» сказал Андреян. 
Товарищи собрались в кучу подле котла, который давно уже призывал к себе: кашица уже поспела, и потом запели: 

Мы ль не весело живем?
С утра до ночи поем;
По дороженькам гуляем
И трудов совсем не знаем!

Нож надежный, да қопье
Нам товарищи и други.
Врные их для нас услуги;
С ними славно нам житье

====page 14====

В ночь ненастную, глухую.
На дороженьку большую
Мы выходим; но не даром, –
Ждем купца с его товаром.

«Здравствуй, батюшка, купець!
Что везешь ты, чай товары
Для Московских славных барынь?
Или с деньгами ларец?»

Что отыщем, все то наше,
Все делим между собой;
И житья милей нет, краше,
Обойди хоть круг земной!

Атаман наш, сын боярский,
Молодец из молодцов;
Любитп всех любовью братской,
Награждает удальцов!

====page 15====

То-то лёли, то-то славно!
Мы живем свой век забавно.
Мы ни пашем, ни орем,
А со всех оброк берем.

Мы ль не весело живем?
С утра до ночи поем;
По дороженькам гуляем
И трудов совсем не знаем!

Туть перестали петь и принялись хлебать кашицу. 
Не уже ли ты так переменился, Андреян, что для тебя стало все равно: убить человека и лесного зверя? Что твое сердце, некогда оживляемое благородною любовию, могло измениться, сделаться жестоким? Не уже ли ты равнодушно вступил в позорное сословие разбойников и соделался их Атаманом, т. е. таким, на главу коего сыпятся не– 

====page 16====

престанно проклятия тысячь людей; таким, кого называют унижением человечества? 
В самом деле, произошла такая в нем перемена. Может быть, причиною этого была жестокая горесть, поразившая его, когда услыхал он о свадьбе своей возлюбленной, или, можешь быть, поступки отца его. 
Очень часто случается, что обстоятельства заставляють переменяться человека, сделаться добрым или злым. 
«Товарищи!» сказал Андреян, «завтра собираться в поход.» 
– Куда, Атаман? – спросили многиe из близь сидевших. 
«В Москву, в гости к отцу моему,» отвечал Андреян. 

====page 17====

– Ради, куда бы ты нас не повел, — сказали разбойники. 
«Только надобно быть слишком осторожным, чтобы пробраться не заметно к нему,» продолжал Атаман.
– Уж мы умеем все сделать, только прикажи, – сказали многиe.
«Завтра утром отдам приказ, а теперь пора спать.» 
– Дело, Андреян Юрьевичь! – вскричали разбойники, и начали собираться спать. 
«Однако же расставьте часовых. Мы должны непрестанно опасаться неприятных встречь с Княжескими оруженосцами,» сказал Атаман, и завернулся в охобень. 
Распространилась тишина. 
Часовые, расставленные в окруж–

====page 18====

ности, иногда только нарушали тишину ночи условленными знаками. 
На голубом небе появились бесчисленные звезды; месяц, таившийся за кристальным облаком, появился во всем своем величии и пролил меланхолический свет на грозных товарищей, раскинутых по лужайке.

====page====

ГЛАВА IІ.

Красное солнышко катилось по лазуревому своду медленно; седые, кристальные облака беспрестанно заслоняли ему дорогу, и оно часто пряталось от взоров жителей Московских, которые бродили по её 

====page 20====

широким улицам. Уже был час шестой по полуночи. 
В это время какое-то трое верховых пробирались лугом Москвы реки к тому месту, где нынче Симонов монастырь. 
«Вон, братцы, моя родина жилище моего жестокого родителя!» – сказал один из них, вздохнувши глубоко. И продолжал: «Я не понимаю, от чего у меня так бьется сердце, замирает как бы перед горестью? Ах! оставил я родительский, кров невинным юношей, а возвращаюсь закоренелым разбойником, Атаманом убийц, извергов человечества! Товарищи! пустите меня; я пойду к судьям праведным и преклоню перед ними головушку свою повинную.»

====page 21====

Что ты, Андреян Юрьевичь? Кто тебя пустит? Али жить тебе не весело с нами стало, али еще мало на своем веку помаялся? Помилуй! статочное ли дело, чтобы славному Атаману Горю идти самому в суд, когда за его голову назначена значительная плата? Полно, атаман, выкинь черные думы из головы и будь повеселее, – сказал ехавший по правую сторону. 
Андреян продолжал: 
«Вон тропинка, по которой я бывало возвращался от любезной Елены с радостию на сердце, со взором, исполненным наслаждения и насыщенным видением красавицы; тогда я был счастлив и невинень. А теперь... О! сколько лежит душ убитых в пылу гнусного хищничества сколько проклятий про– 

====page 22====

изнесено перед Божиим Провидением! Человеческая судьба, как ты непостоянна!»
Сказавши это, Андреян стегнул коня и быстро помчался по полю к тому месту, где находился дом отца его. Товарищи следовали за ңим.
Густая, пыль, поднявшись от копыт конских; засллала их облаком; когда же она опала, тогда они уже были перед воротами дома. 
В комнатах боярина гремела домашняя музыка, какая только была известна в то время. Скоморохи, разодетые в шутовские платья, с погремушками в руках, бесновались, скакали, плясали в присядку по комнате, которую мы назвали залой. 
Сам боярин сидел на скамье, с самоудовольствием взирая на ра– 

====page 23====

бов своих, старающихся добиться от него одного ласкового слова. 
Подле него сидела женщина лет тридцати, миловидная, но тщательно набеленая и нарумяненная. 
Eя взгляды выражали какое-то внутреннее удовольствие и ожидание. Боярин Горя сказал ей, улыбаясь: 
«Любушка! порадуй, позабавь старика; пройдем вместе голубца. Давно я не двигал свои старые кости. Пойдем, светик мой; развернися.»
– Изволь, сокол мой, готова с радостию, сказала женщина, и встала с места. 
Музыка грянула голубца, а боярин с Любушкой начал выфинтывать с самоудовольствием. Его приятельница (уже я думаю, читатели мои, догадались, кто была эта женщина), 

====page 24====

плавно, стройно вертится около него, кидает пламенные взоры, вздымает пышную грудь свою и старается пленить его своим искусством. На сттарика очарование действует. В рассеянии он садится на скамью и говорить: 
«Любушка, дарю тебя всем движимым и недвижимым имением. Будь наследницею моею!»
– Спасибо, сокол мой, на словах, – сказала она. 
«И на деле будет. Эй, подайте бумаги и перо!»
Несколько человек кинулись исполнить приказание боярина, и через минуту все было принесено. 
Горя написал духовное завещание, по которому все, что ни принадлежало ему, он передает после смерти в наследство Любови Карповне 

====page 25====

Цицкиной. Получив заветную бумагу, она поклонилась низко своему благодетелю. Он сказал ей:
«Рад бы душу вложить в тебя, мое счастиe, Любовь Карповна. Живи и поминай дружка Юрия.»
– Всегда стану молиться за тебя, благодетель мой; а между тем прошу тебя за мое здравие и на радостях выпить кубок меду сладкого, шипучего. 
«Хорошо! хоть два выпью для тебя,» сказал Горя. 
Любовь вышла в другую комнату, налила меду и подсыпала какого-то белого вещества, которое, завязанное в тряпочке, носила на кресте. 
На! пей, моя радость! – сказала она, подавая кубок. 
Боярин привстал, поклонился и сказал:

====page 26====

«Поцелуемся прежде, душа моя.»
Она исполнила его желание, и он с жаром выпил мед шипучий. 
Она махнула платком, и загремела музыка, и запели какую-то странную песню. 
Прошло несколько времени. 
Старик с удовольствием глядел на пляски и слушал песню. Потом вдруг покатился со скамьи и закричал дико: 
«Тошно мне! Зжет мою внутренность!»
– Что ты, друг мой бесценный, от чего это? – сказала, кинувшись к нему его Любовь Карповна. Старик не отвечал, синел приметно, а глаза помутились. Рука, которою он схватил ее, окаменела и мгновенно почернела. Потом рази– 

====page 27====

нул poт, и маленький дымок вышел из него. После этого он не дохнул более. 
Все с удивлением смотрели на эту сцену, кроме Любови, которая, как бы ожидала ее, и была не удивлена ею. 
– Он умер! – сказала она, обращаясь к окружающим.
 «Он отравлен,» сказал его любимой холоп. «Ты сгубила нашего боярина. Мы тебя потащим в Суд; gрошла коту масляница, настал и великий пост,» продолжал он. 
– Молчать, Хамово отродье! Живого, в землю зарою! – вскричала преступница. 
«Как бы самоё не зарыли голубушку,» говорил тотъже. 

====page 28====

Она, взбешенная дерзкими словами того, который прежде изгибался перед ней в дугу и готов был по одному мановению руки все исполнить, кинулась на него и хотела было ударить по щеке; но он отсторонился, и она, потеряв перевес, рухнулась на пол. 
В тоже время в передней комнате раздался голос: «молодой боярин приехал, Андреян Юрьевичь здесь!»
Это заставило всех оглянуться. И в самом деле, Андреян, в сопровождении двух своих товарищей, вошел в комнату. Все смолкло, угомонилось. 
«Ожидали ли в гости к себе вашего молодaго боярина?» сказал он громко, обрасывая взглядом всех. 

====page 29====

Поклон был ответом. 
«Где отец мой?» спросил Андреян. 
– Вот Юрий Сергеичь, – сказал один из рабов.
«Как! он умер?» продолжал, испугавшись, Андреян. 
– Отравлен! – отвечал тот же раб. 
В это время раздался пронзительный визг, и Любовь опpoмeтью кинулась из комнаты. 
«Что это за женщина?» спросил Андреян. 
– Сожительница покойного боярина, – отвечали некоторые, понизив голос. 
Андреян продолжал: 
«Понимаю! Родитель, родитель! Жаль, что я не так хорошо ее видел 

====page 30====

впрочем, она не достойна моего взгляда. Зачем вы собрались сюда в дурацких платьях?»
– Боярин праздновал её имянины, и мы плясали и пели, пешили покойного, – сказал один из служители. 
«И в таких веселостях он умер?»
– Его отравила сожительница, желая поскорее завладеть нами, в силу завещания, сделанного перед смертию. 
«Редкая благодарность, достойная женщины, носящей подобное название... Где же бумага?»
Тут все начали осматривать комнаты, но бумаги нигде не нашли; из чего Андреян заключил, что она взяла с собою. 

====page 31====

«Она не пойдет ей в прок,» сказал он, приближаясь к отцу. 
Несколько времени стоял они над ним в молчаний. Лице его менялось; казалось, он вспоминал все бедствия, понесенные от него. Потом глубоко вздохнул и воскликнул: 
«Батюшка! прости сына своего; он роптал на тебя, проклинал имя твое! Будь милостив по смерти! Благослови сына своего. Ах! нет уже чувства в тебе! Не слышишь, не внимаешь мне... Товарищи! вот тот, которого я иногда бранил; он лежить бездыханен у ног сына, коего <…> губить! Такова участь смертного!..  Я больше не Атаман вам. Пусть заступит мое месло достойнейший! Пусть будет главный над вами Рез– 

====page 32====

няк! Я иду к Князю. Оплачу грехи буйной юности! «Сказавши, он в судорожных движениях упал на тело отца; находившиеся поспешили подать ему помочь. 
«Где я?» спрашивал в беспамятстве Андреян.
– В отцовском доме, — отвечал один из рабов. 
«За чем? Я не хочу быть в нем; отец проклял меня. Вон, нечестивец! Не оскверняй собою тех мест, где ты провел невинную юность.»
Вдруг, как бы некоею силою, подняло его, заставило встать на ноги и поспешно выдти из комнаты. Товарищи его последовали за ним. Подбежав к лошади своей, привязанной к воротам, Андреян вско–

====page 33====

чил на нее и быстро поскакал к Москве. 
Товарищи следовали за ним до тех пор, пока успевали их кони, напоследок они устали, выбились из сил и пали под седоками; по пословице: пеший конному не товариць, они принуждены были оставить Атамана. 
Андреян между тем скакал, сломя голову, по улицам Московским; напоследок, примчавшись в ту, которая вела к дому возлюбленной, он соскочил с лошади, пустил ее на волю, а сам пошел медленно. 
Что он тогда чувствоваль, когда завидел жилище возлюбленной, подруги его юности? Этот вопрос не может быть удовлетворен ни каким ответом; ибо то чувство должно быть невыразимо. 

====page 34====

«Взгляни в оконце, моя прежняя радость!» сказал он, и порадуй собою друга былого! Так ли ты мила, как я тебя покинул? Жива ли ты, Елена прекрасная?»
Так он сказал, поровнявшись с домом; но увидев, что оконце не отворяется, они упал без чувств на сырую землю.

====page====

ГЛАВА III.

Где ЕлеНа? Что с ней случилось в продолжении целого года? Мы ее оставили в жалком положениИ без чувственности в то время, когда она должна бы веселиться и с нетерпением ожидать минуты сладо–

====page 36====

стного восторга. Скажем кратко, как провела она тягостный год и благополучно ли её супружество. 
С кем мы делили с самого детства и радости и печали, с кем свыклись неприметно, кого любим пламенно, бескорыстно с самого младенчества и кому поклялися в вечной верности, то можно ли, скажите, жить без того счастливо? Не воспоминать о нем, не проливать слез горючих о милом друге, не получая от него никакой весточки, не зная, жив ли и верен ли данной клятве, не свыкнулся ли сердцем с другою и не соединился с ней? 
А я представлю доказательство. 
Елена, бедная, несчастная женщина, проводила время скучно: ибо что за радость видешь пред собою мужа не такого, к которому никогда не

====page 37====

имела склонности, ни уважения ни чем не заслуженного, которого, можно сказать, не навидела, примечая в нем низкую, коварную душу, способную ко всему подлому; не видя ни малейших ласк, кроме грубых порывов страсти, которые умела она уничтожать своим кротким нравом и строгими правилами жизни. Она никуда не выходила из той комнаты, в которой прежде стояла её девственная кровать, безмятежный приют в тиши ночной, где некогда мечтала о милом друге и радушно предавалась пылу воображения! Подле того же оконца сидела она с тайною надеждою увидет друга былого, не пройдет ли он, не застучит ли коблучками, как бывало прежде. 
Всегдашняя тоска, вечные слезы и 

====page 38====

нисколько утешения привели ее здоровье в совершенное расстройство. Где прежняя прелесть лица её? Где те невыразимые, черные очи, коими она поражала всякого, которые смущали спокойствие Андреяна, когда он, бывало, взирал на нее? – впали, изменились от слез. Где румянец, – отпечаток свежести сердечной и непорочности? – исчез, и смертная, ужасная бледность заступила его место. Прежняя веселая Елена превратилась в самую грусть, тоску и слезы! Бедная, несчастная женщина! Погубил тебя злой человек, погубил безвозвратно! Может ли быть после этого супружеское счастиe?
Муж её, узнавши, что она вышла за него из желания отмстить прежнему другу сердца, поклялся мучить 

====page 39====

ее, а не любить; старался всячески огорчать; всего более он поражал ее этими ужасными словами: 
– Плачь о своем дружке возлюбленном, плачь о честном атамане разбойнике, плачь! Он достоин слез твоих, ехидная! Молва распространила, что сын боярина Гори, Андреян, бежал от отца и сделался разбойником. В Москве все говорили о том; все знали, кроме Елены, которая не хотела верить все общей молве и надеялась на своего друга милого, как на самое себя. 
Что бы с нею было, если бы знала, что он стал атаманом злодеев, что сделался достойным позорной казни на лобном месте? Представте сами вы, читатели мои. 
В тот самый день, в который 

====page 40====

случились описанные нами произшествия в доме боярина Гори, Елена сидела одна дома, подле своего заветного оконца. Никогда так не замирало у нее сердце, как в тот день. Муж её ушел куда-то до вечера, и потому она свободно предалась власти своего сердца: сидя, плакала и грустила. Старая её няня сидела на той же лежанке и вязала шерстяной чулок. Она была бледна и худа; приметно, что и она терпела много. 
«Я вспомнила, что в этот день прошлaго года я виделась в последний раз с Андреяшей,» сказала Елена, отирая платком глаза.
– И, полно, дитятко, грустить! Как вышла за муж, только и знаешь плакать. Знать так Богу угодно – лишить тебя земного счастия. 

====page 41====

За то, моя звездочка, в будущей жизни станешь жить радостно и весело! «Мы ведь здесь гостим!» —сказала няня. 
«Ax! как скучно это гощенье, как продолжительно!» 
– He ропщи на Бога, не гневи Его, мое дитятко. 
«Не могу; няня, мне тошно жить на свете!» 
– Как же быть! Потерпи и молись Создателю милосердому. 
«Я, кажется, и так молюсь, да верно молитвы мои до Него не до ходять,» продолжала Елена. 
В это время что-то стукнуло на дворе, под оконцем и как бы повалилось на землю. 
Елена выглянула и отскочила с ужасом от оконца. 

====page 42====

«Няня! скажи, чтоб подняли прохожего и внесли б в горницу,» сказала Елена, побледневши и покрасневши. 
– Какого прохожего?
«Вот какой-то шел улицей и упал; знать обморок ошиб. Поспеши, нянюшка, чтоб не задавили.»
Старушка ушла. 
Елена опять подошла к оконцу и пристально смотрела на лежащего. Замепно было в её лице волнение. 
Дунул ветер, и шапка, покрывавшая лице незнакомца, свалилась, и Елена воскликнула радостно: 
«Боже мой! Не ошибаюсь ли я? Это он! Андреяша, друг мой! Ах, как Бог захотел меня порадо–

====page 43====

вать! Хорошо, что нет дома моего мучителя мужа.» С этими словами она побежала вниз. 

====page====

ГЛАВА IV.

Между тем старуха позвала людей. Они выбежали на двор, подняли лежащего и понесли в комнату. В нем не было признака жизни. Елена велела внести его в свою светлицу. 
Исполнили приказание. 

====page 45====

«Принесите холодной воды освежить его,» продолжала она. 
Старуха няня ушла принесть воды.
Елена приближалась к лежащему, погладила рукой по лбу, разобрала волосы и поцеловала в лоб. Предстояшцие смотрели с удивлением. В ту минуту, когда Елена стала отирать лице водою, он открыл глаза и сказал дико: 
«Где мои товарищи? Ушли, злодеи! Одного покинули атамана в руки Правительства! Я атаман Горя! Я известный разбойник. Меня наказывайте! Пусть я умру смертию преступника; я достойно заслужил ее!» говорил в беспамятстве незнакомец, озираясь мутными глазами на предстоящих. Елена в эту минуту трепетала от внутреннего 

====page 46====

волнения и отступила на шаг от лежащего. 
Он продолжал:
«Не нужна пытка! Я признаюсь во всем добровольно. Мне смерть самая лучшая награда. Только дайте мне перед концем живота моего исповедать грехи и принять святое причастие! Исполняйте вашу волю! Я желаю умереть.»
Тут он умолкнул. 
Елена вдруг, неожиданно вскрик нула: «Он разбойник!» и покатилась на пол. Няня и слуги кинулись к ней на помощь.
Eя голось имел сильное, влияние на обезпамятовавшего. Он встал бодро на ноги и спросил прерывающимся голосом:
«Где я?» 

====page 47====

В доме боярина Волхова! – отвечал слуга. 
«Волхова... Елена... Елена Волхова... За чем я здесь?» спрашивал опамятовавшийся, как бы желая собрать мысли. 
– Мы тебя подняли, и по приказанию боярыни нашей, принесли сюда, – сказал один из слуг. 
«Где же ваша барыня?» 
– Вот, она перед тобою, отвечал тот же. 
«Елена! былой друг мой! Боже Всевышний! С кем я свиделся! радость моя! суженая! я с тобою! Кто нас разлучит теперь. Мы свободно можем соединиться. Отец мой умер, и я располагаю сам собою,» говорил в беспамятстве Горя. (Я думаю, вы уже давно догадались, читатели мои.) 

====page 48====

Елена открыла глаза и сказала: 
– Кого соединяет Бог, того не может никто разлучить из смертных. Доколе я была в девицах, дотоль я принадлежала Андреяну Горе; но теперь, когда обманом обвенчали меня, я принадлежу другому, хотя и ненавижу и презираю его. 
«Да... я и забыл, что уже не существует для меня более Елены, подруги юности моей, с которой я хотел соединиться и прожить счастливо век свой! Нет, она уже принадлежит другому! Другой похитил её непорочность и обладает ею! Чего еще ожидать мне?.. Пусть самоубийцу судить правосудный Бог!..»
В это мгновение он вынимает тайно спрятанный нож и намаживается в сердце... Но Елена, 

====page 49====

быстрее мысли подлетает к нему и останавливает руку. 
– Что ты делаешь, злодей? Губишь свою душу? – сказала она. 
«Пусти!.. не то и ты пойдешь на тот свет со мною!» сказал Горя в неистовстве, отталкивая ее. 
— Рази! Вот грудь моя; мне смерть отраднее жизни! Сказавши, Елена рванула в беспамятстве покров с груди. 
Горя затрепетал, отступил назад и откинул нож.
«Ты спасла мою душу от вечных мук; вразумила меня... Я замолю грехи юности: убийства, грабежи и гнусные, развратные дела,» сказал он. Потом, подойдя ближе, протянул руки и сказал голосом, проникающим в сердце: 

====page 50====

«Милая, добрая Елена! Мы должны расстатьсяс тобою на вечно. Я прошу тебя и умоляю: покорись судьбе и с смирением неси крест свой.»
– Справедливы слова твои, Андреян. Я начинаю уверяться, что те речи, которые произносил ты в беспамяпстве, несправедливы; ты все тот же Андреяша, с тем же чувствительным сердцем и доброю душою и с тою же пламенною любовию в сердце. 
«Правда, милая, неоцененная Елена; я тот же Андреян твой. Все также люблю тебя и буду любить вечно... Но где муж твой? Слова мой для него убийственны, если он слышит. Мне должно расстаться!»
– Он далеко; вечером возвратится. Побудь со мною, мой милый. 

====page 51====

 «Не могу, Елена. Ты супруга; за чем мне нарушать семейное твое счастиe... Прости, друг мой! Не забывай меня!» Он тут вздохнул глубоко, поглядел выразительно, хотел было кинуться к ней на шею, но остановился, как бы не смея. 
Елена была решительнее. Забыв, кажется, свет и окружающих, она кинулась к Андреяну и крепко сжала в своих объятиях. В это время у них полились у обоих слезы. 
Разительно мгновение для влюбленных! 
– Один вопрос, друг мой, и я совершенно буду покойна, – сказала Елена, целуя и в глаза, и в губы, и в щеки Андреяна. 
«Говори, моя радость!» сказал он, прижимая ее к сердцу. 

====page 52====

– Я слышала, что будто ты пошел в разбойники и сделался Атаманом. Правда ли это? не выдумка ли клеветы? 
«К несчастию, правда. Я самый Атаман, известный Горя,» сказал Андреян, оттолкнув ее и отступивши.
– Боже мой! – воскликнула Елена, и упала на пол.
– Атаман Горя! – воскликнули все, отступая далее. 
– Атаман Горя! – сказал , вошедши в комнату. 
– За чем, молодец, залетел сюда? – продолжал он.
Но Андреян стоял, склонивши голову и не отвечал.
– Для чего ты пришел в дом мой? Или захотел видеться с преж– 

====page 53====

нею приятельницею?.. Вот, голубушка, о ком ты тосковала, плакала, сокрушалась, тот стал Атаманом разбойников – сказал муж Елены. (Это он вошель.) 
Елена была без памяти. 
Муж продолжал: 
– Сам Бог надоумел тебя попасть в мои руки. Спасибо, брат подарил меня золотыми гривнами, которые мне выдадут за твою голову... Удружил, приятель!
«Если бы я сам не хотел смерти, то клянусь Богом, что не удалось бы воспользоваться моею оплощностию,» сказал Андреян грозным решительным тоном.
– Полно о себе много думать-то: и не таких силачей ломал я. На медведя один хаживал, а уж тебя, 

====page 54====

сверчка, как муху задавлю, – продолжал Прохоров, колко улыбаясь. 
«Я опять повторяю, что ты в силах со мною все сделать: сам желаю смерти. Ты отнял у меня мою радость, цель всегдашних моих помышлений; а без нее нельзя жить.»
– Красно ты поешь, любезный; как-то тогда заговоришь, когда начнут вытягивать жилы. 
«Злой всегда злому и радуется,» сказал Андреян. 
– Гей! холопы! Возьмите, скрутите ему руки и ноги, и киньте в нору, где жил медведь у меня. 
Служители кинулись исполнить приказ боярский, и Андреян без сопротивления повиновался исполнителям. 

====page 55====

«Прости на вечно, милая Елена!» сказал он, когда потащили его из комнаты. 
Бедный Андреян! Что с тобою будет? 
– Эту плакушу отнесите в её светлицу, киньте на постель. Ну, уж как приедет Клементий Дмитриeвичь, порадую же я его! – говорил муж Елены. 
Без чувств, без признака жизни понесли Елену в её горенку; старуха няня, шедши за ней, горько плакала.

====page====

ГЛАВА V.

Как обворожителен вид природы, когда она покоится в сладком сне, освещаемая свеТом луны, богини ночи! Сколько разнообразных красот представляется вашему взору; что-то таинственное, великое, 

====page 57====

поэтическое ощущаете тогда в душе своей, когда удивляетесь мудрому устроению тверди небесной и земной! Куда вы ни обращаете взор ваш, везде видите тьму чудес; везде поражает дивное создание Зиждителя; и вы невольно восклицаете: сколь мудр Творец природы! 
Сколько поэтов и прозаиков описывали ночь; но ни один не мог представить совершенно этой картины, едва вообразимой. Представте себе самую тихую летнюю ночь со всеми разнообразными прелестями и потом в противоположность такую, которая заставляет трепетать вас и охлаждает пыль вашего воображения: я разумею ночь бурную, ненастную, когда ветерь, могущественная сила природы, гуляет во всем ужасном ве– 

====page 58====

личестве, такую, какая являет собою, хотя, можеть быть, и в малейшем виде, ночь для грешников после смерти. 
Представите такую-то ночь, и вы будете иметь понятие о положении двух верьховых, которые пробирались по улице, тянувшейся к дому несчастной Елены. 
Дождь готов был затопить все смертное, ветер исхитить из недр земли самые таинственные сокровища, а молния попалить все, что только могло быть пищей пламени. 
Измоченные лошади всадников спотыкались и трепетали, когда раскат и удар грома – глас Предвечного, оглушал поднебесье, и едва передвигали ноги. 

====page 59====

– Ну, Резняк, погодка же, только что гуляй! – сказал один из вереховых, закутываясь в измоченный охобень. 
«Неча сказать, должен будет благодарить Атаман наш, если мы спасем его... С нами крестная сила! Эк молонья попыхиваеп!» сказал другой. 
– Мне сдается, что он сам пошел в судилище и насунулся на виселицу. Он ведь такой мудреный. То уж молодец, самого сатану зарежет, а то, как красная девка, когда расчувствуется и вспомнить про какую-то Алёнку. Эй! не воротить нам его! – заметил первый. 
«Воротим, лишь бы самим не попасться,» сказал товарищь. 
— Эка распутица! Ни зги Божьей 

====page 60====

не видно. Чёрт знает куда едем; всех коней перемучили, а дотащиться не дотащились.
«Мне толковал Антип, холоп из дому Гори, что дом подруги его в конце этой улицы. Едем, едем, чай скоро и конец будет, а сказал другой товарищь, поглядывая по сторонам. 
Туть они перестали говорить. Лошади едва едва пердвигали ноги. Шум ветра почти затих и дождь лился не с такою силою, как прежде.
Проехавши с четверть версты, они неожиданно услыхали чей-то голось и поехали на него. Вдруг один закричал: 
Легче! Не напори брюхо коню; вишь плетень. 

====page 61====

«Не бось, вижу, где гладко и катью. Где это поют? чу!
– Слышишь за частоколом; верно леший изволит мешиться на роздолье. Постой, никак песни; послушаем, как черпи поюп, — ска зал поварищь, соскочив с лошади и перелезая через плетень. 
«И я за тобой!» сказал другой, следуя его примеру. 
– А коней-то на кого покинець? – заметил первый. 
«Привяжу. Чай, никто носу не смеет показать в такую погоду.»
Лошадей привязали и пошли на голос. Вдруг он смолк. Потом, когда они подошли ближе, опять начат петь так, что они могли свободно слышать: 

====page 62====

Не шуми мати зеленая дубровушка;
Не мешай мне доброму молодцу думу думaти;
Что за утро мне доброму молодцу в допрос идши,
Перед грозного судью, самого Царя.
Еще станет Государь-Царь меня спрашивать;
«Ты скажи, скажи, удалый, добрый молодец!»
Ужь как с кем ты воровал, с кем разбой держал?
Я скажу тебе, надежда православный Царь!
Всю правду скажу тебе, всю истину.
Что товарищей у меня было четверо:
Еще первый мой товарищь-темная ночь;
А второй мой товарищь-булатный нож;
А как третий мой товарищь, то мой добрый конь;
А четвертый мой товарищь, то мой крепкий лук;
А рассыльщики мон-стрелы острые.
Тут возговорить надежда православный Царь:
«Исполать тебе, удалый, добрый молодец,

====page 63====

«Что умел ты воровать, умел ответ держать.
Я за то тебя, детинушка, пожалую,
Среди поля хоромами высокими,
Чтo двумя ли столбами с перекладиной.»

Тушь голос умолкнул. 
– Знаешь ми, кто это тешится? – спросил один у другого товарища, подошедши ближе к тому месту, откуда происходил голос. 
«Я чай, наш Атаман.» 
– Разумеется; ведь эта его любимая песенка, когда он разгрустится, да расчувствуется, – заметил первый. 
«Да как он это попал сюда?»
– Черти знают, как залепел. Да где же он?

====page 64====

«Ведь у меня глаза не кошачьи. Я ночью также вижу, как и ты.»
Говоря таким образом, они шли вперед; вдруг осветила ужаснейшая молния, ударил гром и один из товарищей полетел в какую-то яму. 
«Кто такой?» спросил голос из ямы. 
– Прохожий! Заплутался дорогою, – сказал упавший. 
«Не меня ли ищешь, Резняк?» спросил тот же голось. 
– Ах, Атаман! – воскликнул упавший. 
«Что ты! С неба что ли свалился?» спросил Андреян. Ибо это был он, посаженный в нору к медведю, как было приказано.
«Что вам надобно?»

====page 65====

– За тобою; товарищи будуть скучать по тебе. 
«Я уже больше не приду к вам, не стану разбойничить, резать старых и малых, тешиться не винностию девиц; нет, довольно и так легло на душу смертных грехов; пора покаяться. Я решился умереть!» сказал Андреян. 
– Это пустое ты вздумал, Атаман. Умереть всегда можно, всегда успеешь, а покуда поживем, да повеселимся.
«Нет, я решился. Довольно грешить.» 
– Да мы грешить не станем покаместь, а теперь вставай, да поедем. Что, в самом деле, за хондра вошла в голову! 
«Если хочешь непременно, чтоб 

====page 66====

я пошел с тобою, то развяжи сперва руки и ноги,» сказал Андреянь. 
Проворный Резняк в одну минуту освободил Атамана. И тақим образом они вышли из ямы и отправились, куда следовало. 
Прошло более трех месяцев. Наступила холодная зима. Жители Московские в теплых шубах похаживали по улицам, и встречаясь знакомый с знакомым, рассуждали и говорили о чем-то в полголоса. 
На их лицах заметно было радостное волнение. Что бы это значило? 
Вот в часу одиннадцатом по полудни, в один прекрасный день, народ стремится со всех концев Москвы к лобному месту. За чем и для чего? 

====page 67====

«Атамана-то самого словили что ли?
– Нет, дедушка; вишь он проклятый ушел куда-то; а поймали товарищей из его шайки человек с пятнадцать.
«Так. Как я рад, что Атамана не станут казнить.»
 – По чему это? 
«Он, батюшка, был мой боярин, да такой хороший, что, кажется, и не раживалось лучше; добрый, приветливый, терпеливый.»
– Да за чем же чёрт его дернул идти в разбойники. 
«Житья малому не стало у отца; заслал меня и его на свой хутор Чертову ямищу, да и хотел было там сморить.»
– Вестимо от добра не сдела– 

====page 68====

ешь душегубом... А что ты чай знавал боярина-то Волхова? Где он теперь? Ведь он хлеб соль водил с твоим-то боярином в старые годы? 
«Как не знать! Его дочка была нареченною невестою моему молодому боярину. Слух носится, он уехал из Москвы и постригся в монахи. Вишь все грустил о том, что погубил Елену, не соединил с Андреяном-то Юрьевичем...»
Так говорили двое прохожих. Одного, думаю, вы знали, читатели мои; то был Василий, слуга Гори, оставивший своего боярина в склепе разбойников. 
Они шли довольно скоро, и потому не в продолжительном времени достигнули до лобного места позорной казни.

====page 69====

Народ, всегда и везде любопытный, окружал это место и шумно волновался на площади, ожидая с нетерпением казни. 
Вот одна женщина в странном рубище раздвигает толпы и спешит к возвышению. Все дают ей дорогу и говорять: 
– Бедная, Елена! С ума сошла от любви к Атаману разбойников. Муж её покинул без всякой помощи, выгнал из дома, и она проживала в какой-то хибаренке доброй старушки, которая знала ее с малолетства. 
Всеобщая молва, казнь разбойников Гориной шайки привела и ее на место позорища. Она приближалась, трепеща, и подошедши, сказала: 
«А где Атаман ваш?» голос её был дик, малозвучен. 

====page 70====

– Не докучай, безумная, и без тебя тошно! – сказал один из осужденных, опустив свою буйную головошку. 
«Я хочу знать: где Атаман ваш, а мой нареченный?» 
В это время вдруг в толпе какой-то говор. Все устремились к возвышению. На него также вошел один из судей... Разбойники дрогнули и глухо застучали цепями. 
– Дело делать! – сказал пришедший. 
И одного из осужденных вывели на середину и велели преклонить голову. Он исполнил приказание и, поклонившись на четыре стороны, сказал громогласно.

====page 71====

– Народ Русский! Смерть близка моя; но я хочу поведать тебе истину! Я Резняк, любимец бывшего Атамана нашего Гори; говорю бывшего, ибо он более не разбойник. Нет, он покинул давно нас и торжественно поклялся всю жизнь свою оплакивать грехи свои. Раскаявшагося грешника и Бог прощает. И ты, народ Русский, прости некогда страшного Атамана Горю! Я знаю его убежище, но не открою; он просил меня молчать об этом, и исполню последнюю волю моего бывшего начальника и отца! 
Сказавши это, он перекрестился и преклонил голову. 
Раз! и голова покатилась с помоста, рисуя неправильные круги 

====page 72====

кровью. Елена, стоявшая вблизи, при близилась, взяла ее, и завернув в убрус, пошла от места казни. 

====page====

ГЛАВА VI.

Только что настали красные дни с веселою весною, как богомольцы и богомолки начали расходиться в разные стороны с желанием посетить монастыри, обители, облобызать святые 

====page 74====

мощи мучеников и исполнить обет, данный по какому-нибудь случаю. 
Уже вечер тихий и прохладный заступил место палящего дня; все живущее и дышущее клонилось к успокоению. В это время Елена в том же рубище, пробиралась опушкою леса по Рязанской дороге; она шла тихо. Вдруг что-то зашелестило листами, и она ахнула и кинулась в сторону от дороги. Испуганный медведь также выскочил из лесу и помчался вдоль дороги, вероятно, испугавшись крика Елены. 
Она между тем бежала без отдыху, и напоследок зашла в такую чащу, что едва могла продираться сквозь ветви. 
Ночь осеняла своим покровом, и 

====page 75====

следовательно темнело. Это более еще препятствовало найти ей дорогу. Она без надежды пустилась далее, употребляя последния силы. Вот прошла еще с версту, и наконец, выбившись из силь, пала на траву, заметив небольшую лужайку. Ча стые вздохи, прирывали тишину ночи. В такому положении она провела несколько времени, как вдруг какой-то, одетый в черное рубище, медленными шагами к ней приближился. 
– Кто тут? – сказал незнако мец. 
«Заблудившаяся,» отвечала Елена. 
– Пойдем в мою хижину. Там отдохнешь, подкрепишь свои силы. Завтра я покажу тебе дорогу, и ты с Богом отправишься в путь. 

====page 76====

С этими словами незнакомец поднимает Елену и ведет ее по влажной траве. 
Вдруг мелькнул огонек и опять скрылся. 
– Вот мое жилище, – сказал незнакомец.
И Елена, сотворив крест, вступила под кров неизвестный. 
Севши на скамью, она закрыла глаза и, казалось, чувствовала что-то мучительнейшее в душе своей. Грудь её подымалась высоко, щеки вспыхивали багровым румянцем. 
Незнакомец подвинул светец и пристально смотрел на нее... Так прошло несколько времени. Потом он сказал: 
– Черты лица очень схожи; и во– 

====page 77====

лосы, и стан, и улыбка, и глаза; особливо, когда ее видел в последний раз... Не зовут ли тебя Еленою? Не дочь ли ты боярина Волхова? 
Елена вспрянула со скамьи, устремила свой черные глаза на незнакомца и воскликнула: 
– Наконец я нашла тебя, любезный мой суженый, любезный Андреяша! Ты опять мой, опять будешь моим другом! 
Сказавши, она кинулась к нему на шею, и в это мгновение оживило чело её вся прежняя прелесть. Незнакомец прижал ее к сердцу, поцеловал и сказал: «Что заставило тебя, друг мой, скитаться в таком рубище?»
– Бедность. Муж мой после того случая выгнал меня из дому.

====page 78====

Боже мой! Боже мой! Могли ли мы ожидать таких бедставий, какие нас, постигли? Милая Елена! Возвратимся в Москву; я предоставлю тебе все мое достояние, которое осталось мне после родителя, и ты можешь счастливо окончить жизнь. Завтра мы отправимся в Москву.»
– Андреяша мой! На что мне без тебя богатство? О друг! я не расстанусь с тобою! Нет! мы будем жить вместе, до могилы! Расскажи пожалуйста, Андреяша, как ты зашел в такое дикое место? 
«Я покинул вертеп разбойников, и нарочно удалился в эту глушь лесную, чтобы оплакать свои заблуждения.»
– Я слышала о тебе, друг мой, 

====page 79====

оть бывшего твоего любимца Резняка. Он перед казнью сказал всему народу Московскому о твоем раскаянии. Голову его я похоронила не далеко от твоего дома, на берегу Москвы реки. 
После этого они долго продолжали разговор; напоследок, поцеловались сладко, дружески. 
На другой день они отправились в Москву и к удивлению узнали, что Прохоров спился и скоропостижно умер. 
Елена стала вдовою и получила прежнее богатство. 
Она выпросила прощение у Великого Князя Андреяну и после того вышла за него за муж. 
И Елена, известная под именем 

====page 80====

безумной, сделалась прекрасною хозяйкою; опять зацвела прежнею прелестью и стала жить счастливо с своим милым Андреяном.


КОНЕЦ.‬</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
