<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="protopopov_a_osada_troizko-sergievskoj_lavry_ili_russkie_v_1608_g_1843">Осада Троицко-Сергиевской лавры или русские в 1608 г.. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Исторический ромам XVII века</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Протопопов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Протопопов Александр Павлович</name>
      </author>
      <title type="main">Осада Троицко-Сергиевской лавры или русские в 1608 г.</title>
        <title type="sub">Исторический ромам XVII века</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1843" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1843">1843</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Земля ходит по земле, облаченная в пурпур
и злато;
Замля идет в землю прежде нежели хочет;
Земля строит на земле замки и башни;
Земля говорит земле: это все наше!..
                             А. Вельтман.

С. ПЕТЕРБУРГ.
В типографии Карла Крайя.
1851
====page====

 

====page====

ВСеМ ИСТИННЫМ ХРИСТІАНАМ,

с верою прибегающим к мо-
щам Великого Угодника Божия
Преподобного Сергия,
Посвящает

Автор 

====page====



====page====

...И Aще будеши мудр, ва тишине духа, без гнева, да прочтеши! тако-бо мудрому довлеет! *
___
«Отцы и братия! аще же где описах, не дописах, или переписах, чтите, исправляя (Бога для), а некляните.» **
___
«И аще в чем погрешил... или и типограф не преблюде коего места... молю вы: мене недостойного, не научeния ради, не возненавидите, не поносите; но паче, яко праведницы, прощению сподобляйте, братие!.. *** 

А. С.

___
* Курбский. 3 и 4 ответн. посл. к Іоанну.

** Слова древнего летописца.

*** Служ. 1601; Уст. Церк. 1610. 

====page====

 

====page====

ВМЕСТО ПРЕДИСЛОВИЯ

помещаем здесь отзыв С. О. Бурачка, о первых трех главах этого романа, напечатанный в журнале: Маяк, в 12 книжке, 1843 года.
___

Осада Троице–Сергиевской Лавры, или Русские в 1608 году. Исторический роман XVII века. Три главы. — Благотворительность (Дума). — Человек (Дума). Соч. Александра С—на. Спб. 1843. В 12 д, ст. 107.
___

«Я с удовольствием прочел три первые главы, или отрывка из романа «Осада Троицкой Лавры» искренно благодарю сочинителя за удовольствие им доставленное, и советую печатать весь роман. Каждый Русской скажет ему тоже самое.

Две думы: Благотворительность и Человек, в той же книжке припечатанные, дышат истиной и любовью к человечеству. Взгляд сочинителя на мир и жизнь — верен и утешителен. Все это вместе служит доброю порукою, что роман его будет принят как нельзя лучше; но...

Впредь утро похвалю как вечер уж наступит.

Как ни хорошо начало романа, как ни успокоительны 

====page 10====

поруки за искусство и философию сочинителя, но построениe изящного исторического романа так трудно, требует стольких условий, что при неопытности писателя, весьма не мудрено не свести свода: он упадет и подавит все здание, особливо со стороны любопытства и занимательности, которых прежде всего требует вкус читателей, избалованных легким чтением; а это чтение рисует им только веши возлюбленные, которыми едва ли может изобиловать «Осада Лавры.» Конечно, она преизобилует своего рода вещами, истинно возлюбленными, чудно высокими, восхитительными; в ней одной живьем выставляется Русский человек, во всех видах исполин: силой руки, силой души, силой духа, силой любви к Богу, к Церкви, к родине, к ближним — стихии все истинные, увлекательные, изящные... да, видите, французского-то в них ничего нет!.. Сочинителю предстоит великий подвиг: изящною живописью пробудить все это в душах читателей, убаюканных западными стихиями. Но пробудить этого нельзя силою, — Боже сохрани! — как все сполошатся за эстетическое насилие! Тут нужно полюбовное увлечение. Сочинителю не о том заботиться должно, чтоб слова его были сильны, непобедимы; а чтобы слова его выходили из глубины души самих читателей: чтоб не сочинитель, а сами читатели за него думали, говорили, чувствовали, радовались, страдали... а это задача из трудных трудная; тем более, что любопытство уже предварено сведениями об историческом событии.

Сочинителю советую убедиться, что историческая повесть живописует внутреннюю и внешнюю жизнь людей, в историческое время, действовавших или страдавших, — именно для их духовного обращения к Богу и освящения; 

====page 11====

что в ней история — просто холст, канва; и на этом холсте — Бог, человек и природа. Наши романисты, по следам великого Валтер-Скотта делают на оборот: на человеке малюют исторический холст; или им пеленают человека словно саваном, вовсе выпуская из вида Бога и природу в человеке.

От души желаю сочинителю победить со славою все трудности! Надобно хорошо и хорошо сродниться с Русским человеком, и тогда-как он хорош! Желаю от души успеть во всем этом! Но на пути еще малоезжем, и всякая добрая попытка, не будет напрасна — все шаг в перед. С Богом! Не в полне удастся вам — другие после вас сделают лучше; а передовому — всегда первая честь, за первый труд...

Издатель.

====page====

 

====page====

ВСТУПЛЕНІЕ.

Раньше всех наук раждается история, но медленнее всех развивается она. Для этой древней дочери царств, для этого дерева, которое растет на боевых полях и развалинах, нужны целые столетия, чтобы вырость, усилиться и приобресть наконец все влияние составляющее его удел. Происхождение народов всегда облечено покрывалом поэзии; вокруг их колыбели услышите вы только гимны религиозные, или военные песни. Часто барды их бывают вместе жрецами и история их теряется в миөе, в поэтической и религиозной легенде; часто какой-нибудь камень, покрытый гиероглифами, какой нибудь грубый, тяжелый памятник составляют все, служащее нам свидетельством о прибытии в какую либо страну нового народа, о его первых битвах, первых подвигах. Потом, когда лагерь прочно утвердится на месте, является предание, величественное и простодушное предание, переходящее из уст в уста, из памяти предков в память внуков: оно следует за блуждающей ордой, сеется везде, где эта орда проходит, являясь попеременно то дерзским и гневным, как толпа воинов, то невинным и робким как голос молодой девушки; иногда, как Рахиль, оно проливает слезы о тех, 

====page 14====

кого уже нет, - иногда, как коран, возводит на степень божества храбрейшего воина, героя, умирающего на боевом поле...

Но вот разум начал развиваться, ощутительнее сделались умственные усилия. Историю начинают писать для времен будущих: собирают события, копят творения древних авторов, спорят и пищут. Однакож, при всех этих тщательных изысканиях и ученых трудах, история не оказала еще больших успехов. Во времена тишины является она творением запутанным, медленно влекущимся, — ее до чрезмерности обременяют факты и ученость. Во времена религиозных смятений, она — творение пристрастное, мало заслуживающее вероятия. История сродняется с копьем, с секирой; вся она покрыта древними цитатами, облеплена аргументами, испещрена силогизмами и дилеммами; она сверкает пламенным взором, горделиво возносит чело свое; она готова устремиться в бой за каждое слово, за каждое правило, установленное на каком либо Соборе. Еще не известен был тогда способ писать историю кистью широкой, величественной; не умели великодушно отдавать справедливость каждому, держать весы твердой рукой, не осмеливаясь кинуть ни одной песчинки пристрастия ни в ту, ни в другую чашу. Так писали историю, толкуя ее по своему. За тем Философы обременяли ее плодами своего долговременного и терпеливого чтения. Результатом трудов их была более верная оценка фактов и основательное исследование источников, к которым надлежало прибегать; но сила их истратилась в подробностях и творения не имели целого.

Между тем искусства и поэзия удивительно успевали. Народы имели великих поэтов, но историков еще не име-

====page 15====

ли. Данте явился гораздо прежде Макьявеля, Шекспир прежде Робертсона, наконец Корнель хоть явился и поздно, однакож все таки прежде Боссюэта.

И это так и быть должно — потому, что история не есть, как поэзия, только вопль вдохновения, мгновенный порыв души; ей, чтобы действовать так, как мы требуем, нужны условия известного времени, умственного развития, непринужденности. История - плод зрелости человека, зрелости народов; она - высший результат вдохновения и науки. Ей нужна поэзия для очищения пути, нужна иногда и для того, чтобы сообщить выражение лицам, ею описываемым, придать движение драмам, навесть колер на картины. Ей нужна философия для руководства по темному дедалу несходных повествований и противоречащих друг другу, мнений; при её помощи историк может проникнуть в тайны сердца человеческого, исследовать сокровенные пружины, которые приводят в движение великую нацию, сцеплять события, факты и логически извлекать следствия, которые должны от них родится. Дайте истории обе эти опоры, не загораживайте перед нею пространства, пустите ее по воле, и она перестанет быть говорливой и легковерной хроникой, которая бросается то в ту, то в другую сторону, хватая обеими руками все, что ей попадется, полагая свое достоинство только в том, чтобы высыпать вдруг и для порядка разнородные материалы, ею нахватанные. Она не будет более рассказом сухим, тощим, манерным, который только слегка касается поверхности событий, страшится прибегать к источникам, лепит из приличия и лености нравы и физиономию времен древних, по образцу нравов и физиономий той гостинной, в которой находит гостеприимство. Это уж не та холодно-ученая история, ко-

====page 16====

торая является перед нами в архивной пыли, обремененная пергаментами, рассказывающая верно, что случалось каждый год, даже, если нужно, каждый день, но невыходящая никогда из своей обычной флегмы, не причастная ни малейшему движению, изображающая лица, совершенно безжизненные. Нет, это история с орлиным взором, голосом пророческим восстающая как колосс среди народов. Она торжественно разоблачает пред нами прошедшее, и преподает наставления грядущему...

Никакая, может быть, эпоха непредставляла с такой полнотой как настоящая, всех условий, требуемых нами для надлежащего наполнения исторической рамы! Мы имеем достаточное количество фактов и переворотов, которые могут быть описаны; много веков могут, один за другим, стать пред нами, как достоверные свидетели. В священных книгах находим мы величественные изображения, гармонический тон и высокия идеи во всей их простоте. Писатели древности могут нам служить руководителями и почти всегда образцами. Средние века представляют нам сокровища учености своей; источники известны нам, стоит только прибегать к ним; мы довольно удалились от богословских споров первых времен Христианства, чтобы не занять у них ничего ложного, преувеличенного; мы столько чужды критики энциклопедистов, что легко избегнем их скептицизма. Мы можем отстраниться от духа партий и судить по потребностям эпохи, по фактам, но уже не по неизменному предубеждению. Мы должны, не подвергаясь упреку в пристрастии, отдать полную справедливость всему, что только есть в самом деле велико и возвышенно!..

====page====

ГЛАВА ПЕРВАЯ.

Что такое История? — вечная
память о жившем и действо-
вавшем человечестве...

Тьер.

За двести лет назад, было время ужасное в нашем отечестве и вместе время великое, куда наши поэты любят особенно увлекать народную думу.

Что представляла тогда Россия? Хаос, в котором сокрушилась вселенная при одной мысли, что нет Бога! все коренные чувства Русского народа, вся его основа, все

====page 18====

страсти человеческия и национальные — все было взворошено. Хотя все силы России пришли тогда в движение, но это состояние нельзя назвать жизнью, а разве недугом, в котором жизненные силы собираются на страшное единоборство со смертью. Народы как и человеки, имеют свои болезни возрастные, свои переломы, из которых выходят иногда с лучшими силами — и выносят свое славное назначение. Таким недужным переломом было начало XVII века в России.

Этот перелом произошел от того, что главная опора всего органического Русского состава была внезапно отнята от него рукою провидения: не стало царского племени. Не стало его, но идея Царя, без которой не могла и не может существовать Россия, присутствовала тут, жила в народе неистребимо и неосязаемым бытием своим еще связывала рознятые и изнеможенные члены тела России. Эта мысль о царе носилась по всему её народу, будучи заветом всех преданий русских, мыслью целой жизни Русского народа, содержась в этом хаосе, оживляла его и своим всемогуществом претворила наконец в мир стройный и новый — в Россию, изготовленную для волшебной руки Петра Великого. Эта мысль так сильно действовала на народ, что он долго не мог увериться в том, что в самом деле лишился своего царского племени, и эту мысль, истинно русскую, поняли злоумышленные иноземцы, постигавшие умом своим все великия пружины народов и Государств того времени: то были Иезуиты, которым принадлежит честь того, что в XVII веке они уже поняли значение самодержавия Русского, идею Царя России. Они-то наслали на Русский народ Самозванцев; и Русскиe, для которых уничтожение Царского племени казалось событием неесте-

====page 19====

ственным, которые думали, что бытиe его Государей вечно, как бытиe Божие, — этот народ, в порыве чистой преданности и любви, верил ложным явлениям, хватался за всякой призрак, думая олицетворить в нем ту идею Царя, которая так магически на него действовала. Вот чем объясняется история самозванцев, одно из оригинальных явлений истории Русской, ярко ее отличающее от истории прочих стран Европы.

Никакая эпоха Азиятского периода Русской истории не представляет характеров столь сильных и вместе столь резко национальных, потому что никогда все коренные чувства Русского народа не были приводимы в такое бурное потрясение. Никогда Азиятская Россия, или Россия до Петра, несовокупляла в одно время столь ярких образцев Русской доблести и вместе таких гнусных измен! Здесь и крайность добра и крайность зла вышли на единоборство. Там Москва двоится на Москву и Тушино, и столица верности кипит изменниками; здесь, в славе лучезарной, горит за веру и отечество Троицкая Лавра! — там мрак низости и измены; здесь свет высокости и верности! Не могло и быть иначе, потому что две силы были действователями этой эпохи; с одной стороны — чистая вера в нескончаемость царского племени и бесконечная ему преданность; с другой —умышленное злоупотребление этой великой веры Русского народа. Когда такое коренное чувство сделалось игралищем злу и измене, тогда сотряслись основания Русского Государства — и Россия сделалась жертвою величайшего из бедствий - государственного разврата.
___

В это же время Россия вступила в первый раз в силь-

====page 20====

ную борьбу с западом в лице своих соседей; впервые запад наслал на нее сильное искушение — и Россия должна была отстаивать против него и свой царский род, и свою веру, и свои коренные чувства, и свои народные обычаи. Это искушение было послано на нее в самую бедственную годину, когда она лишена была центра, связывавшего все силы её жизни. Если бы Россия из этой соблазнительной борьбы не вынесла всей самобытности своего характера, не устояла честно и славно против искушений запада, — она никогда недостигла бы той степени величия и могущества, на которой стоит теперь; никогда не была бы тем, что есть. В этой борьбе еще более выделался характер её народа во всех его стихиях. В борьбе с Востоком, против Монголов, Россия имела оплотом одну христианскую религию и — не будь она до Татар окрещена Владимиром, — Россия разделилась бы на множество Азиятских Царств — в роде царств Казанского и Астраханского — и на веки ушла бы в Азию. Религия сохранила Россию тогда и самой себе, и Европе. В борьбе с Западом, уже не одна Религия, а все коренные её чувства стояли за её национальность, и главное из них — преданность своему царскому племени и верность идее Царя своего, которая со времен Татар, в Московском Кремле родилась, воспиталась и сочеталась с духом народным.

Это-то сильное развитие характерности Русской, которая только в борьбе с иноземным и в борьбе зла с добром могла развиться, связывает эпоху самозванцев и междуцарствия с национальною эпохою нашей Словесности. Вот где заключается причина того, почему наши писатели в своих произведениях разработывают с особенною любовью этот рудник Русской истории. Здесь 

====page 21====

видим мы на живом примере, как в жизни народов одна сильная эпоха действует на другую; как чувства народа через два века отдаются снова в его сердце, — как великое минувшее, питая словесность, переходит в настоящее и поддерживает самобытность мысли и чувства в народе...

Эпоха самозванцев и междуцарствия сверх характерности народной блистает и разнообразием событий, лиц и костюмов, и тем привлекает воображение писателя. Сколько разнородных племен сошлось тогда в одной России: тут и ветреный, беспечный, легкомысленный Лях, ищущий России за тем, чтобы в ней повеселиться вдоволь; здесь и расчетливый Швед, едущий в нее за деньгами; здесь толпа разноплеменной саранчи Запада; здесь наездники казаки, лихие искатели приключений. Какое столкновение одежд, нравов, обычаев, наречий! Как разнообразны характеры действующих лиц! Эти лица становятся уже яркими, живыми портретами, в которых нечего создавать, а с которых только пишите верно. История Русского народа здесь уже развивается в чертах индивидуальных, в подробностях физиономий частных.

Чудная эпоха! чудная сила народности! возьмите любое событиe из неё: — напишите что нибудь, даже с недостатками, но лишь бы были тут некоторые магическия имена, одним звуком своим одушевляющия нас любовью к отечеству, — и вас поймет читатель, и от души скажет вам свое «теплое, Русское спасибо.» — 

====page====



====page====

ГЛАВА ВТОРАЯ.

Историй древних читать не
отрицайся, в них же обря-
щеши без труда, яже инии
со-трудом собраща, и оттуду
почерпнеши и благих добро-
детелей исправления, и злых
погрешений и живота челове-
ческого различная пременения,
и вещей в нем превращения,
и мира сего не постоянство.

Император В. Македонянин.

Случалось ли вам после прохладной ночи пить теплоту утреннего солнца, когда роса колеблется на ветках дерев и блещет различными цветами? — Согласитесь же, что эта теплота упоительно-сладостна... воздух тогда — поэзия и на-

====page 24====

слаждение. Сияние роскошного дня возбуждает чувство признательности; кровь стремится к сердцу и удвоивает жизнь, — в это время бывает как-то отрадно-легко: тихий восторг оковывает душу. Мы ловим оттенки чувств и возносимся выше вещественного мира. Мягкая зелень лесов нежит взоры; цветы и луга дышат благовонно; краски, формы растений, сияние света, группы облаков, восхождение и уничтожениe тумана — все гармонирует между собою! Бог является видимо повсюду и душа пред Ним благоговеет. Даже те, которые Ему не верят, отдают ему невольное уважение среди своих чувствований и наслаждений. В эте минуты самая природа, кажется, говорит людям: поднимите голову, посмотрите на небо, взгляните на себя и вокруг себя! Одна ваша мысль представится целым миром для изучения...

Солнце восходило и бросало лучи на блистательную зелень, которая отражала их в живописных, очаровательных отблесках; воздух был прозрачен и дышал негою. Зрелище пробуждающейся природы, столько раз описанное, но всегда новое, всегда лучшее своего изображения, было обольстительно по свежести и блеску. В эте минуты, в которые одно чувство бытия составляло уже наслаждение, по большой Переяславской дороге, что ныне называется Троицкою, во всю прыть скакал всадник; пыль вилась клубами перед ним и за ним; боязливо озираясь на все стороны, всадник не переставал погонять лошадь, не смотря на то, что она была уже в мыле от усталости. Это был молодой человек, с небольшой, окладистой бородкой, в охобне, в стрелецкой барашковой шапке; за длинной голенищей сапога торчал у него огромный нож.

Подъехав к селу Пушкину, он сильною рукою осадил 

====page 25====

лошадь возле небогатой, но довольно опрятной крестьянской избы, и соскочив с лошади, нетерпеливо начал стучать в оконницу.

— Кого Бог принес? Ась? - раздался голос из избы, которую редкий ненавещал из проезжавших по Троицкой дороге, потому что она издревле была принята перепутьем для русского народа, любящего перехватить чарочку. Бояре и разночинцы, проездом к Троице, останавливались тут, исполнить русской кейф, выпить русской хлебенной сивухи и закусить вкусною свининою. Это был не кабак, не харчевня, а так, что-то в роде постоялого двора, перепутье, прозывавшееся во имя хозяина избы Терентьевкой.

Старик Терентьич принимал всех радушно и ласково, усаживал проезжих в большой угол, на чистой скамье и — по пословице — что есть в печи, на стол мечи, подавал всего вдоволь; за то и посещавшие его платили ему не скудно. И той и другой стороне было и ладно, и не накладно. — Все, или почти все Москвичи, которым случалось проезжать по троицкой дороге, знали Терентьича, — да и Терентьич в свою очередь величал каждaгo чуть-чуть не по-именно.

— Кого Бог принес? — повторил тот же голос из избы.

— Я, я, дедушка Терентьич! разъездной Гаврило! поскорей-ка чарочку! ух! как укатался!

— А, сынок, доброго пути! а куда бы это, слышь ты, с посольством?

— К Троице матушке, к Архимандриту и Воеводам с посланием.

— Уж верно еще невзгода к невзгодам! сердце 

====page 26====

чует беду. Ну, а что поговаривают в Москве-то, сынок?

— Все дурное, Терентьич! больно плохо! проговорил всадник, выпив чарку и опять садясь на лошадь.

— Господи, помилуй нас грешных! Преподобные Отцы помолитесь за нас! богобоязливо прошептал Терентьич.

— Прощай, дедушка Терентьич!

— Будь здрав, сынок! добрый путь тебе! счастливо окончить поручительство.

Всадник пришпорил лошадь и полетел из Пушкина по дороге к Троице-Сергиевской Лавре.

Не доезжая осьми верст до Лавры, у Креста, водруженного Преподобным Сергием, где Св. Стефан Пермский получил заочный привет от Преподобного Сергия, всадник быстро соскочил с лошади, привязал ее за узду к столбу, вошел в часовню и благоговейно, набожно, с истинно-русским верованием упал перед крестом Спасителя и начал молиться.

Стемнело, когда молодой всадник подъехал к Троицкому Монастырю. Унылый колокол призывал братию к вечерней трапезе. Из всех келлий стекались cтарцы и иноки вечерять и принять благословение на покойную ночь от Архимандрита Іоасафа и Схимонаха Мафусаила.

— Где найти отца Архимандрита? спросил всадник у привратника.

— Да гляди теперь в трапезе.

И всадник поскакал к известной уже ему трапезе, потому что бывая часто по поручениям в Лавре, он никогда не был отпускаем из Святой обители в путь без радушного хлеба-соли, дабы не ослабеть на пути. Подъехав к трапезе, он велел сторожевому трапезному ино-

====page 27====

ку уведомить отца Архимандрита о приезде посла из Moсквы, и скоро был впущен в трапезу. Получив благословение от настоятеля, он был приглашен трапезовать вместе с монашествующими.

Трапеза продолжалась с час при чтении жития святых и синаксарей. Наконец Архимандрит благословив братию на совершение ночных молитв, отправился в архимандричьи кельи, а разъездному Гавриле приказал следовать за собою.

— Что нового, Гаврило Петрович, привез ты мне из Москвы? спросил Іоасаф, когда они были уже в архимандричьих кельях.

— Да к Вашему Высокому Преподобию с Воеводами прислано послание от отца Авраамия; скакал во всю скачь, выбился из силушки, — боялся, чтобы не попасть где нечестивым Ляхам на встречу, да уж не выдал бы живой тайны, без языка бы лег в сыру—матушку землю, — вот послание-то... оно, здесь, зашито в охобне.

И посол вынул огромный нож из-за сапога, и распоров им подкладку охобня, достал оттуда завернутое в холстину письмо и подал его с уважением Архимандриту Іоасафу. 

«Мужайтеся! писал Авраамий Палицын: слухи есть и верные, что злобнии и безбожнии Ляхи положили в совете на Тушине осадити Лавру и раззорити ее до основания. Несметное воинство готово на сиe богомерзское дело; но не-ропщите, укрепитесь верою, бодрствуйте, надейтесь: с нами Бог, и никто же на ны! вера в Бога, любовь к отечеству, уважение к святыне укрепит ваши души на дело благое, а молитвы Преподобных Отец Сергия, Никона 

====page 28====

и прочих чудотворцев будут верным щитом вашим и заступлением. С нами Бог и — Русь не погибнет!!.»

— Кланяйся отцу Авраамию, проси его, чтоб он молился за нас и грехи наши... сказал Іоасаф, прочитав письмо старца Палицына и благословляя присланного из Москвы: — иди с миром в Москву и будь верен отечеству. Благословляю тебя на добрые дела, Гаврило Петрович! Прощай.

Гаврило Петрович поцеловал руку почтенного Архимандрита и вышел.
___

Долго стоял отец Іоасаф, устремив взор на образ Спасителя, пред которым теплилась лампада; в этом взоре выражалось все страдание, вся боль души христианина и гражданина, тоскующей о ранах отечества, о бедствиях и междоусобии собратий – Русских, которые сосут одну грудь одной матери — Руси. Потом набожно перекрестился он, положил земной поклон, с словами: Господи! помилуй и спаси Русь! — сел на скамью и погрузился в полусонное забытье, какое посещает нас между сном и дремотою. И вот видит он, что в его келью вошел Пр. Сергий, осенил его крестом и сказал ему: восстани и нескорби, но в радости молитвы приноси! предстоит бо и молится об обители и о вас Святая; Пречистая Богородица и Присно-Дева Мария со Ангельскими лики и со всеми Святыми *. Іоасаф воспрянул — пораженный видением этим, пал на колени и сотворил земной поклон.

Ночь давно уже осенила Лавру и сквозь прозрачный сумрак величаво возвышались соборы и башни. Все засыпало
___
* Сказ. об осаде Лавры Палицына, стр. 112. 

====page 29====

в Лавре после долгого всенощного бдения. Іоасаф надел эпитрахиль и начал стояние на молитве, — но тайной оставалась его молитва.

Мало-по-малу утихала окрестность, так что и слабейший слышался шорох, и воздух наполнялся странными звуками, которые доступны слуху только в безмолвии ночном. Молодой месяц, в колыбели облаков, выглядывал из-за-остроконечной крыши древней водяной башни и кротко озарял окрестность. Кое-где еще мелькали огни, постепенно угасая. Иногда, нечаянно, отзывался вдали голос запоздалого странника и казался близким по среди всеобщего безмолвия, или топот копыт и стук колес глухо будил гул на соседнем мосту, — встревоженный сторож сонною рукою начинал стучать в чугунную доску, — и потом опять все смолкало.

А старец Іоасаф, колено-преклоненный, вдохновенный верою, преданный и душой и телом Богу, все еще стоял на молитве.
___

На другой день после обедни, воеводы князь Григорий Борисовичь Долгорукий, Алексий Ивановичь Голохвастов и старейшины собрались в Архимандричьи кельи на совет; тут, по прочтении во всеуслышание письма от Келаря-старца Авраамия из Москвы, положено было, с общего согласия, разослать во все окружные села и деревни избранных старцев с тем, чтоб они объявили всем Христианам о намерениях нечестивого неприятеля и побуждали их уничтожать огнем свои хижины и стекаться на защиту Троицкой Лавры. 

====page====

 

====page====

ГЛАВА ТРЕТЬЯ.

О Русь! Русь!.. какой огромный свиток великих событий, раскинутый на целых столетиях, представляется мысли при слове - Русь! Кто выразит все тайные чувства, волнующая русскую грудь при воспоминании о благоверной и святой Руси? Они прирастают к сердцу и нейдут с языка! часто немеет он и для выражения одного великого подвига; а здесь несколько славных веков подавляют душу грузом своих событий... Всмотритесь-ка светлым, чистым, внимательным оком в величавую, гордую, веками напечатанную физиономию Руси, постарайтесь хоть по немногу изучать ее, Родную, и — вы будете проникнуты не-

====page 32====

вольным трепетом перед этим мировым колоссом человечества, и в душу вашу невольно западет молитва, эта связь и язык всех времен и миров... Сколько миллионов костей людских рассыпалось по Руси, сколько мыслей на Руси замерло! и — даже без веры в Историю, можно ли безмысленно кружиться на этом огромном пространстве, так издавна насиженном, где каждая горсть земли есть прах предшественника, каждая зелень упитана костями покойников, каждое здание — надгробный памятник былого, в свою очередь тоже развивавшагося...

А посмотрите, как возникла, как родилась наша матушка Русь православная? в старые века прежние, не в нынешния времена последния, когда правда походила на сказку, а сказка на правду, в ту-пору, как величайшия события Европы шумно распадались в безобразной обширности империи Карловой, потом — волнуясь слились в одну изумительную мысль, взмахнули знамя крестоносное, и толпы рыцарей с восторженными кликами водружали крест на стенах Іерусалима ветхозаветного, — в ту-пору, когда все жило и действовало на Юге и на Западе, Север и Восток оставались чуждыми делу общему, лесами поросшие, снегом засыпанные, и только лишь по берегам Днепра и Лыбеди жизнь Руссов виднелась в крамолах и усобице... To Старина, то и деянья! И в ту-то пору народ распуганный, князья увеченные и грабленные, забивались все дальше и дальше в глушь Северную; и там, в странах безлюдных и варварских, к Северу от Оки, среди дикарей, диче себя, раскидали, по словам преданий, поселки семейства Русского, и — бысть Русь! —

Проходили века, а Русь подростала, цвела и укреплялась, будучи свидетельницею огромных событий; падали царства, 

====page 33====

возраждались новые царства, — а Русь крепла, твердела, и наконец, закаленная любовью народною, окрещенная в христианскую веру, благословляемая Богом, созрела, заглушив все ее окружающее — и перетерпев тьму обид тяжких, нестерпимых, сама начала повелевать царствами, и разводить по миру плодоносные дерева христианской религии.

Много видела и несчастий Русь, много переносила ран за веру и за царей, — много страдала от междоусобий... Падала Русь, но хранимая Богом и верою, она скоро и быстро восставала, заживали раны её и — опять цвела она, и к её огромным ветвям прибавлялись, выростали новые ветви могущества и знамения над ней благодати Божией.

Посмотрите же теперь на Русь — при теперешнем Царе-батюшке, при теперешней Царице-матушке, вот так стало государство! Поищите-ка подобного по общей единодушной вере в русского Бога, — по общей единодушной любви, преданности и уважению к Государю, — по исполнению законов... Да и кому же, как не Русским уметь исполнять русские законы, когда их Царь родной предписывает законы русские и другим народам!.. Русские никогда не кривили верою, а теперь уж и не для чего: они устарели в ней. Русские никогда не изменяли (или весьма редко, и то не все, а так кое-какая плесень из Русских) своим Царям, так уж теперь–ли не любить им, теперь–ли быть неблагодарными к Орлу поднебесному, к солнцу красному, к красе-Царю их батюшке?!. Давно ли державною, мощною рукою принял Он, помазанник Божий, кормило правления и — вот Русское царство, как дивный корабль, надежно и бодро летит по Океану жизни... Конечно, не

====page 34====

одни только наслаждения сопровождали это плавание, не раз поднималась и гроза, а Он, свыше хранимый и благословляемый царственный коричий, он всегда встречал ее бодро, смотрел ей прямо в очи и бестрепетно проводил чрез нее Русское царство. Истинное величие души и твердость воли познаются только в великих событиях. И действительно, как много великого совершилось в это время с Русским царством: тверже и доступнее прежнего стал закон; обширнее и народнее разлилось просвещение; грознее движется флот; могучей и стройнее войско; шире раздвинулись пределы России. И все это перед нами; все так живо в нашей памяти, — все в очью совершается. А кто знает глубину будущего? Не станет ли скоро Русь на ряду с подобными ей средоточиями жизни общественной, не только обширностью пределов, но и силою мысли в мире нравственном! Кто знает: быть может, ей завещано быть Восточным полюсом Европы, в противоположность блестящему Западному, но уже переполненному, истощенному жизнью! Непреложны законы естественные: то не зыбкиe законы человеческие; и народы, без сознания, им покоряются, каждый занимая место определенное, выражая идею заветную. Но законы эти требуют во всем противоположения, соперничества, равновесия, и кому же, как не сердцу народа Русского, на весах судьбы должно лечь на чашу правую! Вглядитесь: уже толща земли Русской сдерживает своей гранитной твердостью физическое могущество Запада, и если вступит с ним в состязание нравственное, то конечно в Москве мысль великого народа достигнет силы творческой. Москва — сердце, а мысль только выходя из сердца становится плодотворною. Золотые мечты! Назовите их как хотите, но не всякой променяет

====page 35====

их на рассчетливость ума, на его ледяную, гранитную бесчувственность...

Москва, Москва! России дочь любимая, мать русских городов, белокаменная, хлебосольная, раскрасавица! ты, как юноша пылкий, полный силы, кипишь жизнью и стремлением к прекрасному... Думая о тебе, невольно задумаешься, — глядя на тебя, невольно заглядишься... Взор сливается с мыслью — и вот она — легкая, молнийная, вспорхнула, понеслась, летит в бесконечность...

О родина святая!
Какое сердце не дрожит,
Тебя благословляя?

Весело и страшно началась, по летописям, столица русская: «на крови бысть основана!» не знаменитое дело, не важное событие, выкликают имя Москвы из темноты прошедшего: впервые поминается она, как веселое место пирушки, застольной беседы, разгулья приятелей, которые веселятся, пьют, едят у Москвы, и подгулявши грабят, бьют, словом, потешаются. Так и быть должно: с «милости просим» каждый бой начинается, и зачало Москвы дружит как-то с русским духом разымчивым, который, начав за здравие, сводит за упокой чашу веселую.

Летописи прославляют веселье княжеское, обеденное у Москвы пиршество, на зеленых лугах, середи дубрав, при речке Смородинке, и рассказывают, как Георгий, прозванный Долгоруким, созывавший пировать в Москве, убил помещика тамошних сел, богатого тысячского Кучку и бросил его в пруд — (что ныне называются чисты-

====page 36====

ми прудами); потом, разжалобясь на детей-сыновей его, а больше на дочь прекрасную Улиту, женил на сиротинке сына Андрея и «посла во Владимир с честию», а сам разлюбовавшись красивыми берегами, «повеле создати град. —

И вот на Севере — обросшем лесами, утонувшем в снегах, изрытом реками и дорогами, середи холмов, меж болотами, при ничтожной речке из-под куста крадущейся, пал бор посеченный, — долины широко раздвинулись, и на светлом, не ровном раздолье столпились палаты, церкви, хаты, сады, башни с светлыми крышками, — улицы по косогорам разбежались с толпами горожан досужих, с вереницами столичных жителей. Этот сборник лет семьсот собираемый, — эта лепная, не-писанная летопись, с высоким Кремлем — своим заглавием, перемеченная крестами могильными, главами церковными, осыпанная воспоминаниями, испещренная урочищами и преданиями, любимая Москвичами, — исстари слывет на Руси белокаменною, а зовется Москвою-матушкою, Москвою-кормилицей. То тесно и бедно застроенная, то садами и палатами разукрашенная, не-складна и не-стройна она, как дивный город, по частям перетасканный в глушь Азии и расставленный середи лесов и между хижинами.

В Москве всего много: тут политика — соседка с фабрикой, — боярство об руку с народностью, борода не редкость, мундир не диковинка. Москва любимая народом, Царем добрым уважаемая, единственная грамота народу русскому понятная, который все, что знает, от Москвы узнал, — все, что чувствует, из Москвы принял, — куда он идет и с молитвою, и с работою, и где стекается

====page 37====

все, что может или хочет пожить свободно и весело! — Русский любит Москву, каменную люльку железного царства, и гражданин Севера сочувствует его сердцу, бьющемуся жизнью народною, лет 400 своим дыханием оживляющему чистую Русскую кровь, окрашивая ее жизнью общественной, а холодную атмосферу грея теплыми мыслями.

Ни труд человека, ни щедрость природы, ничего для Москвы не сделали, — в ней самой заключается талисман силы невидимой, соединившей у подножия Кремля все нити бытия Русского. Эта сила, ничем по видимому неподдерживаемая и вместе с тем никогда неослабевающая, есть истинное явление организма живого, а не автомата вещественного, — и Москва, укрепляясь временем, увидит еще многое, проживет еще долго; по-крайней-мере Россия не переживет Москвы!..

Любовь к Москве народа Русского сходна с тем трепетным благоговением, с каким вступаем мы на ниву Божию, полную воспоминаний, благодарности и надежд. Сто лет жизни, за 600 лет до нас —  что были, как были, для чего были — и были ли? Неужто след минувшего истреблен со всем едкой пылью современного? Не отразился ли он в настоящем, как лета чуть памятного детства отсвечиваются в крепких думах? Неужто бессмысленны слова: «Столица древняя, мать городов Русских?» — Мысль о Русской старине не-сливаетсяли невольно с Москвою? — Благоговейте же пред стариною Москвы, с сказками целой России сливающейся; берегите ее, как темное воспоминание, которое приведет вас к ясному будущему!!. 

====page 38====

Вот на холмах, сред гор, садов и злачных пашен,
В сияньи глав златых и в ожерельи башен,
Обвита лентой рек, соперница векам,
Красою гордою предстала Ты очам,
Ты — царства русского заветная корона,
В окладе дорогом старинная икона —
Мосва великая! я бью тебе челом!..
Не трепетная в век пред гордым супостатом,
Не опозоренная новых дней развратом,
По испытании очищена огнем
И покаяния спасительным постом...
Под знаменем Креста и в броню ополченна,
Ты не поникнула пред силой дерзновенной,
С востока, с запада расторгшая наш плен...
И мнится, с высоты твоих бойниц и стен
Несется глас, как шум воды в пустыне дикой
Кто против Бога? — Кто против Москвы великой?!.

Время избранное нами для повествования — начало, первое 10-летиe XVII века, время Самозванцев, время неустройств беспримерных. Сила Годунова онемев перед тенью от рока, 12 лет лежавшего в могиле, ниспровергла трон его; род его погиб; бродяга явился на Русском престоле; но правил умно, действовал смело, хотел быть выше королей, готовил переворот важный — и упоенный счастием, слетел с высоты величия скорее, чем достиг до неё. Тут то застонала Русь! Израненная не-согласиями, ссорами и междоусобиями, палаб она, пала бы до уничтожения, от одного слова Сигизмунда, еслибы не–твердость Гермогена, не великодушиe Минина, не мужество Пожарского и других не многих истинно Русских!!.

Имя убитого Борисом Димитрия, как могильный голос, как приговор судеб взволновало наше отечество, разор-

====page 39====

вало все узы, ниспровергло все законы, привело в Россию, к самой Москве Поляков, литовцев, Шведов, Крымцев, Донцов и других разноплеменников. Предки наши в непонятном ослеплении стремились с хлебом солью на встречу каждому, кто только хотел назваться Димитрием, и поверит ли потомство? несколько сот тысячь Русских с боярами, с князьями, предались Жиду вору Тушинскому! Погибла бы Русь, еслиб на Руси, между взволновавшимися безумцами, не было истинно Русских и по вере и по духу... Гермоген, Минин, Пожарский! Кто без трепета сердечного произносит священный имена Ваши, несмотря на-то, что мы знаем о вас только по преданию, несмотря на-то, что до сих пор, в сумраке времен, вы стоите как величественные тени, без жизни, без выражения!.. Памятники дел ваших... тлеют в архивах... Три человека спасают Русь... Три человека срывают повязку заблуждения с глаз Русских, — образумливают наших предков, возбуждают их защищать дружно веру, Церковь и Отечество... Несудьбы ли это Бога? не явления ли то непостижимые?..

Укажите нам в летописях человечества на эпоху столько достопамятную, какую представляет наша История в начале XVII века!.. по крайней мере для нас, Русских, знать время Самозванцев поучительнее и занимательнее чтения Истории многих народов чужеземных. Самые легкие, даже неправильные очерки добродетелей и злодейств, ознаменовавших это время, глубоко врезываются в нашей памяти и оставляют в душе впечатления неизгладимые...

В эпоху Самозванцев более, нежели когда нибудь раскрылся характер народный: тут явился в полном блеске

====page 40====

Русский — непоколебимый в вере, в законе праотцев, — но враг всего не Русского, — ужасный на войне, в пылу страстей, — добрый и приветливый в спокойной хижине. В Истории Самозванцев вы узнаете народ со всеми его добродетелями и недостатками. И какую обильную пищу дает это достопамятное время воображению! Поэт или художник увидит там и героев необыкновенных, и злодеев не вероятных, но тем не менее истинных, кaждaгo с выразительною физиономиею. А какой огромный запас для размышления найдет в нашей Истории первого десятилетия XVII века любитель бытописания, который углубляется в минувшие века с благородным желанием открыть истину, разгадать характер людей, дух времени, тайные пружины событий!?.

Наш век - век Истории, век строгий, взыскательный, не-послушных ему он клеймит именем отсталых; поспешим же отделаться от него выпискою историческою, — не ученою, а просто предлагая события по старшинству их, и связывая только дымковым покрывалом мыслей.

По низвержении первaгo Лжедимитрия, Москва провозгласила Царем Князя Василия Іоанновича Шуйского, как избавителя России от злодея. Умно правил новый Царь; он сделал все для утверждения себя на престоле; но ни заслуги, ни знаменитость рода, ни Государственный ум Василия не могли водворить тишины в России, где умы, встревоженные Самозванцем, волновались от каждaгo не-основательного слуха. Враги Василия распустили молву, что Димитрий спасся от ярости обманутого народа; эта молва взволновала сперва Северскую область, в след за тем Рязанскую и все южные города России. Многочисленные

====page 41====

толпы мятежников, действуя именем Димитрия, подступили к Москве. Но Ляпунов предводитель их, вскоре, к счастию Василия, удостоверился в обмане и смирился. А Болотников, другой предводитель мятежников, был отбит от столицы, заперся в Туле и доведенный до крайности Царскими Войсками, положил оружие...

Только что это волнение замолкло, обнаружилось другое, сильнейшее: в Стар-дубе Северском явился новый Лжедимитрий, по-всей вероятности орудие приверженцев Юрия Мнишка, и едва ли не жид. Подкрепляемый дружинами Польских Удальцев Рожинского, Лисовского, Сапеги и других, он разбил Царского брата Димитрия Шуйского близ Болхова, подступил к Москве и расположился лагерем в селе Тушине, ожидая добровольной покорности Столицы.

В Тушинский лагерь прибыла Марина. Зная всю истину, зная наверное, что убитый муж её не воскрес из мертвых, и заблаговременно приготовившись к обману, с грустью однакож увидела она этого второго Самозванца, гадкого наружностью, грубого, низкого душою и, еще немертвая для чувств женского сердца, содрогнулась от мысли разделять ложе с таким человеком. Но — поздно! Мнишек и честолюбие убедили Марину преодолеть слабость, — она признала Самозванца своим мужем и тем увеличила число его приверженцев. Почти вся Русь приняла сторону мнимого Димитрия; города покорялись ему один за другим волею или неволею...

А Москва? — Одна Москва, наученная примером Отрепьева, еще не думала предать царя, и окруженная твердынями, наполненная войнами, не страшилась приступа, не поддава-

====page 42====

лась Ляхам. Тяжело было видеть ее, страдалицу, запертую кругом мечами и копьями врагов, изнеможенную частыми, бурными и грозными не погодами тогдашних несчастных обстоятельств бед и скорбей... Как не приласканная сирота на чужбине, стояла она, одетая в траурный виссон, унылая и печальная. Над ней висели те же, порой светлые, как яхонты, порой мрачные, как ночь, небеса: тот же горизонт осенял куполы соборов её, свидетелей многолетнего добра и зла; но не раздавалась уже заунывная по привычке, а все-таки раздольная русская песня... и вместо прежней, кипучей жизни, полной движения и огня, валялись трупы полунагие, обезображенные...

А живые трупы? — страшно вспомнить, подумать!.. Они — бледные, унылые, тощие, замирающие от голода, в оборванных рубищах, двигались как тени на крепостных стенах, все еще упорствуя отдать колыбель русского счастия, лелеянного веками, злому врагу своему - Тушинскому самозванцу, который величая себя Димитрием, чудом спасшимся будто б от смерти, грозно через надменных послов требовал сдачи города Москвы, серебряных ключей на золотом блюде, радушного русского хлеба-соли и скорейшей выдачи Царя Василья Шуйского; стрелы, ядра и пули, бросаемые с раскатов стен, были громким ответом ему, — а гордых послов его принуждали прочитывать ответ на дерзости и угрозы их на виселице, откуда бы могли они, разглядев стан царька * своего, прохрипеть ему ответ стойких и храбрых Москвитян!..
___
* Преданные Лжедимитрия величали его цариком, царьком: а не верующие в него: Тушинским вором, собакою и проч. 

====page 43====

Не смотря на все это, на стороне Лжедимитрия, кроме Поляков, всегда готовых бичевать Русь, было много и Русских. Тушинский стан цвел обилием съестных и всяких припасов, кипел многолюдством, блестел роскошью.

Овладев большею частью России, почти от Москвы до Астрахани, Лжедимитрий поддался порокам, ринулся в разврат, что было, вероятно, следствием грубо-невежественного воспитания его, — истощил денежные запасы свои и вот, после на-скоро собранного им военного совета, польские воеводы Ян Петр Сапега и Лисовский, наслушавшись от русских перелетов о богатстве Свято-троицкой Лавры, положили завладеть её сокровищами и тем поддержать казну царька своего.

Дивная, богатая, святостью места своего прославленная, многими событиями и чудесами ознаменованная, чужеземцам изобилием драгоценностей известная Лавра, сама благословляемая и спасаемая Богом, не раз спасала она Царей русских и выкупала отечество наше из бездны бед и скорбей! Сношения её с севером России, откуда спешили царские полки на защиту родной земли и земляков, — тревожные набеги из-за монастырских твердынь на разъезжавшая партии врагов, чинимые боярскими детьми и стрельцами, все это заставляло расчетливых врагов уничтожить каменный гроб, в котором гнездились черные враны, — так называли Ляхи Святую обитель и защитников её.

Все предложения о сдаче Лавры, сопровождаемые лестными обещаниями врагов, были отринуты горстью Русских, защищавших Лавру; оставалось оружием добыть желаемое — и оружием же, при Божьей помощи, отбить это желание у

====page 44====

настойчивых врагов вместе с ними от недоступных стен своих.

А между тем Сигизмунд, осаждая Смоленск, зловещим звуком победоносных оружий своих грозил еще оттуда Москве верною гибелью. Русь же, не разрушенная по прежнему на уделы, а спаявшаяся искрами родной любви во что-то целое, единодушное, готовилась уже быть мощной, самодержавной, великой!..

Вот в каком виде хотели бы мы представить Русь тогдашних времен... предмет достойный кисти обширной! — Успеем ли в нашем желании, судить не нам!..

====page====

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

Растешемся полна и рассечемся на
части, и его же во вратех небес-
ных оправдит Господь, той есть
творяй и глаголяй правду.

Летописец.

В огромном пространстве Мироздания, на этом великолепном дне вселенной, усыпанном алмазными огнями, с которыми любит играть мысль поэта, и где смертный

====page 46====

с благоговением ищет обители Божества, блистало утреннее солнце.

На колокольне Троицкой Лавры раздавались звучные аккорды известного колокола Лебедя; этот благовест призывал Христиан к ранней обедне, — все храмы были отворены для усердных. Множество народа бродило по монастырю. Толпами входили они в храмы и толпами выходили оттуда.

Возле Архимандричьих и Келарских келлий, составлялись группы из иноков, дворян и детей боярских, слуг Митрополичьих, посадских людей, стрельцов, воинов, крестьян... все это множество народное собралось в обитель по призыву Воевод — князя Григорья Борисовича Долгорукого и Алексея Ивановича Голохвастова, да Архимандрита Іоасафа со старейшинами. «Стекайтеся, Христиане, на защиту Христовой Церкви и веры! Осененные заступлением Богородицы и Преподобного Сергия, отстоим мы дружно Святую обитель от нападения злого неприятеля; Бог нам прибежище и сила, не убоимся, и не погибнем!» говорили старцы посадским людям и жителям ближних деревень, и — народ, послушный призыву почтенных иноков, с верою в Бога и с чистым желанием умереть за Лавру или отстоять ее, оставлял дома свои, и дружно, радостно шел защищать этот рассадник веры, освященный издавна чудесами, возвеличенный и препрославленный благочестивою жизнью многих иноков и старцев.

В день обновления Храма Господня во Иерусалиме, 13 Сентября, объявлено было христианам, чтоб они собирались на другой день, в день Воздвижения Креста Госпо-

====page 47====

дня, в обитель на выслушание того, что положено будет в совете Воевод, Архимандрита, бояр и старейшин на защиту Богоспасаемой обители. И вот по этой-то причине Лаврская обитель еще до ранних обеден наполнилась многочисленным стечением народа. Между-тем воеводы, Архимандрит, бояре и старейшины, всю ночь на пролет совещались о том, какие меры принять для того, чтоб отстоять Лавру от нападений Ляхов.

Колокол, призывавший усердных к ранней обедне, умолк. Началась обедня, — а народ, толпясь возле Архимандричьих келий, нетерпеливо ожидал появления Архимандрита и Воевод, да радостной или печальной вести от них.

Отделившись от толпы, человек с двадцать крестьян собрались возле колодца близ трапезы, и вели речь между собою; — шагах в трех от них на большом камне сидел старик, лет 75-ти, опершись седою бородой на сучковатую палку, которая была у него в руках.

— А что Отец Пимен! ты таки из ученых. Тебе больше нашего брата знамо, чтобы-се за грамотка такая прибыла из Москвы-то? Ведь, слышно, по знатному делу... аль еще нового Царя отыскали?.. говорил молодой парень, сняв шапку и поглаживая голову.

— А нам по чем знать больше вашего; мы хоть и прислужники здешние, а не больно нам говорят старцы о том, что из Москвы к ним пишут, — да не наше дело. и знать об этом, — наше дело служить да молиться, а не пускаться в разные лясы—да—балясы. 

====page 48====

— Уж не еще ль погибель — истома какая! разгневался на нас Господь за грехи наши окаянные! на чтобы, кажись, собирать нас сюда! проговорил кто-то из толпы.

— Да разве не внятно вам было объявлено рассыльными старцами, что нехристи идут воевать нашу Святую обитель и хотят разграбить да сжечь ее? Экиe олухи! Уж не сзовут же вас сюда по напрасну! — отвечал первый голос.

— Да кто их знает! мы что-то плохо вслушались! Голова велел жечь хаты, забирать добро, да идти в обитель ну, мы и справили свое дело! Знаем, что ведь не присудят же бояры нам делать зло на погибель нашу!

— Эк их, нехристей, не легкая-то дергает! — заметил еще голос из толпы: - да неподдадимся! Отщелкаем их так из-за наших стен крепких, что небу будет жарко. И кабы вправду новый-то Царь был настоящий Димитрий, а не подложный, так восстал ли бы он против Святой обители и отдал ли бы ее на поругание разным нехристям. Спаси Господи нас грешных и помилуй!

— Да кто же и смеет вымолвить, что он настоящий Димитрий Царевичь! — начал говорить старик, сидевший на камне и вслушивавшийся в разговор служки с крестьянами. — Царевичь Димитрий, был красавец и душенькою и собою, и теперь на небе; а это не Царь, а чучело, саранча, посланная Богом в наказание нам. Ономнясь я был в Москве, так православные там в слух говорять, что он жид проклятый! Вишь ты мудрует взять нашу обитель! а Матерь то Божия Заступница, а Преподобный-то

====page 49====

Сергий! — против такого заступления не устоять не только злодеям нехристям, а и ни кому, кто бы не посягнул на поругание и разграбление Святой обители.

— Слышь-ты, и впрям так! не удастся поганым смердям пощетиться монастырским добром; отгрянем их так, что и своих не узнают! Эк они больно разбoтвились c коврижным царьком-то своим! Думают, что вот мы дескать нагрянем на монахов, так трусу и спразднуют, — приходите-тко! мы вас встретим, собачьи дети! уж была не была, — смерть, так смерть, — один раз умирать-то! а кажись, как появятся под стенами, так вот выскачу, да и давай топором мозжить их безмозглые башки, — хороxорясь проговорил молодой детина, лет 26.

— Ай да, Алеха! чуда-да! вот так по-нашенски! по-стариковски! — вскричал старик, всплеснув руками, — как разгорится сердце молодецкое, да расходится рука, так давай, да подавай! кроши, зажмурясь, на обе стороны, — посчастливится десяток нехристей свалить, и хватски! исполать тебе! —

— Ну, а как, дедушка Фома, самому зададут обухом по затылку, ведь как сноп слетишь, да и костей не сосчитаешь... заметил другой молодой парень, почесывая голову.

— Да уж такой трус, как ты, Микитка, на-верняка сгинет, как таракан, от руки нехристей, — да и поделом, на кой ляд нам такого пентюха! Лучше пусть укокошут тебя Ляхи, чем будешь толочься здесь и смущать, овца поганая, верных детушек матушки-Руси благодатной! сгинь ты, пропащая голова.

====page 50====

— Не сердись, не сердись, дедушка, Фома! — Ведь это я так сбрехал, спроста! Винюсь, дедушка!

— То-то, пустая голова! слушай-ко лучше, что старшиe говорят, да больше смолкай, да больше смекай, ан дело-то и будет глаже!

— Ну, что говорить с вахлаком-то, дедушка Фома, ведь он и сам не ведает, что бредит, — а случись-ко бить нехристей, так не выдаст другому самохвалу... так ли, Микитка? Русскую кровь ты знаешь лучше нас, дедушка! Как загорится, так смертью только потушишь, — а уж не умрет ни один из нас, не отделавши по-свойски человек десяток. И Микитка не отстанет от других, когда надо будет, — а теперь он так брехает, и сам не ведая что... прости его! - Пойдемте-ка лучше, ребята, к настоятельским хоромaм! Эн там собрались наши соколы ясные: Брехов, Суета, Ананий, да еще кто-то. Вот уж небось дельное говорят! Любо слушать умных людей, да слова-то их прилагать к сердцу! пойдемте-ко! говорил служка Пимен.

И гурьба крестьян дружно двинулась за служкою Пименом. Старик также не усидел на своем месте. Он бодро поднялся с камня и скоро начал улепетывать за толпою.

Возле настоятельских келий, человек сорок окружив храбрaго, по летописям, дворянина Брехова, да Молоковского крестьянина — молодца и телома и душою — Суету, да Анания Селевина, который в последствии за дела храбрости необычайной заслужил имя Сергиева витязя, с глу-

====page 51====

боким вниманием вслушивались в их разговор; они вели речь и доказывали друг другу и всем слушавшим, что Лжедимитрий ІІ-й в самом деле бродяга, жид, а не убиенный Русской Царевичь.

— Да уж что и говорить! — воскликнул дворянин Брехов, после длинной речи Суеты, о том что истинный Царевичь не дал бы такой повадки и льготы Ляхам, и не давил, не мучал бы так безжалостно Святую Русь; а что подобным образом может поступать только нечестивый Самозванец, жид, аль казак какой! — что и говорить! прибавил он: — ведь вот как известно за верное, и Марина-то, приехав в Тушино, да увидев его, совсем было отказалась делить с ним супружеское ложе, говоря, что это не тот Димитрий, который...

— А как это было! как было! расскажи пожалуйста, Боярин! — воскликнуло несколько голосов из толпы.

— Да вот как: Самозванец, видите ли, расчитав, что если Марина признает его своим мужем, так он еще сильнее подействует на сердца Русских, утвердит их в вере к себе и привлечет еще более их на свою сторону, — написал преуниженное письмо к Мнишку, отцу Маринину, в котором просил его приехать с дочерью к нему в стан, уверяя, что уничижение его кончилось, Что он опять в чести и славе, и что ждет их с нетерпением. — Разумеется, Мнишек и Марина неколебались и скоро двинулись в путь. Вот как пряничный Царек-то узнал, что они приближаются, то и велел палить из всех пушек в знак радости, и для их встречи. А Марина-то не поехала прямо в Тушино, а остановилась

====page 52====

в шатрах за версту от него. Самозванец поехал к ней туда, и в этих-то шатрах было их первое свидание, только больно говорять, не радостное. Марина знала наверное, что мертвых с погосту не носят, что убитые не воскресают, и приготовилась было к обману, да как увидела какой Самозванец-то скверный и безобразный собою, да как заметила из его поступков, что он непросвещен, да и души-то самой низкой, так напрямки и сказала: что это не муж её, которого убили во время бунта, а неизвестный ей человек, и что он даже не имеет ни малейшего сходства с ним. А сказала, все это, видите ли, при свидетелях. Как быть! Самозванец начал угрожать ей и отцу её, говорят, смертью; — ну, отец-то и уговорил ее признать его мужем. — Лучше же быть Русской Царицей, хоть и женой ложного мужа, чем умереть позорною смертью. Да Марина и сама то смекнула делом; помирилась с Самозванцем, решилась быть его женою, да торжественно и въехала в Тушинский стан, и притворилась так искусно, что бояре и народ умилились нежностью к супругу, и еще больше поверили, что он истинный Димитрий, муж её. Тут еще больше начало стекаться Русских к царьку в стан и покоряться ему, — а сколько дворян-то, людей чиновных, стольников-то передалось ему!.. Эх! чему быть — тому быть! Знать так Господу Богу угодно! — и Брехов с благоговением перекрестился. — Да нет, не падет наша родимая Русь! — воскликнул он вдохновенно: еще есть Русскиe, которые бросятся за нее матушку, и в огонь и в воду!

— И в правду! и в правду! — вскричали многие; ведь мы не глина, а Лях-то не дубина! умрем, да не поддадимся! —

====page 53====

— Ай-да молодцы! ай–да православные! куда любо душеньке видеть таких соколов! вот так по-русски! — кричал Суета, ростом великан, силой и душею богатырь! — нет, Ляхи, нехристи! поздно вам на Русь идти, поздно вам Русь поборать! С верою в Бога, да в матушку Заступницу Богоматерь, да в Преподобных Его, поборемся мы с вами, постоим за Русь благоверную! Много изменников на Руси, а истинных детушек найдется еще больше! дружно, слившись душа в душу, станем мы против вас! подставим вам наши груди русския! коли ваша возмет, Божие определение, — а коли наша — так уж разгромим же мы вас, рассыплем ваши кости по земле Русской, распотешимся над вами! из трупов ваших складем столы, да зададим такой пир, что небо содрогнется, и мертвые в гробах, спасибо скажут!..

— Ура! русское, могучее, богатырское — уpa! загремело из уст каждого, разлилось громом по монастырю, отдалось радостным предзнаменованием в стенах келий. В это время кончилась ранняя обедня; раздался звон ясака. По приказу Архимандрита заблаговестили к сбору. Облаченное духовенство приготовилось сопровождать хоругвии и образа к возвышенному месту, нарочно устроенному возле Успенского собора, откуда после молебна Архимандрит должен был говорить к народу о том, что положено им, Воеводами, Боярами и старейшинами на защиту святой обители.

Зазвонили во все колокола и — из всех храмов началось шествие Крестного хода к Настоятельским кельям. Тут Архимандрит Іоасаф с Воеводами, Боярами и про-

====page 54====

чими чинами, облаченный в белые ризы, при пения монахами тропаря  к Богородице прилежно ныне притецем, – встретил, коленопреклоненный, со слезами умиления, религиозное шествие со крестами, и воздев руки горе, — проговорил известный тропарь: Днесь благодать Святого Духа нас собра и проч. Наконец, благоговейно приложившись к образам: Божией Матери и Пр. Сергия, и допустив к ним Воевод Долгорукого и Голохвастова, благословил народ и — при пении тропаря: Заступница усердная, Мати Господа Вышнего! присоединился сам к церемонии крестного хода с Воеводами и Боярами и — шествие двинулось.

Обошед кругом монастыря, крестный ход остановился у назначенного места близ Успенского Собора.

Началось молебное пение. После Евангелия Іеродиакон провозгласил: паки и паки приклонше колена, Господу помолимся! — и когда весь народ с умилением упал на колени, Архимандрит, с истинно-Христианским чувством, во всеуслышание прочел молитву, изложенную в духе высоко-Христианского смирения и исполненную веры и кротости, которая подробно напечатана в сказании об осаде Троицкой Лавры Авраамия Палицына.

Молебствие кончилось и Архимандрит начал говорить к народу.

— Христиане! други и братья! враги и злодеи наши, нечестивий Ляхи, идут раззорить нашу обитель, попрать нашу святыню, затоптать веру наших праотцев, — попустим ли мы, верные дети Русского царства, попустим ли вра-

====page 55====

гов на это богомерзское дело? отдадим ли на поругание хищным вранам наши неоцененные сокровища — мощи Святых, почивающих здесь и осеняющих нас благодатию небесною? позволим ли разграбить злобным тиграм богатство нашей обители, которое собиралось веками на украшение дома Божия?

— Смерть нехристям окаянным! ляжем костьми за святую обитель! только по нашим трупам войдут они в храм Божий! раздалось со всех сторон и опять все смолкло.

— Заступление Пресвятой Богородицы будет для нас верным щитом, а молитвы Пр. Сергия и Никона подкрепят нас на защиту Богоспасаемого монастыря, продолжал Іоасаф: утвердят нас единодушием, силою — и не ослабнут души наши. Для вящшей же бодрости и уверенности, что все мы составим одну душу и тело, чтобы противостать врагам, — для большего же убеждения, что все готовы единодушно быть защитниками Св. обители, приговорили мы с Воеводами, Боярами и соборными старцами — истинных сынов Церкви привести во имя Богородицы и Пр. Сергия к Крестному целованию, которое и должно совершиться в нынешний великий день, празднуемый на небесах и на земле, после поздней обедни, в храме Пресвятой Троицы, при мощах Пр. Сергия Чудотворца.

Радостные клики с именем Пp. Сергия огласили обитель, — на лице каждaгo видно было желание положить живот свой за сокровищницу Угодников, разгромить врагов; не только мужчины, но и женщины готовы были дружно встретить

====page 56====

безбожных Ляхов и мужественно, бодро стоять за Св. обитель до смерти.

Раздался благовест к поздней обедне. Все спешило молиться — и может быть, давно так не молились эти люди, поклявшиеся внутренно умереть за свою святыню -и молитва их была единодушна! все испрашивали у Бога одного твердости душевной для себя, и спасения древне-славимой и Боголюбимой обители. А какая высоко-религиозная, благоговейно-трогательная тайна совершилась после обедни, — о! не человеку высказать ее... Для подобного действия даны ему только душа и сердце, чтобы сочувствовать этим действиям; а язык, этот печальный отголосок того торжественного грома, что в душе гремит святым, каким-то мощным звуком, о, не выскажет он тех потрясений души, которые совершаются по требованиям Религии, или каких либо духовных событий, целым народом!..

Умилительное зрелище! Почтенный Архимандрит, проникнутый верою, проникнутый святостью своего сана, перед престолом Бога дает клятвенное обещание Царю-царей умереть с крестом в руках на стенах монастырских, но не отдать святыни Русской на позорище врагам. Воеводы, бояре, соборные старцы и дворяне, повторяют за Пастырем клятвенное слово: драться с неприятелем до последней капли крови и сидети во осаде без измены... Народ молится — и тепла эта молитва! в этой общей молитве высказывается весь искренний обет русского сердца, которое готово распасться на куски, разлететься в дребезги для того, чтобы соблюсти, защитить свою веру, свою святыню, так честно им хранимую и так набожно уважаемую.

«И бысть, говорит летописец: крестное целование, что 

====page 57====

сидети во осаде без измены. Во-первых Воевода Князь Григорий Борисович Долгорукой, да Алексей Голохвастов целовали животворящий крест Господень и Чудотворцовы раки, такожде и дворяне, и дети боярские, и слуги монастырские, и стрельцы, и все христолюбивое воинство, и все православные Христиане; и оттоле бысть во граде братолюбство велиe и целовахуся вси радостно друг со другом...»

Стемнело. Народ, в продолжении дня утомленный душевными движениями, спешил успокоиться, дать костям отдых, соснуть. Стечение народа в монастыре было так велико, что все не могли поместиться в кельях и других строениях монастырских, и потому разбросавшись группами по монастырю, большая часть принуждена была провести ночь под открытым небом.

На лестницах храмов и настоятельских келий, в анбарах, возле заборов, возле стен, возле колодцев, словом, где попало, ёжился, ютился, старался каждый пригреть себе местечко по выгоднее; всякому хотелось отдохнуть по спокойнее, но не всякой успевал в своем желании...

====page====

 

====page====

ГЛАВА ПЯТАЯ.

Подходя к Троице-Сергиевскому Монастырю, на земляных укреплениях Польского стана остановись человек и поклонись пятивековой Лавре, с её огромной колокольней, баншнями и златоглавыми церквами! — Здесь, под стенами обители, остановись Русский, и святая дума былого, великая дума о чудной судьбе твоего отечества, судьбе Русской земли, осенит тебя!.. Видишь ли эти камни, насыпанные рукою Русскою для ограждения Русской Святыни, —

====page 60====

этот щит, о который иззубрились мечи нехристей? — Русский Царь, Царь грозный оградил Русскую Святыню — и не изломать этого щита, не ниспровергнуть этих стен ни времени, ни врагам... Слушай повесть времен старых, дела лет минувших.

На пяти славных веках написана летопись Лавры, — тысячи событий совершившихся в это время, служат лучшими комментариями для этой летописи, на которой ясно положено разрешение вопроса: что такое История? — Судьбы Бога, — вечная память о жившем и действовавшем человечестве... Пять славных веков, как гиганты, обезсиленные борьбою времени с вечностью, склонились у ног голубицы Лавры — показались, промелькнули, исчезли, — а она златоглавая, святая, высится, растет, славится, процветает, благословляемая Богом на прославление его имени, во имя Его угодника Преподобного Сергия.

Не найдется тот, кто мог бы высказать все тайные чувства, которые волнуют грудь среди этой молодой, цветущей древности, среди этой заветной, не только христиaнами, но и иноверцами уважаемой святыни! Эти чувства глубоки, могучи, искренни но в сердце, и — как бы ни старался человек, не передаст он их языком!.. Если мы благоговейно умолкаем перед одним великим подвигом, то будем ли умствовать, выскажемся ли чем нибудь, когда огромные, чудодейственные века Русское горделиво сбросят на нас груз своих событий, представляя нашему облюделому, слабому воображению две таинственно святые лествицы: одну, — по бесчисленным ступеням дел, которая глубоко низводит нас на дно святой Русской старины, — а

====page 61====

другую — которая с тихою молитвою в душе, с религиозным трепетом сердца, возводит к небу, чистым священным рядом чудных деяний Преподобного Сергия, уже в Ангельском Его сане заступника своей родины, своего отечества, — и в созерцании обеих трепещет мысль, блуждая в дальних, исчезая в горних! — Сочувствие этих двух миров: прошедшего, где многое уже стало почти мифом, и вечного, где все дышет надзвездною жизнью смущает душу в столь высокоторжественные минуты и не вольно вызывает на уста молитву!..

Геройский подвиг, или дело святости, или помин о каком-нибудь великом муже, или великом событии знаменуют почти каждый шаг вокруг Лавры.

С террасы монастырской можно исчислить много исторических произшествий, указать на многия достопамятные места.

Но все земные чувства уничтожаются, замирают, исчезают пред гробом великого, святого, славнaго основателя Троицкой обители, Преподобного Сергия; дивное, не земное, неизъяснимое наслаждение припасть ко гробу его, омыть слезами молитвы, покаяния и благоговения пoмocт гробницы Его, и — сбросив оковы земли, воскреснуть, вдохновиться умилительным чувством веры и преданности к этому великому сподвижнику и благодетелю всей Руси, хранителю её и в жизни своей, и после земного пути!.. Кто съумеет освятить себя этим чувством, тому понятны все чудеса Его и великия дела, совершенные во имя Его и близь Его земного покоя!.. Русские всегда знали это высокое чув-

====page 62====

ство и были доступны ему: Цари их и убогие простолюдины готовы были принести в дар Ему все!.. Твердо надеялись они на Преподобного Сергия и надежда Их всегда оправдывалась при помощи Бога, заступницы Богоматери и молитвами великого Угодника. Величаем тебя, Преподобный Отче Сергие! Моли Бога о нас, Преподобный отче Сергие! потому что все мы усердно к тебе прибегаем, к скорому молитвеннику и заступнику о душах наших! Радуйся Преподобный Сергие, Великий чудотворец!..

За 500 слишком лет пред сим еще юный монастырь Преподобного Сергия видел в стенах своих, ежегодно множество набожных посетителей, – в XVII веке, уже давно знаменитый святостью и освещенный историческими событиями, он, как добрый пастырь, принимал в объятия бесчисленных детей своих, которые стекались поклониться скромному во время жизни, но воспрославленному господом после смерти, святому основателю святого монастыря. В наше время, кто из верующих ежегодно не посещает святыни, основанной Преподобным Сергием, чтобы поклониться Великому её основателю и всем угодникам, почивающим в стенах Мавры? С утра до вечера стоит возле раки Преподобного седой Геромонах с наперстным крестом на груди, — поет молебное пение в честь Преподобного, и толпа притекающих с верою к Великому угоднику Сергию, окружает его. В этой толпе поклонников вы видите и богатых благами земными, и богатых только своею верою и странническою палкою, с которой обошли они почти все святые места Руси, во имя Христа, чтобы прославить Его в лице Его служителей. Многие пришли сюда просить исцеления телесных болезней, 

====page 63====

мнoгиe — исцеления душевных. Много тайных, душевных скорбей слагается в раку Преподобного Сергия, много и скорбей сердца, которые боятся поверить, которыми боятся поделиться с миром страждущиe. — А Преподобный Сергий, как добрый, попечительный, истинно любящий отец, понимая духовные и жизненные нужды детей своих, подает им необходимые утешения... О, каким сладким трепетом бьется сердце, какое благодатное чувство лелеет душу, когда прикоснешься грешными устами к целебным мощам этого Великого двигателя Царей и народов... да, понимал Святый митрополит Алексей, какому Божественному старцу поручал он, умирая, митрополию Русскую... и не отказал духовно ему Преподобный Сергий в послушании... в небесах довершил он этот подвиг послушания, приняв там, предложенное ему на земле, - и с тех пор непрестанно заботился он о всей России, дивно, чудесами знаменуя свое святительство. Время общих несчастий и скорбей — Его время, и когда все кажется уже погибающим — тогда восстает заступник и помощник Преподобный Сергий!..

Увлеченные знаменитыми событиями, которым в продолжении пяти веков была свидетельницею Лавра, мы желали бы изложить для наших читателей полную историю произшествий, которые совершались в стенах Троицкого монастыря, — но для этого тесны рамы нашего издания, и потому представляем теперь только главные события, которые однакож могут оставить многое в памяти усердных посетителей монастыря Преподобного Сергия.

Было время, время страшное для Русских, когда Русь стонала под жестоким игом Татар, - в это время без

====page 64====

разбора падали добрые и злые под секирою Татарских Ханов. Русская земля опустела умными и храбрыми вельможами. Смиренно повиновались и трепетали Русские пред Ханским словом, — уныла, взгрустнула, опечалилась Русь, потеряла благую думу о государственном порядке и устройстве. Народ страдал, слава Русская темнела... только в Москве начинало возникать единодержавиe. Стремясь к этой великой и благонамеренной цели, Князь Московский Іоанн Даниловичь Калита утеснял и уничтожал удельные княжения. Чрез угнетение и уничтожение удельных княжеств, он создавал возвышение своего Московского владения. Легко понять, что при этом жутко было подданным окружных князей. И вот один из Ростовских Бояр, Кирилл, потерявший терпение от насилий Московских сановников, уехал в город Радонеж *, удел меньшего брата Симеона Іоанновича, Андрея.

Старший Сын Боярина Кирилла, Стефан, постригся в Хотьковском монастыре, на другой - Варфоломей отдал от цовское наследство меньшему своему брату Петру, пришел к Стефану и упросил его в близь лежащем дремучем лесу избрать место для пустынной жизни.

В самой глубине леса, на берегу маленькой речки Кончуры, в 63 верстах от Москвы, избрали они нынешнее место Троицкой Лавры, и — по благословению митрополита Феогноста, выстроили там на вершине горы небольшую церковь, во имя святой Живоначальной Троицы.

Но недолго прожил Стефан в избранном им с бра-
___
* Радонеж, ныне село — Городок в 9 верстах от Лавры. 

====page 65====

том месте. Чрез несколько времени он оставил пустыню и удалился в Москву, в Богоявленский монастырь, — а 23-летний Варфоломей принял от Игумена Митрофана * чин монашеский с именем Сергия и остался жить в своей пустыне, один, среди леса и гор.

Виден светильник и во тме ночной, — говорит писание, — не укрылся и этот Светильник во тме лесной: чудесами Святости и строгой жизни Он прославил свою пустыню и привлек к себе множество сподвижников и любителей пустынного благочестия... Радостно принимал он искавших у него убежища, но с условием, чтобы каждый сам строил себе келью. После смерти Митрофана, братия единодушно избрала Сергия своим Игуменом и — посвященный в Игумены в Переяславле Афанасием Епископом Волынским, он установил быть в своей обители только 12-ти инокам. Это было в 1354 году.

Расцветала, прославлялась и привлекала пустыня Сергиева и духовные подвиги Настоятеля её со всех сторон многочисленных посетителей и богатые дары. Греческие монахи принесли Сергию крест, параманд, схиму и грамоту от Патриарха Филофея. Греческий первосвятитель благословлял Настоятеля Сергия за подъятые им подвиги, но вместе желал, чтоб учредил он общежитие в своей пустыне. и с разрешения Московского Святителя Алексея, он установил все монастырские чины в своей обители и сделал ее общежительною. С умножением сподвижников, приходивших отвсюду на житье в новой монастырь, он
___
* Игумен Митрофан по прошествиn нескольких мет поселился в монастыре Преподобного Сергия. 5 

====page 66====

умножался и строением, но не богатством; истома и скудость тогдашнего времени, лишали новую обитель средств украшаться. Сам Сергий ходил в бедной и старой одежде, сам строил кельи, сам рубил дрова, пек хлебы и исправлял все необходимые монастырския нужды. Не редко, во время Всенощного бдения, за неимением восковых свечь горела в церкви лучина.

Но деятельность Сергия не ограничивалась делами своего монастыря: Он усердно распространял благочестие везде примерами и делами, - напутствовал поучениями посещавших Его и способствовал и другим основывать монастыри: Симонов и Андроньев в Москве, Голутвинский в Коломне, Высотский близ Серпухова, во имя Преподобного Саввы в Звенигороде и другие.

Знаменитый по уму, делам и Святой жизни Московский Митрополит Алексей, чувствуя приближение кончины своей, назначал приемником себе Сергия; но кроткий и смиренный Игумен отказался от этой великой чести, не смотря на то, что участвовал во многих Государственных делах.

Когда началась война с Монголами, и Димитрий Ивановичь Донской выступал против страшного Мамая, то прежде всего, со всеми Боярами и Воеводами он спешил в Троицкий монастырь за благословением Сергия. Старец окропил святой водой Бояр и Воевод, предсказал им битву страшную, кровопролитную, но вместе и победу, и отпустил в сподвижники Князю двух иноков своего монастыря Александра Пересвета и Ослабю, с словами: «братиe! постраждите, яко доблии воины Христовы!» и оправ-

====page 67====

дали они слова своего наставника, — они пали, как герои, на поле Куликовской битвы. И так первая весть о победе, первое предсказание об уничтожении Татарского ига — раздались в Троице-Сергиевской пустыне!..

Распространив, украсив и освятив своею чистою, ангельскою жизнью Троицкую обитель, Сергий удостоился утешительного явления Пречистой, в сопровождении двух Апостолов Петра и Іоанна, не за долго до своей кончины. «Не ужасайся, избранниче мой!» сказала Она преблагословенная, когда он, пораженный Eя внезапным явлением, пал на колени.

Преподобный Сергий скончался в 1391 году, Сентября 25 дня. *.

После смерти Великого угодника, Лавра еще более обогатилась вкладами, обстроилась и была окружена посадом. Но в 1408 г. Татарский Князь Едигей, вторгнувшись в пределы Московского Княжества, уничтожил все труды Сергия, и когда враги удалились, на месте Троицкой обители осталась груда развалин. Ученик и преемник Сергия Никон едва спасся бегством, — но когда удалился Едигей, Никон, собрав распуганное стадо, снова выстроил на том же месте сначала деревянную церковь и кельи, а потом храм весь из белого камня, при помощи Князя Георгия Дмитриевича, сына Донского. И после единственного нашествия Едигея, Лавра, как злато искушенное огнем, все более и более процветала.
___
* Жизнь Препод. Сергия, 25 Сент. Четии Минеи. — Исторический Словарь о всех святою, непорочною жизнию прославившихся мужах стр. 213. 

====page 68====

Через 30 лет по преставлении Св. Сергия, явились Его мощи и начался ряд Его чудес, до сих пор непрерываемый. Благочестивый Царь Федор Иванович устроил Преподобному Сергию серебряную раку, начатую отцом его, и столь же богатым балдахином украсила ее Императрица Анна.

В начале XVII-го столетия, когда гидра междоусобий терзала наше отечество, когда в нем упадали порядок и устройство, — монастырь Троицкий был ознаменован геройскими подвигами самоотвержения и любви к родине. В эпоху нами описываемую, Польские военачальники Сапега и Лисовский окружили монастырь 30-ю тысячным войском и начали осаду его. Но осажденные воеводы Князь Долгорукий и Голохвастов предводительствуя дружинами детей Боярских, Стрельцов и Иноков, выдержали многочисленные нападения и приступы, вытерпели мужественно все бедствия и потери и — отстояли монастырь. Блокада продолжалась 16 месяцев. В 1610 году Января 12 дня, Князь Скопин Шуйский заставил Поляков снять осаду и с срамом удалиться от стен Троицких, которые были укреплены не воинскими защитами, а мужеством, верою в Бога и любовью к отечеству. «Не только не пала лавра сия, — по выражению знаменитого нашего витии, Митрополита Филарета, — от долговременной осады, но и падающее отечество поддерживала и наконец увидела заключение мира под стенами своими.» И до сих пор Троицкая обитель крестным хождением по стенам Монастырским празднует день снятия поляками осады.

А скольких еще событий после 1610 года, была свидетельницею Лавра? — Или являлась она всегда верным дру-

====page 69====

гом России в минуту её бедствий и — как верный друг — делила их с нею, — или в случае нужд и пособий денежных, она бескорыстно отдавала России все свое достояние. Подвиги Троицкого Архимандрита Дионисия и Келаря старца Авраамия Палицына учавствовавших в освобождении России от врагов, будут вечно записаны на золотом листе Истории. Дионисий и Авраамий своими трогательными грамотами воскресили упадший дух соотечественников; вызвали их к мужеству и бою; уговорили Пожарского принять начальство над Русским войском; за неимением денег жертвовали войску хлебом, драгоценными ризами и утварьми; мятежные воины умилились и поклялись в верности. На горе Волкуше Авраамий благословил Пожарского с Минином нести жизнь на защиту отечества. Россия и Москва были освобождены, — и в битве, среди столицы, едвали не блистательное место принадлежит Авраамию... Он же — доблестный старец, вместе с Архиепископом Рязанским Өеодоритом, убедил юного Михаила вступить на осиротелый престол, провозгласив его Царем на Кремлевском Троицком подворьи и на лобном месте.

Но этим не кончилось Историческое значение Троицкой обители в Русских летописях. В 1683 году, когда властолюбивая Софья, с помощью мятежных стрельцов вооружилась против власти и жизни юного Петра, он, великий Русский Царь, два раза находил приют и спасение в обители Преподобного Сергия.

Воспоминание о великих произшествиях 1612 года, сливается с воспоминанием об гигантском 1812 годе, когда Москва была также в руках неприятелей и обращена

====page 70====

в пепел. В Троицком монастыре оставался тогда знаменитый и незабвенный Платон. Князь Багратион раненый привезен был туда с Бородинского поля; он упрашиваль братию отправить в безопасные места Святые мощи Угодников и монастырское богатство; но Митрополит Платон в твердой уверенности, что враги не будут в обители Сергиевой, не велел убирать ни того, ни другого. Между тем назначенный туда отряд Французов выступил в поход. Неприятели стояли от Лавры в 14-ти верстах; но в день Покрова Богородицы, когда совершен был крестный ход вокруг Лавры, отряд получил приказ от Наполеона возвратиться с Дмитровской дороги.

Не судьбы ли то Бога? столь примечательное явление напоминает два другие подобные: в 1770 году, когда Москва была опустошаема язвою, к Мощам Преподобного Сергия, открытым для всех, прибегали недужные, и в Лавре не было ни одного умершего от заразы; многие даже исцелялись от неё.

Во время холеры, в 1830 г. когда жестокая болезнь свирепствовала в столице и окрестностях её, Лавра оставалась неприкосновенною. Летописи и изустные предания монастырския говорят нам о множестве чудес, совершившихся по теплой вере молящихся в благословенной обители Преподобного Сергия, которая была рассадником многих монастырей, прибежищем Царей и мирян, твердынею и оплотом отечества и Церкви, и которая до сих пор служит свидетельницею благочестия христиан.

Были судьбы Бога, Божия воля во всех событиях, ко-

====page 71====

торые мы кратко изложили здесь, — и какова же наша матушка Русь, если в ней были и могут быть Минины, Пожарские, Ермогены, Авраамии, Дионисии и пр.! Если Русское наше сердце скорбит, что являлись у нас Годуновы, и другиe... суди их и прости им Бог! а в бедствиях прешедших утешимся тем, что из них произникла новая честь и слава России, чрез них восшел на престол Русской, благословенный род Романовых, и скрепил Русския души союзом веры и любви!.. История Минина, Пожарского и Авраамия кончилась с 1612 годом. Они спасли Россию. Награда их не на земле, но в небе, таких подвигов мир не умеет и не может наградить. Когда у Іисуса Христа спросили: как достигнуть вечного блаженства? Он отвечал: люби Бога, люби ближнего, — на этом все законы держатся. Святая истина! — укрепимся же, подражая нашим предкам, более и более верою в Бога, любовью к отечеству, преданностью к батюшке Царю нашему: это незыблемые столпы, на которых зиждется достоинство истинного человека и просвещенного гражданина. Только при любви к отечеству, Бог благословляет честью и счастьем народы и Государства. Любовь — всему основание.

Изложив вкратце главные сведения об основании и Исторических произшествиях Троицкой Лавры, взглянем теперь на настоящее состояние этого знаменитого монастыря.

Все Русские Государи издревле оказывали особенное уважение и благоговение к Троицкому монастырю, посещали его ежегодно, и обогатили многими драгоценностями. Іоанн Грозный был крещен в обители Сергия и после креще-

====page 72====

ния положен в его раку. Он много благотворил монастырю: дал все способы к постройке монастырских стен; соорудил обширный летний собор во имя Успения Богородицы, и на память взятия Казани выстроил церковь Сошествия Святого Духа.

Знаменитая монастырская ограда, разрушенная во многих местах при осаде, была восстановлена Царем Михаилом Өеодоровичем. Митрополит Платон привел ее в нынешнее состояниe.

Древнейшее здание в монастыре — Троицкий Собор построен в начале Царствования Василья Васильевича Темного. Тут лежит основатель Лавры Преподобный Сергий, который благоволил облечься по верх своей Ангельской схимы, в великолепные покровы Царей, которые прибегали к Его помощи, и возлечь в пышную раку, уготованную усердием венценосных Богомольцев, как бы на торжественную колесницу, с которой отражает врагов России.

На двух гробовых древних досках написаны в окладах два образа Преподобного: один — Царем Өедором Ивановичем, находящийся на противоположной Северной стене; другой — по меньше, у самых мощей, над южными дверями олтаря. Он сопутствовал во всех походах Государям Алексею Михайловичу и Петру Великому, — его носили также перед рядом ополчений в войну 1812 года.

Церковь над гробом Преподобного Никона, сооружена во имя Его, в начале при Царе Іоанне Васильевиче,

====page 73====

но перестроена вновь незабвенным митрополитом Дионисием в 1623 году. Часовня над колодцем, сделана во время его открытия при Алексее Михайловиче. Сергиевская церковь с трапезою, начата и освящена при Царях Иоанне и Петре Алексеевичах. Сверх того есть еще несколько небольших церквей в монастыре: Смоленския Божий Матери, над воротами, больничная, и другие.

Колокольня Лаврская, здание не древнее, но огромное и величественное, славится в России на-равне с Иваном Великим и Петро-Павловским шпилем. Начата строиться по повелению Императрицы Анны Іоанновны, а окончена в 1767 году. Братския кельи идут кругом всей ограды. А в Царских чертогах Петра Великого, выстроенных вместо древних — Царя Іоанна, помещена теперь Духовная Академия. Достойное превращение! в тех стенах, где живал державный Создатель просвещения и науки в нашем отечестве, там помещено теперь одно из высших учебных заведений.

Мы ничего не скажем о богатстве Троицкой ризницы: кому из Русских не известна она?!.

Украшению и великолепию Троицкого монастыря, кроме царственных особ, способствовали и многия частные лица. В этом отношении замечательны знаменитые фамилии Шереметевых, Разумовских, Строгановых и других.

В ограде и Церквах монастыря покоится прах многих Исторических и Именитых особ. В особой палатке погребены: Царь Борис Годунов с супругою его, сыном Федором и дочерью Ксениею. Сколько дум и раз-

====page 74====

мышлений пробуждают одни эти имена!.. Чувство негодования борется с чувством удивления при имени Бориса... но с умиленною душою каждый Русский преклонит колена пред гробом незабвенного и славнaгo Архимандрита Дионисия!..

Заключим эту главу сожалением, что обитель Преподобного Сергия не имела еще до сих пор Историка. «Обозрения и картины не заменяют летописей, — сказал Карамзин, — мало того что человек умный, окинув глазами памятники веков, скажет нам свои примечания, мы должны сами видеть действия и действующих: тогда знаем Историю.

О Лавра, Лавра! сколько святых и великих имен вмещаешь ты в своих заповедных стенах — в своей ограде отечества, — как сказал летописец; — что если бы можно было развить всю летописную хартию Лавры от начала её до нашего времени, и прочитать в двух столбцах её, с одной стороны — Святые подвиги её отшельников, от нас утаенные, а с другой — её бессмертные события?!. Да! Троицкая обитель стоит на распутии всего великого и славного!.. 

====page====

ГЛАВА ШЕСТАЯ.

Не умолкало служение Богу во всех храмах Троицкой Лавры, — денно и нощно молились христиане, и молитва их была об одном, — молились о том, чтобы не допустил Господь врагов - раззорить русскую святыню, так благо-честно Русскими сохраняемую, так свято ими чтимую... Не угасали светильники пред образами и ракой Преподобного Сергия... Тут совершалась литургия; там молебное пение; здесь читали акафисты Пресвятой богородице, — и Храмы не пустели — везде был народ, — все молилось и слезы едино-

====page 76====

душной молитвы, искренние вздохи и стенания христиан: Господи! отврати от нас погибель и защити нашу святыню, — возносились ежеминутно к престолу Всеведущего и Всемогущего.

Исполнились слова Пророка: «Праздники ваша светлые в плачь вам преложу и в сетование, и веселиe ваше в рыдание... В Троицкой монастырь стеклось столько народу из окружных мест, что не было места и на монастыре, и на стенах, и в кельях монастырских, где бы не толпился народ. Многие, не имея ночлега, где бы скрыться от холода, из чего попало складывали себе шалаши и хижины; все изнемогали от трудов и ночей в бессоннице и в страданиях проведенных, — женщины разрешались от бремени где пришлось, при тысячах людей; голод, холод, — все отчаялись и молили Бога о скорой своей смерти; страшное время!..

А между тем Keлaрь Авраамий Палицын присылал посла за послом к Архимандриту Іоасафу и воеводам, и молил их не падать духом, надеяться на Бога и Преподобного Сергия и стояти дружно...

С крестом в руках, окропляя христиан святою водою, ходили старцы по монастырю, возбуждали народ наставлениями не унывать, крепиться духом, надеяться на Бога и — страдальцы христиане, при виде креста, одушевлались к защите Лавры и клялись умереть, но не допустить врагов Богохульствовать над русскою святыней.

Между тем Архимандрит, воеводы, бояре и старцы утвердили, чтобы «подкрепити град осадою; и головам бы 

====page 77====

ти старцом и дворяном, а разделити градския стены и башни, и ворота, и наряд устроити по башням, и в подошевных боях, да всяк кождо их ведает и хранит свою страну и место, а вся яже на бранную потребу устрояют, и с приступными людьми бьются со стены. *

Около вечерен в Лавру прискакал гонец и донес Архимандриту и воеводам, что верстах в четырех от села Рахманова показалась рать — сила могучая Ляхов... Встрепенулось мгновенно, ожило все в Лавре, — поняли все, что враг приступает раззорить их обитель, — бросились и стар и млад на стены монастырския и — в глазах каждого можно было читать: дотроньтесь, сопостаты, до нашей святыни, разорвем мы вас на куски, — хоть бы самим пришлось обратиться в прах, а не допустим вас святотатствовать.

Наступило время вечерни. Иоасаф совершил ее в Троицком Соборе. После вечерни целым Собором началось молебствие, — и когда Иеродиакон провозгласил преклонение колен, достойный Пастырь зарыдал и упав с сокрушенным сердцем на колени, произнес следующую молитву:

«Господи Боже наш, бессмертный и безначальный! содетелю всея твари видимые и невидимые, иже нас ради неблагодарных и злонравных, сшед с небес и воплотився от девы пречистые, и кровь свою за ны пролия. Призри убо ныне владыко Царю, от Святого жилища Твоего, и приклони ухо твое, и услыши глаголы наша коне-
___
* Авр. Палицын стр. 63. 

====page 78====

чно погибающих: согрешихом бо Господи, согрешихом всячески студными делы, и несмы достойны воззрети на высоту славы Твоея. Разгневахом Твоя щедроты, не послушающе Твоих повелений и — якое неистови, еже на нас, Милости Твоея отвратихомся, и на злодеяние и беззаконие обратихомся, ими же далече от Тебе отступихом, и вся сия яже наведе на ны и на обитель Твою, праведным и истинным судом сотворил еси грех ради наших, и несть нам отверсти уст, что глаголати. Но убо, о всепетый и всеблагословенный Господи! не предаждь нас до конца врагом нашим, и не раззори достояния Твоего, и не остави милости Твоея от нас, но ослаби нам во время се. Сам бо Владыко рекл еси: не приидох праведники спасти, но грешники призвати на покаяние, во еже обратитися и живым быти. Господи Иисусе Христе, Царю Небесный! ослаби нам, и не остави ныне Пречистые и Пресвятые ради Матери Твоея, и молитв за ради Святых Преподобных отец наших теплых заступников Сергия и Никона Чудотворцев, прежде угодивших Твоему Владычеству во Святий обители сей. *

Искренна была эта общая молитва, — то была молитва детей Христиан, страждущих за свое Святое...

Наступил вечер. Измученный сильными душевными потрясениями и тревогами, обезсиленный страданиями сердечными, думами об ожидающем, — трепещущий будущего, но неотчаявшийся в подкреплении небесном, народ начал искать отдохновения телесного, и часа через два в Лавре почти все спало сном непробудным, сном богатыр-
___
* Авр. Палицын стр. 75. 1 

====page 79====

ским, какой посещает людей после сильных и утомительных трудов.

Все стихло, — только изредка перекликались сторожевые, — ударял часобитный колокол, да какие то два человека: старик – с открытой седой головой, сидя на камне и склонившись на палку, напевал неестественным голосом: плачу и рыдаю егда помышляю смерть, — да девушка лет 20-ти с страдальческим лицем и распущенною косою, сидя у колодца, умывалась из бадьи, прикрепленной к веревке, и тихо приговаривала: вот так-то буду скоро умываться кровью Христианской, кровью Русской!.. любо?..

___

— Матушка, а матушка! глянька! как небо-то горит! эвон какое полымя, — говорил мальчик лет 9, в нагольем полушубке, продирая глаза; — да погляди же матушка! экая сонная! вон какие столбы-то на небе! мне страшно, матушка!

— Угомонись, Петруша! спи с Богом! что-те чудится! спи голубочик мой! завтра рано вставать к заутрени, — проговорила женщина лет 35, не открывая глаз.

— Какое чудится! ты взглянька, так и сама испугаешься! небо-то так все и пылает! — матушка! прижмись ко мне, я боюсь! — и дитя по какому-то особому чувству начало креститься.

Женщина не хотя открыла глаза, но пораженная чудным видением, осталась безмолвна.

— УФ, как страшно, матушка! словно небо-то проломилось!

Молча, с трепетом привстала женщина, пала на колени и начала молиться. 

====page 80====

С детским удивлением смотря на свою мать, мальчик, минуты через две, тоже встал и начал с усердием креститься.

В этоже время схимонах Пимен, совершая молитвы Всемилостивому Спасу и Пренепорочной Деве Марии, поражен был внезапным светом в окно его кельи. Вздрогнул он от этого явления — думая, что враги приблизились к монастырю и зажгли его, — скоро вышел он на крыльцо и - чтож увидел? — над самым Троицким Собором огненный столп, верхняя часть которого касалась небес, а нижняя была как будто утверждена в кресте над собором. Испуганный таким дивным знамением, Пимен разбудил диакона Іосифа и Иеродиакона Серапиона. Удивляясь небесному явлению, они пали все на колени и с умилением молясь, запели: Дивна дела Твоя Господи, вся премудростию сотворила еси. — Воспою Господеви в животе моем и пою Богу моему дондeже есмь.

Через четверть часа огненный столп начал опускаться, уменьшаться и преобразившись в огненное облако, вошел в окно над дверьми, в церковь Пресвятые Троицы.

___

На другой день, рано утром, Схимонах Пимен рассказал виденное ими знамение Архимандриту Іоасафу и воеводам. Іоасаф, воздев руки к небу, торжественно проговорил: Господи! да будет сие знамение предвьстником наших успехов на защиту родной земли! Дивен Бог во Святых своих, Бог Израилев!..

====page====

ГЛАВА СЕДЬМАЯ.

В семи верстах от лавры, не доходя последней деревни Рязанцы, где до-сих-пор стоит древняя, каменная часовня, с большим деревянным Крестом, водруженным, по преданию, самим Преподобным Сергием, где великий угодник, ходивший всегда пешком в Москву или в основанные им монастыри, любил отдыхать на обратном пути и где Лаврская братия встречала своего великого наставника, — 20 Сентября, на широкой, обнаженной поляне, под вечер расположилась брать отдых рать — сила могучая.

По одежде и языку большая часть воинов казалась Русскими.

====page 82====

В полуверсте от большой дороги, в лесу вековом, дремучем, раздавались, удары топоров: в то время везде строились укрепления. Порой слышался вероятно условленный резкий свист, потому что по вызову его вдали показывались мелькали конные войны и опять исчезали в темноте ночной и кромешном черном лесу.

Казацкия куртки, барашковые стрелецкия шапки, отрепья беглых холопей, поколенные польския венгерки, смесь окладистых и не окладистых бород и грубые, загорелые лица, на которых видна была жажда крови и отсутствие всякого сострадания, все это разнообразило сборное полчище.

Раскинув седельные войлоки на застывшей земле и обвернувшись от резкого осеннего ветра в кафтаны, оxобни, тулупы, зипуны и плащи, сидели и лежали усталые воины. Из за-пазух многих выглядывали сулеи и баклаги с вином, и между-тем, быть может от сильного утомления, разговор воинов был довольно тяжел, неразвязен, не смел и походил более на какой-то невнятный ропот. То была дружина — буйница разной сволочи и русской, и иностранной, под начальством польских панов Сапеги и Лисовского. Они спешили к знаменитой лавре, чтоб овладеть ею, разграбить дом Божий, хранилище святыни русской. И чтож это была за дружина? — Наемники, люди без чести и закона, — люди не дорожившие своей продажной жизнью, сброд, состоявший частью из удальцов-грабителей, частью из беглецов и изменников, которым не оставалось более ничего, как или положить голову в бою, или положить ее на плаху! К этому должно прибавить еще всегдашнюю готовность их к бунту, доходившую до того, что войска Са-

====page 83====

пеги сами в нескольких местах зажигали свой лагерь. Дух безначалия, независимости, ссор, несогласия и глупой свободы можно было пробудить в них при первой неудаче, не платеже жалованья, при всяком ничтожном случае. Такое войско, конечно, могло быть опасно в открытом поле, в набегах, — но способно–ли было оно брать приступом и временные полевые укрепления, не только твердыни обнесенные крепкими стенами и башнями?

Спешив взять во чтобы-то ни стало и разграбить лавру — Поляки и прочая сволочь имели в виду воспользоваться богатствами монастыря. Они так много слышали о заветных и веками собранных драгоценностях лавры.

Не так думал Самозванец, — он хорошо знал, что казна монастырская истощена, а на богатство церковной утвари и ризницы он не осмелился бы посягнуть, опасаясь мнения народного.

Нет, другую мысль имел он в виду, если удастся ему взять Курятников (так называл он защитников Лавры) в чем и не сомневался прежде; мысль — что 1-е с взятием Лавры пресечется сообщение северных городов с Москвою, производившееся посредством Троицкого монастыря, 2) что князь Скопин-Шуйский, которого ожидали с вспомогательным шведским войском, не успеет занять этого важного и крепкого для него пункта.

Осада монастыря была поручена Сапеге и Лисовскому. То были настоящие кондотьеры. Они пришли в Россию никем не званные, ни от кого не присланные, привлеченные 

====page 84====

только надеждою добычи, грабежа и разгульной жизни. Они налетели на несчастную Россию, как хищные птицы на труп, и оба положили кости свои в земле Русской, которую упитали кровью и верных сынов её, и своей разноплеменной сволочи (1).

Первый — Ян, Петр, Павел Сапега, староста Усвятский и Керепецкий, каштеляновичь Киевский, знатный по рождению, пришел в Россию, не смотря на запрещение Сигизмунда, не с войском, а с толпою вольницы, которая собралась около его хоругви. 27 Іюля 1608 года, он двинулся с места из своего староства (2); дружина его согласилась единодушно учредить конфедерацию и условились в статьях; все собственноручно подписались и поклялись взаимно — честным лыцарским словом биться за конфедерацию до последней капли крови и исполнять приказания Сапеги, повинуясь ему во всем, — а 7 Августа Сапега уже судил за разбой товарищей казацкой роты Боровского. Зачинщиками разбоя были поляки Рушкевичь и Мильковский, и оба, как главные виновники, осуждены на смерть. Рушкевичу отрубили голову; Мильковскому оставлена была жизнь по усильной просьбе товарищей. Как виден из этого характер войска Сапеги! Не успело тронуться с места, только-что поклялось честным лыцарским словом в повиновении своему вождю — и вот уже начало грабить.

Сапега, конечно не по чувству справедливости, но чтобы показать свою власть, хотел казнить обоих преступников
___
(1) Сын Отечества 1838 г. т. I, Дневник Сапеги.
(2) Там же. 

====page 85====

и успел только в половину, по усильной просьбе товарищей, которые в свою очередь также хотели показать ему, что они повинуются ему столько, сколько хотят.

Товарищество Сапеги, говорит Жолкевский, было упрямое, своевольное, наглое, дерзкое. Вначале оно состояло из Поляков, которые пришли вместе с Сапегою, - а потом к нему присоединились Русские бродяги и изменники.

Полковник Александр Лисовский, осужденный на смерть в своем отечестве в 1607 году, бежал оттуда в Россию с 200 стами Поляков, подобных ему; во время же Троицкой осады, отряд его был несравненно многочисленнее отряда Сапеги и состоял уже из нескольких тысячь Поляков, запорожцев, изменников и беглецов из Украйны и Русских.

Несмотря на то, что Лисовский пришел в Россию сам собою, гораздо ранее Сапеги, и имел отряд многочисленнее его отряда, — но при осаде лавры, вероятно уступив добровольно старшинство Сапеге, находился под его начальством.

Шайка Лисовского была еще разнообразнее в своем составе, грубее и неистовее шайки Сапеги. В отношении же к образу военных действий, Лисовский поступал так же как и Сапега, только с большею свирепостью и кровожадностью.

Таков был характер ватаги и предводителей её, жаждущих раззорить Святой дом Пресвятые Троицы и разграбить богатства древнейшего из Русских монастырей.

Начало светать. 

====page 86====

Через час грохнула пушка и отклики звука её понеслись перекатами.

Встрепенулась, зашевелилась сборная, буйная вольница.

— А, трещора * заговорила 1 по голосу узнаешь! сказал казацкий атаман Епифанец, дрожа от холода и закутываясь в смурый плащь.

— Знать окликает курятников, чтобы не больно храпели черные воронья в своем каменном гробе, а пождали бы нашего убаюкиванья...

— Серденько чует, что это весточка о завтрашнем пированьи.

— Это общий клик того грозного «vivat», которое раздастся завтра на стенах монастырских.

— А понагреем руки, товарищи, возле сокровищ Moнастырских! раздолье будет! да еще какое! всего вдоволь! никто обделен не будет!

Так переговаривали между собою некоторые из буйной ватаги.

Дрожа от холода, одни прикладывались к сулеям и баклагам, другие завертывались плотнее в свои лохмотья и жались друг к другу, чтобы потеплее было; некоторые же гарцовали по чисту-полю на конях, в перегонку, — и таким образом всякий по своему выдумывал средство хоть немного согреться.

Через четверть часа опять раздался пушечный выстрел. Выстрел был оглушителен... земля дрогнула... ветер взвыл голодным волком...

— Опять? Это что значит? в изумлении сказали многие.

— Чему значить-то? значит, что еще кого-нибудь не
___
(*) Огромная польская пушка. 

====page 87====

стало на белом свете да и толко! Помяни Господи того в Твоем царствии! — грустно произнес русский изменник, дворянин Ходырев.

— Кланяйся, товарищ, дедушкам нашим да бабушкам, шутливо сказал поляк Зборовский.

— Было бы еще чем кланяться, заметил насмешливо другой поляк Мальшевский, — может голова-то покойного, от сильного удара, отлетела от туловища за тридевять земель, в тридесятое царство.

— Не ведаю, что ждет других на том свете, а воин искупляет грехи свои кровью, — произнес набожно атаман Епифанец, перекрестившись.

— А если мы проливаем и свою, и чужую кровь не праведно, получим ли мы за земную нашу жизнь, светлую жизнь райскую? быстро сказал Ходырев.

— Вот уже это, пане, дело темное! заметил Зборовский, — впрочем если мы в этом смысле поставим себя на вид, ну, дело другое! нам бояться нечего. Наше дело чисто, как лезвее меча... мы стоим за Димитрия, венчанного царя Московского. Сам Бог указал ему царство...

— Искушение зло великое и обольщающее, горестно произнес Ходырев. Слышали ль вы, что толкует народ? будто Димитрий то колдун, чародей... да что и мудреного, ведь припала же мне охота ни с того, ни с сего, стоять против своих за этого пряничного царька, в кривой короне...

— Ходырев, замолчи! вскричал горячо Епифанец, ухватившись за клинок своей сабли, — если еще раз оскорбишь Царя Димитрия подобным изречением, то вдавлю тебе язык в пятки...

Ходырев безмолвно и грустно улыбнулся.

— Какой чорт, продолжал Епифанец, заставлял тебя 

====page 88====

клясться клятвой великою на гробе новоявленных мощей Святого младенца Димитрия Угличского — мстить своим родичам...

— Не договаривай! страшно, страшно! простонал Ходырев, стиснув голову обеими руками, — до сих-пор еще не могу опомниться: небеса, или ад подслушали слово мое великое, клятвенное...

И Ходырев поник грустно головой.

— Боярин! боярин! торопливо проговорил стремянный Ходырева — вдали, с пригорок стелется чей-то конь и прямо сюда... уж не подглядатaй ли какой?

— Кому быть... кто-нибудь из наших, - рассеянно отвечал Ходырев.

Минут через пять, резвый и легкий конь быстро принес к табору ватаги ловкого всадника, который осадив свободно коня, соскочил с него.

— Сербжинский! милости просим! закричали некоторые из Поляков, окружив всадника. Ну, чего добре поскажешь, земляче?

— Да чего доброго, отвечал Сербжинский, где пан полковник Лисовский? до него есть писание из Тюшина. Дошло до ведома царика Димитрия, что Шуйский послал родича своего Скопина за немецкою дружиною для вспомогательства.

— А, наконец дадут простор нашим рукам! — воскликнул радостно Епифанец.

— Не долго знать потопчем мы траву под каменным гробом, прибавил Зборовский.

— Того и гляди, что с тыла свинцовая туча нагрянет, на буйные наши головушки! а пока пусть держутся на плечах, да гарцуют с горя да приволья, — проговорил кто-то в толпе

====page 89====

Сербжинского проводили в стан к Лисовскому.

Не прошло часу, как вся поляна огласилась кликами.

— Береги знамена! седлай коней! в путь!

И вся ватага, буйная, удалая, но нестройная, беспорядочная, двинулась к лавре.

Из многих пищалей и пистолетов вспыхнуло пламя, сильный залп загрохотал дрогнула окрестность... Шум, гам, неистовый хохот, дикия песни, брань, кощунство, ругательства, безумные слова, богохульные выражения - содом...

Diverse lingue...
Voci alte e fioche...

Сопутствовали страшному залпу.

Вскоре долина опустела и — только вдали заметны были знамена, развеваемые ветром, да оружие буйницы-дружины, вспрыснутое солнечными лучами, мелькало словно охранные маяки.

====page====

 

====page====

ГЛАВА ОСЬМАЯ.

Память праведных с пох-
валами...

Псалмоп.

Не такова была дружина защитников Троицкого монастыря. Не чувство безначалия, своевольства, грабежа, удaльства и вольности руководили ими, нет, окрестованные единым верованием, единым исповеданием, единым надеянием на святое будущее — дружно сошлись они в обитель, на защиту своей святыни, к которой прежде так часто прибегали и в горе, и в радостях, и в нужде, и в избытке, и в болезнях, и в душевных скорбях; у которой они благоговейно испрашивали благословения на начин всякого дела, выходящего из среды обыкновенной жизни, — пред которой они слагали все прегрешения, нажитые ими в омуте житейском, и которую они — покаряясь учению Христову, благодарили за зло постигшее их неожиданно,

====page 92====

также как и за добро, снисканное ими в жизни. Так Господу Богу угодно, говорят и до сих пор русскиe — если одолеет их зло; — в этих словах выражается вера, смирение и преданность к Господу русского человека гораздо более и знаменательнее, чем во многих толковниках и словах разных витий.

Дружина защитников лавры состояла из дворян, детей боярских, монахов, иноков, стрельцов, казаков и всяких служилых людей, которых число не так было мало (1) как думают историки, уверяя, что «то была горсть иноков и стрельцев с толпою монастырских слуг и крестьян».

По тогдашнему обыкновению дворяне, боярские дети идр. пришли на защиту лавры с своими припасами, но вероятно не думая, что осада будет долговременна, а может быть понадеясь и на богатство монастыря, припасов они с собою захватили весьма мало. Нечаяху бо людиe надолго время сидению быть, а легко седоша во осаду, и дванадесять гривен от мелива от четверти даяху, и мало вземлющих (2) Сверх того, к войску присоединились монастырские крестьяне и слуги, число которых было весьма значительно, потому что исключая живших в самой лавре и возле лаврских слободах: Клементьевской и служней, на защиту Богоспасаемой обители присланы были настоятелями иноки, крестьяне и слуги из монастырей приписных и подведомственных троицкой лавре.
___
(1) Акты Историч. т. II. стр. 210.
(2) Сказ. Палиц. 

====page 93====

Эти иноки и слуги монастырские не были нестройная толпа, а люди в ратном деле уже опытные (1) Самые же лаврские монахи, которые ополчались вместе с воинами, бились на стенах, начальствовали дружиною при вылазках и при отражении неприятеля, вовсе не были такими отшельниками мира, которые всю жизнь свою отдали благочестию и затворничеству. Напротив, если мы внимательно и исторически проследим тогдашнюю общину монашеского чина, то увидим, что они скорее были дворяне и служилые люди в рясах, чем иноки в воинских доспехах. Палицын говорить, что «и от самых Палат царских многиe ту почернившеся живут (2).

Крепкие верою, огражденные надеждою на Божию помощь и слитые душа в душу братскою любовью, при осаде, грозившей разрушением святой обители, где находили себе убежище, довольство и покой, они обратились к знакомому им с юных лет военному ремеслу и надевши сверх ряс панцыри и брони, сделались не только ревностными, но и полезнейшими сподвижниками истых воинов.

Кроме искреннего и задушевного верования в святыню троицкого монастыря и готовности «лечь за нее костьму ту» лишь бы отстоять от врагов дружно, — другое, неменее важное обстоятельство побуждало монахов, иноков, крестьян и всяких служилых людей монастырских, дорожить охранением обители. Троицкая лавра имела жалованную Тарханную грамоту, данную Ей Царем Васильем Шуйским 11-го Іюня 1606, при Архимандрите Іоасафе, в подтверждение преж-
___
(1) Собр. Госуд. Грам. Т. II. стр. 164.
(2) Сказ. Палиц. стр. 69.

====page 94====

них таких же, но пришедших в ветхость (1). Этой грамотою не только освобождались монастырские власти и люди от таможенных сборов, а крестьяне от налогов и повинностей, но сверх того, принадлежа обители, они составляли как бы особое привилегированное сословие изъятое от общей подсудности и от повинностей воинских, особенно в тогдашнее время весьма тяжких.

Архимандритом в троицком монастыре, во время осады был Іоасаф, двенадцатый со времени учреждения в лавре Архимандрии в 1561 году. Он поступил в лавру из Пафнутьева Боровского монастыря в 1605 году и управлял лаврою до 1610 года.

Наместником его был знаменитый в летописях Архимандрит Дионисий, поступивший из Старицкого Богородицкого монастыря. Іоасаф отличался кротостью, смирением, богобоязливостью и нищелюбием.

Смирение Іоасафа не знало границ, как говорит летописец: «И всегда слезно просих тамо, идеже мог приказывати».

Осадных воевод—защитников лавры было двое. Старший, окольничий князь Григорий Борисович Долгоруков — Роща.

Он был весьма уважаем царем Василием Ивановичем. И между тем до 1607 года, как видно из грамоты царя Василья к князю Шуйскому, не признавал власти царя, и бывши до того в числе его противников, приехал к нему
___
( 1) Собран. Госуд. Грам. Т. I. стр. 592.

====page 95====

из Брянска со многими дворянами и детьми боярскими северской земли с повинной головой.

В 1608, 1609 и 1610 годах он был первым осадным воеводою в Троицкой лавре — и по окончании осады, в Москве был принят царем Васильем Ивановичем весьма лестно и ласково, — «И послав царь Василей к нему на встречу бояр и других чинов, и повелел спросить о здравии его и пожаловал ему златую шубу да кубок златый (1).

Вторым осадным воеводою в Троицком монастыре был Алексей Ивановичь Голохвастов. Он служил еще в жильцах при Іоанне Грозном, — в 1577 году был головою у ночных сторожей в лифляндском походе. В 1597 и 98 годах был письменным головою в Смоленске в важную эпоху, когда Годунов основал там каменную крепость. В 1599 и 1600 годах был головою в Суруте, сибирском городе. В 1608, 1609 и 1610 годах вторым осадным воеводою в Троицком монастыре.

Но достопримечательнейшим и незабвенным деятелем на защиту Русской земли в мрачную эпоху самозванцев в 1608—1612 г. был дворянин Аверкий Иванович Палицын, в монашестве – Авраамий (2), - и по ревностному участию, которое он принимал во всех важнейших проис-
___
(1) Акты Археогр. Экспед. Т. II. стр. 169.
(2) В 1588 году, в Царствование Феодора Иоанновича, дворянин Аверкий Палицын подвергся опале: - все имущество его отобрано в казву; сам же он послан был в Соловецкий монастырь, где и постригся. В 1600-м году, Царь Борис Годунов сложил с него опалу, и Палицын с другими Соловецкими монахами был прислан в Троицкую Лавру.
Записки Генерал-Майора Палицына. 

====page 96====

шествиях смутного времени, и потому, что он, как единственный повествователь тогдашнего времени, оставил нам описание осады лавры; — это не история, как привыкли до сих пор принимать его наши ученые, — это скорее памятные записки умного и красноречивого человека тогдашнего времени.

В сказании об осаде Лавры могут встречаться неверности, недостатки и даже, быть может, несправедливость, потому что Палицын, как хитрый и умный дипломат, должен был, согласуясь с обычаями своего времени, угождать его направлению и духу. Историкам нынешнего времени достается завидная участь -разобрать критически сочинение Палицына, очистить его от недостатков, которые невольно, быть может, закрались в это сочинение, и пополнить его недостатки - данными, которые заключаются в Собраний Государственных грамот, в Актах, собранных Археографическою Экспедициею, Актах Исторических ипроч.; но перечитав внимательно сочинение Палицына, вы увидите, что он и сам никогда не думал возводить своих келейных записок в историю; - «сию книжицу прочитающе – говорит он — примите якож хощете; менеж недостойного и не наказанного не возненавидите, не поносите. Вем убо во истинну, яко ся предлежащая вещь требоваше кратких словес, множайша же разума, азъже изложих, елико возмогох, умалением си смысла, ибо и училища николи же видех.» (1) В другом месте (2) он говорит, что боялся и не смел писать о таком важном
___
(?) Смотри Послесловие в Сказ. Палицына.
(2) 7-я Глава Сказ. Палицына. 

====page 97====

событии, где постоянно видел действие и заступление Пресвятые Троицы и Преподобного Сергия и «на мнозе отлагал писанием возвестити Божие заступление Св. обители, но понеже к старости глубоцей уже преклонихся и не пщевах быти скорому отложению телеси моего, убояхся казни раба оного, скрывшего сребро Господина своего и прикупа им не сотворша.» —

Из этих строк видно, что он писал свою повесть по прошествии нескольких лет после осады, и писал более по воспоминанию, а воспоминание прихотливо и не всегда дружится с прошедшим.

Да и самое положение этого Государственного, светлого, зоркого, дальновидного ума, имевшего сильное влияние на тогдашнюю эпоху, следовательно весьма озабоченного, не давало ему времени, еслиб, он и захотел, заняться верным и добросовестнейшим исполнением описания знаменитой осады Лавры.

Царь Василий Иванович Шуйский без совета келаря Пaлицына не предпринимал почти ничего. Тогда же дав Бог совет благ Царю и Святителю, а никому же уведавше смысла их, что ради се бысть, призывают убо инока Авраамия, келаря Троицкого монастыря, рeкшe: ce Авраамие, зриши, колик народ гладом погибает и неволею прилагается ко врагам, не имуще потреба осадных; ты же сотвори, како же восхощеши на пользу им. И извезе келарь жит из житниц Чудотворцовых, а продаде от сих на купилище всенародном малейшею ценою.

В доказательство же как Царь Шуйский уважал и ценил прозорливый и обширный ум Палицына, как достой-

====page 98====

ного своего советника и сподвижника, — довольно привесть одного дела Палицына с двоюродным братом его Иваном Палицыным (1), где Царь Василий Иванович, из уважения к уму и заслугам Палицына, сделал отступление от закона - в явную противность и Судебнику, и Соборному постановлению Царскому, в пользу Палицына и оказал ему двойную милость.

Пользуясь милостями Царя, Палицын умел привязать и расположить к себе и бояр, и воевод, и весь монашеский старший чин; все относились к нему за советами и с просьбами, — «И любляху кeлaря Авраамия вcи и Архимандрит, и воеводы, ведаше ум его и видяще в нем благого советника Царева». (2) —

Когда усилилась болезнь в Лавре «воеводы быша в недоумении, что сотворити и тако советоваше со Архимандритом Іоасафом, и с старцы, посылают к царствующему граду (3) к келарю Авраамию, просяще совету. (4)

Долгорукий, зная о чрезмерном влиянии и доступе Палицына к Царю Шуйскому, вот как пишет к смиренному черноризцу, желая чрез него, вероятно, тайно действовать на Царя: «Святые, Живоначальные Троицы-Сергиева мона-
___
(1) См. Москвитянин, Журнал издаваемый Профессором Погодиным. 1841 года, № 9-й стр. 219.
(2) Записки Генерал-Майора А. Б. Палицына, потомка Авраамия Палицына. — Жаль, что они не напечатаны.
(3) Палицын жил почти во все время Троицкой осады в Москве, в Богоявленском монастыре, что на никольской улице, основанном Святителем и Чудотворцем Московским Алексием.
(4) Историч. Акты Ч. II. стр. 97. 

====page 99====

стыря, выш - естественному и равноангельскому житию, честну и душелюбиву и почтенному от Бога Авраамлею добротою, великому Господину старцу, келарю Авраамию, o Христе радоватися. Григорей Долгорукой челом бьет: Пожалуй Государь, старец Авраамей, пиши ко мне о своем благом пребывании и о телесном здравии, как тебя великого моего Господина Бог милует (1) и проч.

Народ, зная действия старца Авраамия на пользу отечества, видел в нем избранника Божия, посланного на спасение России, и верил ему, и любил его; «и стекашеся скорбнии люди ко старцу Авраамию и испрашиваше его молитв и благословения, и утешахуся на мало время. (2)».

Из всего этого видно, какой гениальный человек был Палицын, и какого великого деятеля имела Россия в чудесной семье своих спасителей, в несчастное для неё время 1608-1612.

Повествование Палицына об осаде Лавры и по содержанию, и по способу изложения, всего приличнее назвать духовно-народною эпопеею, которой главная, видимая цель - прославление чудесного избавления Лавры и вообще России, предстательством преподобных отцев Сергия и Никона. Главная мысль в описании осады та, что обитель избавлена была от врагов чудесным заступлением Преподобного Сергия, покровителя её, которым «не ратницы охрабишася и невежды, и никогда же обычая ратных видевшии, и-тии исполинскою кротостию препоясашася. (3)» В следствие
___
(1) Там же стр. 287.
(2) Рукопись о мятежах, принадлеж. Графу Толстому.
(3) Летоп. Палиц. стран. 129.

====page 100====

этой же мысли, сказание келаря наполнено описанием чудес и явлений, которые составляют столь существенную часть сказания, что их не возможно устранить, не исказив совершенно характера сочинения Авраамия.

Далее в сочинении Палицына, где только виден успех в сражении и подвиги храбрости, богатырства и самоотвержения — действующими лицами являются иноки, монастырские служители и крестьяне. И это весьма вероятно, потому что в то смутное время, кроме избранных и назначенных Богом на защиту Христианской земли Скопиных, Пожарских, Мининых, Трубецких и Ляпуновых, остальное все было очень обыкновенно, чтоб не сказать более... тогда как народ, поддерживаемый религиею, воодушевляемый чудесами преподобного Сергия — с величайшим самоотвержением, без умствований преданный Царю и отечеству, горевший нетерпением умереть, но защитить свою родную землю клал головы семо и овамо... А чтобы возбудить дух Рыцарства и самоотвержения в Русском человеке, надобно было и действовать согласно с его духом, и Палицын, умевший действовать в духе бояр и народа, не находил лучшего средства — как сблизиться с требованием народным, с его убеждениями, и как можно более поддерживать их, — а потому-то, принаpавливаясь к духу и выражениям народным, он Сапегу с Лисовским называет «семя еретично и Лютери Окаяннии», а о растриге говорит, что он дал слово клятвенное передаться на веки к врагам Христова исповедания и привести всю Россию к причастию хлеба опресночного, или всех предать страшным мучениям и смерти.

Присвоив своему сочинению характер эпический, Па–

====page 101====

лицын украсил его эпизодами и картинами, в которых изображал чертами резкими и сильными неистовства врагов и изменников, а равно и бедствия отечества: голод при Годунове, мор во время осады, раззорение Москвы, чудесное избавление Лавры и России от Ляхов с искренним верованием, покорностью и без всяких сомнений предоставил заступлению Пресвятой Троицы и Препод. Сергия и заключил свою поэму избранием на Царство Михаила Феодоровича Романова.

Если в сочинении келаря и найдется несколько предметов, оставленных им без внимания, если он и допустил вероятно от недостатка исследований — Анахронизмы, если и представил некоторые события в превратном виде, то должно вспомнить, что он и сам говорит: «аз же изожих, елико возмогох, умалением си смысла, ибо и училища николиже видех», и что он писал свое сказание о Лавре спустя несколько лет после осады Лавры, когда память ему уже изменяла.

И между тем, не смотря на скромность Палицына, что он сказание свое «изложих елико возмогох, умалением си смысла», должно отдать справедливость и языку его, который красноречивее, и обработке, которая гораздо тщательнее современных сказанию произведений (рукописи Филарета, изд. в Москве в 1837 году, и летописи, составляющей 8-ю часть Никоновской). В авторе заметно изучение Священного писания и начитанность — как видно из сравнения Князя Скопина с Греческими Героями. Видны сведения в Географии: он упоминает о «Европии, четвертые части вселенные». Местами заметны даже порывы стихотворства, например: 

====page 102====

Хотящии дом Пресвятые Троицы гордостно низложити осадою,
Всегда обагряеми кровьми, бегают от немощных низлагаеми подсадою,
И ждущe прияти различные муки,
В руки свои прияша крепкие луки,
И ленивы быша к жерновом востающий мелцы,
Внезапу быша на супротивных удалые стрельцы (1).
И так далее. 

Сказание об осаде Лавры келаря Палицына заключает в себе 86 глав (2), В первых шести главах описаны вкратце царствования: Федора Іоанновича, Бориса Годунова, Лжедимитрия и Шуйского — до осады Лавры. С седьмой главы начинается повествование об осаде Троицкого Монастыря и продолжается до 57-й главы, в которой заключается благодарственное слово Преподобным Сергию и Никону. В остальных же главах описаны происшествия после осады Лавры: избрание Царя Михаила Феодоровича, нашествиe Владислава, заключение мира в Троицкой деревни Девулине и построение там церкви во имя Преподобного Сергия, —  «идеже мирное постановление бысть промеж обою Государств Московским и Польским». Церковь эта освящена Архимандритом Дионисием со освященным собором в лето 7128 — 1619 Декабря 15 дня (3). Тем и оканчивается сочинение Палицына.
___
(1) Летоп. Палицына, стр. 175.
(2) Первое издание печатано в Москве в 1784 м году; второе — в Москве же в 1822-м году.
(3) Палицын стр. 281.

====page 103====

В 1873 году, к Великому Князю Дмитрию Ивановичу Донскому, вызван был из Литвы некто от властелинных и благоплеменных мужей рода Короля Егаила Ольгердовича Подольския земли, воевода Пан Иван Микулаевичь, прозванный Палица; — он был весьма силен, храбр и славен, действуя на боях железною палицею (1), и пожалован от Великого Князя честью, боярскими и многими вотчинами (2).

От этого-то древнего, дворянского рода произошел и незабвенный в листах нашей Истории келарь Троицкого монастыря Авраамий Палицын. Его имя, как сподвижника ко спасению России от Поляков, стало на ряду с именами Гермогена, Дионисия, Минина и Пожарского. На святое дело Русское он гремел тем же вдохновенным, спасающим словом, каким напутствовал Преподобный Сергий Донского: словом молитвы, полной веры, надежды и любви. Вместе с Гермогеном и Дионисием, Авраамий в этом оружии не знал победителя, и Россия, по общим их усилиям, легко нашла себе Минина, создала Пожарского. Чудесная была эта семья спасителей наших в 1612 году!

Пошло в ход наше великое дело освобождения и Палицын, как дворянин Русский, как родовой, вечный солдат для отечества (так говорить о нем предание) (3), и в рясе отшельника, восстал с другими отцами Православ-
___
(1) Палица эта была весом полпуда.
(2) Родословная грамота Палицыных, находящаяся и до сих пор у потомка Палиц. помещика Н. П. Палицына, в Переяславском уезде, в селе Пустом. Это село издревле принадлежало Палицыным.
(3) Рукопись потомка Палицына Генерал-Майора Александра Борисовича Палицына.

====page 104====

ной Руси, опоясался правдою и начал бороться с современными недугами и беспорядками своего отечества.

Как превосходный оратор, он грозно и смело громил речью приверженцев Лжедимитрия. В его время многие почитали Отрепьева подлинным Димитрием: — «Да будет и так, по их глаголу»; — говорил Палицын: — «но Царем ли Московским быть Царевичу, который так, или сяк выкраден от нас младенцем и к Церкви Господней не уготован нашею Церковью». (1) Сам верил, и других убеждал с жаром и увлекательным красноречием, что появление Лжедимитрия в России — игра Папы и сподвижников его Немцев и Поляков; что тут действует надежда Папы на богатые доходы с Руских отчин. Если поддадимся мы, - говорил он Царю Василию Шуйскому, то православие наше сгибнет, колы не на всегда, то на мнози веци! (2)

Царь Шуйский, Долгорукий, Голохвастов, Архимандрит Іоасаф; потом Трубецкой, Скопин Шуйский, Ляпунов, Салтыков и другие слушали Палицына, угадывали, ласкали, боялись; сильная, святая речь каждaгo духовного оратора легко могла довести тогда всякого к Престолу Царскому, а он был прост, народ же Русский издревле привык повиноваться слову Пастырей.

Вера и молитва — твердый, адамантовый камень для России и её народа. — Великий и Святый Сергий, а потом Авраамий, Гермоген, Дионисий — твердо знали это; эта истина бы 
___
(1) Там же.
(2) Записки о мятежах т. Графа Толстого. 

====page 105====

ла их обреком душевным; эту же истину Александр Благословенный и его люди воспомянули в 1812 году.

Пламенным словом, присутствием своим в пылу лютой битвы, подвергая жизнь свою на каждом шагу опасностям, Келарь Авраамий одушевлял воинов осажденных, подкрепляя их доставлением им хлеба, пороху, свинцу (*). Господь с нами и никто же на ны! гремел он вдохновенным голосом: Взявше оружия, пронзим сердца друг другу и растешемся полема, и рассечемся на части: и его же во вратех небесных оправдит Господь, той есть творяй и глаголяй правду. Когда среди страшного пожарища московского, в опаленных стенах кремля буйствовали Поляки, — когда Россию терзали и чужеземцы, и свои изменники, — в стенах Сергиевской Лавры готовили спасение России Архимандрит Дионисий и Келарь Авраамий. Грамоты их, одушевленные любовью к отечеству, сзывали отовсюду Русских на великий подвиг освобождения России от врагов. «Люди Русскиe! Христиане православные!» писал Палицын: «Бога ради положите подвиг своего страдания, молитесь и соединяйтесь! Забудем всякое недовольствие; отложим его и пострадаем о едином спасении отечества; смилуйтесь над видимою, смертною его погибелью, да непостигнет и вас смерть лютая!»

И этому глубоко-патриотическому и задушевному голосу вняли: купчина Минин, Князь Пожарский, а за ними и весь Новгород; составились дружины и собрались в 1612 году под стенами Троицкой обители, на которую вся Россия взирала, яко на солнце! Пред мощами Великого угодника
___
(*) Карамзин. Т. 12 его истории. 

====page 106====

Божия и ревнителя о благе России Преподобного Сергия, по верглись благоговейно доблии Христовы воители, и тем умирилась распря между Трубецким и Пожарским о первенстве в начальстве (1). И двинулось войско к Москве, куда спешил уже Хоткевич, а за войском последовал келарь Палицын, не щадя для потребностей ни монастырского, ни церковного имения. Взбунтовались было казаки за невыдачу им жалованья, — знаменитый кeлaрь-монах вывез им драгоценные утвари и церковные облачения, устыдил их подобным предложением и отпадавших привел к раскаянию; — и дружно, и с большим рвением понеслись они к великому делу - защиты родной земли (2) Громовым словом остановил он смятенную дружину князя Трубецкого, — «Дети! — вскричал он: Люди православные! воины Христовы! стойте!» Они остановились. «Воскликните же, братиe: Сергий! и узрите славу Божию.» и они дружно бросились на врагов с криком: Сергий! Сергий! Сергий! Это решило победу Русских над Поляками и участь Москвы и России в 1612 году 24-го Августа.

«Келарь Авраамий Палицын», пишет незабвенный Митрополит Московский Платон, «в единые Россиян верные руки передал Москву. Он видя между ратными, избавлявшими Москву людьми раздоры, и несогласия, и наклонность к междоусобию, и справедливо опасаясь, чтобы все дело не погибло, их примирял, ободрял, и даже к примирению их, Троицкого монастыря Церковные и разные вещи истощевал.» (3).
___
(1) Кратк. Церк. Истор Митроп. Платона.
(2) Словарь историч. Евгения.
(3) Смот. Жизнь Митр. Платона, соч. И. М. С-ва Москва. 

====page 107====

Подвигоположник и миротворец Авраамий, первый предложил Священному Собору и Синклиту о избрании законного Царя на сиротевший престол, и в Москве, на лобном месте, красноречивым словом своим вразумил народ и бояр избрать царем кроткого, незлобивого, умного юношу, близкого делу родному — Михаила Феодоровича Романова.

По совершении великого и бессмертного дела спасения Отчизны от литвы, когда Россия перестала страдать от смут и несогласий, и водворились в ней мир и спокойствие, и начала расцветать она, как красавица дева, после тяжких ран и смертоносной болезни, - Келарь Авраамий пожелал отдохнуть от забот житейских, и по обету постриженников Соловецких, избрал местом успокоения своего, поста и молитвы Соловецкую пустынь. На что в 1621 году последовало дозволение Царя Михайла Феодоровича (1).

С величайшею горестью расставались жители Сергиевского посада с любимым своим келарем — Патриотом; толпами стекались Москвитяне провожать старца доблего и провожали его до Ростова, до Костромы, до Вологды. Припавши в последнее с умилением к мощам преподобного Сергия, Авраамий горько заплакал, и сказал: «Обет мне не преложен, кончина моя обречена на средь волны морские!» Предчувствие сбылось (2)!
___
(1) В Соловецком монастыре сохранился псартирь Палицына. В нем, на одном листе написано: Псалтирь старца Авраамия Палицына пожившего в Соловках на своем объщании, идеже пострижен трудех на покой лет седмь. Смот. Геогр. и статис. описание Соловецкого монастыря, изд. 1836 года.
(2) Записки Генерал-Майора Палицына.

====page 108====

И так, великий сподвижник за спасение России, муж незабвенный в Русской истории, устроивший спокойствие в своем отечестве и видевший утверждение престола Российского, монах Палицын уклонился на берега Белого моря, чтобы мирно и благочестиво кончить дни свои в той отдаленнейшей из пустынь, где он духовно отродился, и где судьбе угодно, с его заповедными для нас бумагами, сохранить мечь Пожарского, как бы в ознаменование, что слово одного и мечь другого соединились для спасения России, и что он неразлучен с могилою Палицына, которая приосенена уже двумя веками.

И Пожарский, и Палицын жили отечественною жизнью; отыскивать не остывшие еще следы этой жизни, значит обновлять ее - достойную Христианина и Гражданина.

Кто бы подумал, кто бы поверил, что прах Гениального келаря опoчивает в Соловецкой обители, где в ризнице хранятся мечи Скопина-Шуйского и Пожарского, которыми они защищали свое отечество и разили врагов его(*)? Какое стечение случайностей!

Авраамий скончался в Соловецком монастыре в 1627 году 13 сентября, в глубокой старости.

В том же году Царь Михаил Феодорович прислал к Соловецкому Игумену Макарию особую грамоту о погребении честно честнейша старца отца Авраамия. Грамота эта
___
(*) Примеч. Палаш Князя Скопина и сабля Князя Пожарского в серебряных оправах с каменьями, даны вкладу на память в Соловецкий монастырь. Архиманд. Дионисий, Настоят. Соловец. обители. 

====page 109====

именно говорить, что, «Авраамий был в Соловки прислан по его желанию скончать тамо жизнь».

Братство Соловецкой обители учредило «по старце Авраамие Палицыне быть поминовению и столу на братию со белым хлебом, каждогодно сентября в 13 день (*).»

В 37-ми верстах от Троице-Сергиевского монастыря, в Переяславском уезде есть село: Рождество пустое; в нем древняя деревянная церковь. Это село с незапамятных времен принадлежало Палицыным и получило прозвание - пустое потому, что Ляхи в 1611 году опустошили Святый Храм, — а главное — похитили местный образ Рождества Пресвятые Богородицы.

У помещика этого села Н. П. Палицына до сих пор сохранена грамота о происхождении фамилии Палицыных. На грамоте изображен фамильный герб, щит которого разделен на две половины — одна голубого, другая красного цвета: в одной половине виден орел в золотой короне и с золотым клёвом, а в другой всадник с Палицею.

В Троице-Сергиевском монастыре, среди обширной площади, величаво красуется обелиск, на котором изображены бессмертные подвиги келаря Авраамия Палицына; этим обелиском почтил монаха Авраамия великий и незабвенный Святитель Московский Митрополит Платон.
___
(*) Кормовые книги Соловецкой обители.

====page====

 

====page====

ГЛАВА ДЕВЯТАЯ.

23-го Сентября 1608 года, в день Зачатия Предтечи и Крестителя Господня Іоанна, рано утром, чуть еще брезжилось, в Польском стане зазвучали трубы; все проснулось, зашевелилось, ожило, зашумело, заревело разными голосами; заметно было, что Польской дружине велено было готовиться к приступу.

На кануне этого дня, почти всю ночь на пролеть пропировало буйное сборище, готовясь на смертную стычку. Огромные костры, в разных местах разложенные, казались в стане пожаром, обливая темный горизонт сильным заревом. Голоса неистово-пирующих отдавались вдали громким эхом; хмельное «vivat», угрозы и проклятия защитникам лавры разносились на далекое пространство. 

====page 112====

Голоса слышались на разных языках: Поляки, Русскиe, бездомовые казаки, перекидь-немцы-все это шумело, кричало кто во что горазд, делилось между собою еще недобытыми драгоценностями и золотом, клялось друг другу в незнакомой им верности, скрепляло эту верность честным-лыцарским словом и обольщало себя темными посулами будущего, с нетерпением ими ожидаемого.

На первом плане войска рисовались резвые жолнеры и панцерники. За ними неподвижно, как мраморные изваяния, стояли отборные лыцари-латники Польские и Немецкие. Ими предводил Сапега. Панцерники, Шляхтичи и другая челядь прислушивались к страшному для них свистку отчаянного Лисовского. Русские изменники толпами сходились и бродили в разных местах. Казаки заметны были только там, где нужно было удaльство и нечаянный натиск.

Трубы смолкли — и вдруг загремела музыка разгульная, вакханальная, бешеная, как самая ватага; знамена заволновались и — двинулись полки вражеские.

Клики предводителей терялись от диких воплей ватаги и поминутной стрельбы на воздух. Часть сборища, с обнаженными мечами и значками на древках, отделилась и пустилась в объезд монастырских стен; другие помчались пресечь Лавре всякое сообщение с Угличской и Переяславской дорогами; а между тем штурм, как казалось, отложен был до другого времени, потому что Поляки только горцовали возле стен Лаврских, стреляли и шумели, вызывая на бой осажденных.

Солнце уже взошло. Природа встрепенулась и ожила; в Троицкоком монастыре раздался благовест к обедне. 

====page 113====

Храмы отворились. Ярко запылали в них свечи, и в стройных звуках понеслись оттуда обычные у Христиан Священные песнопения. И воины, и иноки, и служилые люди, и жители выжженных предместий Лавры, нашедшиe защиту себе в крепких стенах её не исключая женщин, преклонных от лет стариков и малых детей, — все, перекрестясь с верою при третьем ударе колокола, выступили из приютов своих и толпами спешили на зов Годунова (*).

В Троицком соборе началась Литургия. Совершал ее Архимандрит Іоасаф со старейшим духовенством; все с благоговением и теплым, искренним верованием молились. В некоторых местах церкви слышались глухиe, отрывистые стоны раскаяния во грехах и мольба ко Господу о прощении их; многие плакали от религиозного умиления, с величайшим вниманием слушая слова Евангельския — слова Спасителя; изредка грудные дети нарушали на минуту благоговейную тишину в храме детским криком и литургия приближалась уже к окончанию. — Но когда Иеродиякон провозгласил: «Соединение Bеры и причастие Святого Духа испросивше, сами себе и друг друга, и весь живот наш Христу Богу предадим», вдруг раздался оглушительный пушечный выстрел. Ядро, пущенное из вражеского стана, прорезало железную решетку алтарного окна и ударившись в доску, на которой изображен был Архистратиг Михаил, отскочило на серебряный подсвечник перед образом Пресвятые Троицы и сломало его.

Предстоявшие в церкви вздрогнули, ужаснулись, крести-
___
(*) Большой колокол, вылитый в Лавру по повелению Бориса Годушова, в 1850 пудов весом.

====page 114====

лись, пораженные таким святотатством. Во всех заговорило чувство мщения за это окаянство.

«Братое и дружиe!» — вскричал ветхий деньми старец Корнилий: «мужайтесь и крепитесь! Не оставит Господь сие зло нехристей без казни! предадимся в руце его, с нами Бог и преподобный...

Корнилий не договорил: другое ядро прорезало железные двери с полуденной стороны храма — и с визгом влетевши в церковь, и пробив доску местного образа Святителя Николая возле левого плеча, около венца, отскочило от образа и оторвало ногу у старца Корнилия.

Не произнесши ни одной жалобы, ни даже стона, благочестивый старец, поверженный на полу храма, исходил кровью. Его подняли и, по желанию его, поднесли к мощам великого чудотворца Сергия, приобщили Святых Тайн и облекли в схиму. «Отче! Господь Бог Архистратигом Своим Михаилом отмстит кровь православных христиан», сказал он Архимандриту Іоасафу, и начал тихо кончаться. «Дружиe!» прибавил он с усилием и медленно «с нами Бог и преподобный Сергий!»

С нами Бог и преподобный заступник наш Сергий! загремели тысячи голосов, и стремглав бросились на стены защищаться, ожидая приступа.

Но к удивлению защитников Лавры, Поляки не трогались с мест своих, словно вросли в землю. Только некоторые из них, с криком и шумом показывали удaльство свое шныряя вокруг стен монастырских, стреляли в осажденных и увертывались от Русских пуль; но не

====page 115====

все умели увернуться от монастырского свинца, и большая часть гарцующих, сраженные и раненые, оглашали воздух у стен монастыря стонами предсмертными.

Свечерело.

И в лавре, и в Польском стане мало по малу начало все смолкать...

Архимандрит Іоасаф, утомленный беспокойством и трудами дневными, не выходя из Троицкого собора, после обычной молитвы, присел на ступенях возле Амвона, желая отдохнуть до заутрени. «Внезапу видит он Преподобного Сергия, стояща против чудотворного образа Святые Живоначальные Троицы, в руце свои горе воздевша, и молящася со слезами Святей Троице». Потом великий Чудотворец обратился к Архимандриту и сказал ему: «Брате, восстани! се время пению, и молитве час, бдите и молитеся, да не внидите в напасть. Господь всесильный многих ради щедрот помилова вас, и прочее время подаст Вам, да в покаянии поживете (1)».

Пораженный этим видением, Іоасаф радостно и с умилением повергся перед мощами чудотворца Сергия, от глубины души и сердца благодарил его за откровение и собрав многих из старцев, рассказал им об этом Святом видении.

В это же время многие старцы, Священно-иноки и миряне собравшись к Архимандриту, единогласно объявили о чудном знамении: что они «мало вздремавшу им, видели Пре-
___
(1) Смотр. сказание Палиц. глава 26. 

====page 116====

подобного Сергия ходяща по монастырю и будяща братию, и глаголюща сице: «Идите, братие иноцы немедленно во святую церковь, и обращете благодать (2)».

Архимандрит Іоасаф немедленно облачился и совершил, в благодарность за чудесные откровения, молебное пение: Спасителю, Божией Матери, Архистратигу Михаилу и Преподобному Сергию великому чудотворцу.

Искренна, обще-благоговейна, задушевна была эта молитва не многих старцев, во главе которых быль настоятель их Іоасаф. Нагоревшая лампада у мощей Преподобного Сергия тускло бросала свет на молящихся. В храме была тишина глубокая и только изредка раздавался однотонный и тихий напев Клирошанина: Іисусе Сыне Божий! помилуй нас!

Пресвятая Владычица Богородица моли о нас грешных!

Святый Архистратиже Михаиле, моли Бога о нас.

Преподобный Отче Сергие, моли Бога о нас!

И Архимандрит, и старцы при каждом напеве Клирошанина, повергались ниц пред мощами Преподобного Сергия и омывали пoмocт церковный слезами умиления...
___

Было уже за полночь. Смолкло все в стане буйной дружины. Кое где мелькал огонек, разложенный и поддерживаемый сторожевыми, кое где вился дым от погасавшего валежника. Изредка раздавался оклик ночного дозора, изредка разносился по окрестности казацкий посвист — и опять все умолкало, и опять наступали тишина и безмолвиe.
___
(2) Там же. 

====page 117====

Только в ставке Сапеги разливался яркий свет от многих свечь. Под широким полотняным наметом, обитым войлоками и коврами, сидели и полулежали на ковриках Польские военачальники: Сапега, отчаянный налет Лисовский, Гетман Любомирский, пан Зборовский, несколько других Ляхов и некоторые из русских изменников Бояр.

Перед ними, на горячих жаровнях, красовались два большие сосуда с пучшем и жженкой, из которых они частенько наполняли свои кубки.

Разговор между Панами и Русскими изменниками был бегл, довольно общ, даже согласен; но после, по осушении сосудов, до половины, он превратился в жаркий спор.

— Хорош совет твой, вельможный пан Петр, овладеть Лаврою без бою и склонить на сдачу её воевод, бояр, Архимандрита и старейшин, только он невозможен и неисполним. Могу уверить тебя Боярским словом, что монастырцы ни за что в свете не сдадутся на обещательные грамоты и — без бою не уступят нам ни вершка земли. Как сам Русский, я больше тебя знаю Русских; коли нам что втeмяшится в голову, да захотим на своем поставить, так хоть матка-репку пой, а сделаем по своему. Я слышал, что они дали слово клятвенное и честное — умереть, но не сдать монастыря, — так уж тут ни какие обольщающая грамоты не подействуют, а надо действовать силою. — «Так говорил бывший русский боярин, а потом изменник Степан Оршин, прихлебывая по временам 

====page 118====

пунш и после каждого хлебка обтирая рукою свою длинную и широкую черную бороду.

— Попытка не шутка, спрос не беда, отвечал отрывисто Сапега.

— И то сказать, чем черт не шутить, прибавил изменник Охлябишин, коли не все соблазнятся на обещания, так найдутся и такие, которые их радостно примут.

— Да, как и мы, баранье стадо! пробормотал тихо казацкий старшина Ивашкин.

— Что? спросил Лисовский.

— Я говорю, что Охлябишин прав и я с ним согласен, встрепенувшись отвечал Ивашкин.

— Мне кажется, перебил Любомирский, что наша война похожа на звериную ловлю; ждем, сидим, аукаемся, и если поймаем русского зверка, так сдираем с него шкурку; а найдем нору его, так и детенькам его свернем головы, и думаем, не теперь, так впереди будет пожива, а между тем собак, которыми травим, водим на шелковых сворах, да в золотых ошейниках.

— Долженствующее возмездие ожидает всех в тушине, от Царя нашего, — заговорил один из Русских бородатых изменников, — я сам присягал ему, наияснейшему, а не тому вору, который бесприказанно и самозванно величает себя властителем всея России. Наш Дмитрий Иванычь от своего светлого лица объявляет свое здраствованье всем верноподданным, и пишет прошаючи, стояти крепчае за его особу. 

====page 119====

— Чорт ли нам в его особе! нам дело до себя, а не до царька прянишного, которого мы имеем в виду, как ключь к царским золотарням (1), прошептал Зборовский на ухо Лисовскому.

— Что тут толковать долго, — вскричал горячо Лисовский, – завтра же поведу я моих гарцовников (2) на стены монастырския и посмотрю, что крепче - стены чернорясников или отвага и решимость моих атлетов. Без крыльев взлетим мы на эте неприступные стены, и уж не по лестницам спустим к вам со стены монахов и всю тамошнюю сволочь.

— Мое мнение, наияснейший пан, — заметил Иезуит Виктор, — отступить от твердынь монастырских и щетиться на просторе вместе с Молоцким и казаком Салковым по дорогам...

— А мое мнение, — перебил его гордо Сапега, сидевший прежде молча и задумчиво, — не соваться ксензам не в свои дела и держать язык на привязи, чтоб его не отрезали, — а вам, паны скажу одно: ваши советы очень хороши, но — я, как начальник избранный вами, хочу попробовать своего задумья, и завтраже пошлю грамоту к воеводам и Архимандриту в монастырь, — подействует — хорошо, — нет — и тогда успеем нагрянуть на них и обратить их в трупы смердящие.
___
(1) Сокровищницам.
(2) Храбрецов-удальцов. 

====page 120====

Пуншeвые чаши наполнялись и высыхали. Польские вожди и русские изменники кричали, возражали друг другу, горячились и говорили друг другу грубые, личные оскорбления.

— Завязалась ссора...

Через час, по приговору Сапеги и Лисовского, тайно отрубили головы русским изменникам — Боярам Opшину и Охлябишину. 

====page====

ГЛАВА ДЕСЯТАЯ.

29-го Сентября, Лаврская охранная дружина разглядела недалеко от стен монастырских всадника, гарцующего на красивой лошади. В руках его был белый знaчeк — доказательство, что он прислан из польского стана послом к Архимандриту и Воеводам, и просится быть в монастыре для переговоров. Многие хотели стрелять в него, но Дворянин Ананий Селевин удержал их, убедив, что права войны должны быть сохраняемы и уважаемы. Осажденные повиновались храброму Селевину и выжидали переговорщика.

— Ладно, братцы, чтож — пождем послушаем, чем потешит нас лях! — сказал крестьянин Суета, — уколотить его еще успеем... 

====page 122====

— И то дело! — проговорили многиe, — чтоже, пождем!..

— Пришпорив коня и припав к седлу, птицей подлетел всадник к стенам монастырским, — сдержал коня у плотничьей башни (1), привстал на стременах, и гордо поклонившись осажденным, обернулся назад к своему лагерю, обрисовал рукою круг, как бы объявляя о несметном польском войске и, показывая грамоты, давал знать, что он посланный и желает быть в Монастыре.

— Эк он размахался! не припечатать–ли этому разукрашеному Глаголю (2) руки-то к бокам, — сказал стрелец Зубов, прикладываясь ружьем...

— Повремените, други! — сказал опять Селевин, — он, как видно, Польский посол и прислан к Архимандриту и к воеводам; а вы знаете, что послов не секут и не рубят... Подитка, Суета, к отцу Архимандриту, да доложи ему, что дискать приехал посол от Ляхов и хочет кажется говорить с ним, — что, дискать, у него в руках послание, — прикажет ли впустить?

Крестьянин Суета поспешил исполнить приказание Селевина; — через несколько минут крепостные вороты отворились и посол был впущен в монастырь.

Народ, сведав о прибытии Польского посла, толпами
___
(1) В настоящее время она называется угольною, между западной и северной стенами.
(2) Русские называли Поляков глаголями потому-что те брили головы и оставляли только пучки волос на маковках. 

====page 123====

сходился к Патриаршим хоромaм, любопытствуя знать — зачем нехристи прислали грамотку к воеводам и Архимандриту.

В Патриарших кельях собрались — Архимандрит, воеводы, бояре и старейшины, и ожидали Посла. Вскоре явился к ним красивый молодой человек, с русской курчавой бородкой, высокого роста, – в Польской поколенной венгерке, в красных матеpевых шальварах и в желтых сапогах с серебряными шпорами. Талия его кокетливо перетянута была золотым поясом, на котором с левого боку висела полукруглая турецкая сабля. Это был боярский сын Руготин, — изменник своему отечеству, присягнувший Самозванцу и передавшийся Полякам.

— Гордо и величаво вошел он в комнату, гордо поклонился присутствовавшим, и подавая грамату воеводе князю Долгорукому и другую Архимандриту ІоасаФу, сказал:

— Великий Гетман Петр Павловичь Сапега, Маршалок, секретарь Кирепецкий и Третисвятский, староста Киевский, и наияснейший Пан Александр Ивановичь Лисовский — посылают вам — отче святый, воеводы и бояре ласковый поклон и здорованье. Не желая проливать кровь Христианскую, кровь — почти родственную, они предлагают вам мир и дружбу, если вы опомнитесь и покоритесь Великому Государю нашему и вашему Дмитрию Ивановичу, и добровольно, и без бою сдадите нам град Троицу.

— Дело посланного — передать послания, кому они присланы, а не начинать речь первому там, где его еще ни о чем не спрашивали. Отвечай, когда спрошен будеш, 

====page 124====

и молчи, изменник, когда не говорят с тобою старейшиe тебя, — вскричал воевода Долгорукий, — Ты думаешь я не узнал тебя, боярский сын Бессон Руготин? еще мальчишкой знал я тебя, потому что с отцом твоим покойным водил хлеб-соль, — и какова бы для него была смертная рана, еслиб он, истый Русский и христианин, дожил до того, что увидел бы сына своего изменником и вере и отечеству. Как не пристало тебе, окрещенному в Христову веру, это платье Ляха. По–крайней–мере остриги бороду и голову, и оставь в подражание ляхам длинный хохол на голове твоей, а то даже по бороде видно, что ты отступник веры, чести, закона и присяги. И вот, вот твои надежды, Святая Русь! вскормила, вспоила их своею грудью, взлелеяла на своих раменах, окрестовала их своею верою и любовью, и в плату за все это они передались Ляхам, чтобы вместе с нехристями громить тебя — свою родную мать, истязать и, в угоду Ляхам, растерзать тебя на части... Да нет! не достанется вам ляхи и Русские изменники, побороть Святую Русь и веру право славную; есть еще у нее защитники — богатыри, отстоят они церковь святую от поруганий ляхов, сами умрут, но и вашими трупами наполнят Русскую землю, уже много облитую и своей и чужеземной кровью. И не стыдно тебе, и не корит тебя совесть, Бессон Дмитриевичь, что ты ни с того, ни с сего, променял родную веру на чужеземную и восстал против своего отечества, в котором родился ты, вырос, жил и живешь? — Чем соблазнили вас ляхи?.. За что воюете вы - родные, против родных, из чего бьетесь вы? — Чтобы признали мы настоящим царем расстригу? — Положим, что он истинный Димитрий; но если его не признает таким ни святая церковь, ни 

====page 125====

глава нашей церкви Патриарх, ни царь Василий Ивановичь; то нам ли мудрствовать и защищать неведомое дело... дело наше верить избранным Божиим и поставленным над нами свыше, — дело наше сохранять, ограждать и защищать Святыню Русскую, а не грабить ее, под предлогом, что желаем восстановить права настоящего царя. Дело наше покорствовать властям, а не мудрствовать лукаво, якобы на пользу отечества; и чтож?.. пока вы кричите, тот царь не царь, а вот наш царь настоящий; пока вы, всполошенные и наущенные ляхами, беснуетесь и обливаете родную землю родною кровью, в это время они смеются над вами, режут не покорных им, разрушают крепкое государство, грабят его богатства, опустошают церкви и монастыри, приносят разврат, бесчестиe и позор в домы русские и всюду слышатся вопли, стоны, горесть, отчаяние, кровь и проклятия! Страшно! страшно! Какова то будет вам за все это, Русские изменники, награда там, у Всевидящего!.. Что-то ответите вы Ему в последний день мира! Да нет, не падет Святая наша русь! а если суждено ей рушиться, то не увидим мы, не доживем до её разрушения; дружно, слившись душа в душу, осененные Крестом Господним, бросимся мы в толпу врагов; изрубите нас, развейте по ветру прах наш и тогда возьмите Лавру, Eя Святыню и заповедные её сокровища.

И Григорий Борисович Долгорукий, в изнеможении опустился на кресло.

Руготин стоял поникнув головою; слезы градом катились из глаз его; далеко откинул он свою польскую саблю, сбросил с плеч польскую одежду, безмолвно упал на колени, и всхлипывая от слез, вскричал: «Отче Іоасаф! 

====page 126====

я преступник. я изменник и вере и отечеству; но я раскaяваюсь! прими мое раскаяние, сними с меня грех мой и прости меня, если можно, или прикажи казнить смертью лютою... я теперь не выйду более из стен монастыря, а если и выйду, то для того, чтобы встретиться с неприятелями лицем к лицу и померяться силами за отечество и святую веру... Князь Григорий Борисович! прости меня и прими в стадо верных защитников христиан; клянусь тебе Господом — воевать за Русь честно, и даю слово правое, что ты забудешь во мне изменника и обнимешь как сына.

— Радуюсь и веселюсь за тебя и с тобою, боярин Бессон Дмитриевич! ты прозрел в правду и истину, и Бог простит грехи твои, — сказал Іоасаф, благословляя коленопреклоненного Руготина.

Князь Долгорукий, молча обнял боярского сына Руготина, и омочил лице его слезами радования. Все присутствовавшие были тронуты до глубины души внезапным и нежданным возвращением блудного сына в дом отчий. Каждый горячо обнимал его, каждый искренно целовал его.

Грамоты присланные в Лавру от Сапеги и Лисовского были наполнены сначала вежливостью, ласкою, любезностью, деликатностью, огромными и несбыточными посулами и обещаниями и скриплены именем Царским. Вот что, между прочим, в них сказано:

«А мы Вам пишем Царским словом, и со всеми избранными Паны заистинствуем, яко не токмо во граде Троицком Наместники будете от Государя нашего и вашего прирожденного, но и многие грады и села в вотчину

====page 127====

вам подаст, аще здадите град Троицкий монастырь (1); в конце же граматы наполнены угрозами, и польские начальники стращают воевод, Архимандрита и старейшин Лаврских, и обещают им самую злую смерть, в случае не здачи монастыря: «Aщели не покоритеся милости нашей и ласке и не здадите нам града, а даст Бог, возмем его, то не един от вас во граде милости от нас не узрит, но умрет зле (2).

Архимандрит, воеводы и бояре очень хорошо поняли лукавую лесть Польских военачальников; но отвечали им кротко, с совершенною преданностью воле Божией: «Haпрасно хотите вы обольстить нас вашими обещаниями, не дружие наши! Знайте, что и десятилетний ребенок в Троицком монастыре отвергнет ваше предложение, понимая всю его несправедливость и неисполнимость. На богатства же, которые вы нам предлагаете, мы не променяем нашей задушевной и искренной клятвы, которою поклялись мы единодушно, перед крестом Спасителя и мощами преподобного Сергия, стоять дружно за Святыню Русскую и лучше лечь костьми ту, чем выдать ее вам. Надежда и упование наше Пресвятая Троица, заступление и покров Пресвятая Владычица Богородица, способники же наши и молитвенники о нас Преподобные Сергий и Никон.»

С таким ответом отправили воеводы боярского сына Руготина обратно в ставку Польских вождей.

— Да не подумают Сапега и Лисовский, если ты останешься здесь, что мы из злобы умертвили тебя, — сказал
___
(1) Летоп. Палиц. стр. 68.
(2) Там же. 

====page 128====

Долгорукий, вручая ему грамоту, — отвези им этот ответ, и если ты истинно раскаялся, то возвратишься в Лавру. Впрочем поступай как знаешь; мы у тебя воли не отнимаем...

— Благословляю тебя, Бессон Дмитриевич, окрепнуть в вере и бодрствовать против злых и обольщающих искушений. Молись! много бо-может молитва человека, если она выходит из чистой души и искреннего сердца, сказал Іоасаф, благословляя и целуя Руготина.

— Клянусь Всемогущим Богом, Пресвятой Богородицей и Святынею Троицкого монастыря, — глаза мои прозрели; я понимаю мои преступления и прегрешения и возвращусь к вам, и буду молить вас, посвятить меня в черноризцы, чтобы молитвой и делами мог я искупить содеянные мною зло и неправды.
___

Сапега, получив ответ, страшно заскрежетал зубами; лице его побагровело от гнева; он сильно ударил по столу кулаком и отдал приказ готовиться к приступу.
___

В полночь, боярский сын Руготин тайно возвратился в Лавру — и был принят там как собрат — ласково, любезно, по христиански.

====page====

ГЛАВА ОДИНАДЦАТАЯ.

Приближалась полночь. На колокольне Троицкого монастыря давно уже пробило десять часов. Давно уже протрещали сторожевые трещотки; с час назад дневальный монах, подошед к келье Архимандрита, испросил у него благословение на отдых: на сон грядущий, благослови отче! и спокойно, тихо было во Святой обители. Ночь была темная, мрачная, непроглядная. Ни звездочки на небе, ни светлого облачка... Осенние ветры страшно завывали в соседнем лесу. Перепадал мелкий дождь. Русские сторожа и дозорные дремали на стенах монастырских. Только в церквах, которые не были запираемы на ночь, кое-где, укрывшись в темном углу, усердно и благоговейно молилась коленопреклонная добродетель. Хорошо и светло было ей на

====page 130====

молитве, словно душе Херувима у подножия Господа... А зло между тем, во мраке острило губительное жало свое и точило стрелы смертные...

Ветхий деньми пономарь Иринарх оправил лампаду перед мощами Преподобного Сергия, и положив три земные поклона пред образом Пресвятые Троицы, уединился в угол церковный для отдохновения; вдруг видит он из алтаря «вышедша мужа светом небесным осиянна.» То был Преподобный Сергий «Извести, брате, воевод и ратных людей, сказал он Иринарху, се ныне приступ будет к монастырю зело тяжек, они же бы не ослабевали, но с надеждою дерзали (*).

Иринарх пал безмолвно на колени пред Чудотворцем, поклонился ему до земли и немедленно поспешил объявить воеводе — князю Долгорукому, о чудесном явлении ему преподобного Сергия и словах его. И когда он вышел из храма, то увидел опять великого Заступника Лавры Сергия; он ходил по монастырю и кропил святою водою монастырския строения.

Между тем, в Польском стане положено было, пользуясь мраком, прокрасться к стенам обители, зажечь монастырский острог и – в минуты общего смятения, ворваться в лавру и разрушить в ней все и огнем, и мечем.

Начальником передового отряда буйной ватаги вызвался быть Зборовский — отчаянный и опытный сорванец. Приказав окутать подковы у лошадей холстом и овчинными шкур-
___
(*) летоп. Палиц. стр. 81. 

====page 131====

ками, что бы не слышно было стуку по замерзлой земле, онь с пистолетом в руке, выстрелом из которого условился дать знак к нападению, пошел впереди всех невидимкою. За его летучим отрядом, медленно и с чрезвычайною осторожностью двинулась главная сила Польская сомкнутою массою.

Глубокая тишина царствовала в скромной и мирной обители, превратившейся от обстоятельств в арсенал оружий. Почти все покоилось в Святом монастыре, кроме башенной и окликной стражи, да ежечасного дозора. Погрузившись после дневных трудов в сладкий сон, жители Лавры, казалось, забыли об опасностях им угрожающих. — Вдруг огненное облако озарило стены монастырския; раздавшийся выстрел окликнул защитников Лавры и пороховое зелье, составленное из разных горючих веществ, с разумным уменьем брошенное внутрь монастыря, страшно затрещало в остроге. В одно мгновение острог обхватило пламенем. Струею полился огонь по стенам, расширился, разросся и пополз змеею по строениям и ущельям острогских башен.

Ярко осветилась окрестность. Ляхи заликовали от удачи, но не надолго; сквозь сыпавшаяся искры, не в дальнем расстоянии от себя, разглядели они светлые шишаки Русских. Напрасно враги преждевременно вздумали торжествовать и праздновать скорую победу: Русские не дались в обман. Не успел еще Зборовский с своим отрядом налетов подкрасться к стенам Монастырским, как на Троицкой колокольне раздался набатный колокол и в обители все проснулось, встрепенулось, ожило и ожидало встретиться с Ляхами и скрестить мечи Русские с мечами 

====page 132====

вражьими. Многие из иноков монастырских и прислужников единодушно бросились тушить пожар, между тем другие и большая часть полетели с именем Сергия в пыл битвы.

Ляхи и русские изменники, полупьяные, с шумом и неистовым криком, с таранами, лестницами и нестройною музыкою, бросились на стены монастырския в какому-то угорелом отчаянии и бешенстве. Но их встретили воеводы Русские с храброю своею дружиною... В одно мгновение растворились крепостные вороты и орлами вылетела оттуда рать христианская — стрельцы, казаки, иноки, дети Боярские и служилый люд. — Прикрываясь щитами, с кликом «Сергий», бросились они на врагов и мужественно начали отражать нападавших.

Между-тем главное войско Польское, увидев пожар в Лавре, понеслось на помощь к товарищам: и сошлись враждующия силы и началась сеча кровавая, неистовая... Жолнеры Польские, правильными маршами, натисками и отступлениями показывали в совершенстве свое искусство военное, не всем еще тогда вполне знакомое; но Русскиe богатыри, с единодушной и задушевной мыслью о защите обители Пресвятой Троицы, противоставили искусству их — крепкия, мощные, гранитные свои груди. Рекою лилась кровь человеческая... Поминутные выстрелы освещали ратующих молнийным огнем.

Осажденные действовали с беспримерною стойкостью и отважностью... Не смотря на буйно неистовые крики, страшные залпы выстрелов, свист пуль, предсмертные стоны раненых и разносчивые вопли перепуганных детей; не

====page 133====

только монахи, закованные в брони и панцыри, но даже женщины, позабыв грудных малюток своих, позабыв словно все чувства материнския, даже женщины, слабые по природе, окрепли мужеством и мышцами, и вдохновленные мщением за церковь и веру святую, бросились на стены монастырския с сверкающими страшно глазами, с открытыми головами, с диким исступлением, и мужественно, с величайшим самоотвержением, бросали в нехристей со стен камнями и обливали их кипятком и растопленною смолою.

После такого единодушия и самоотвержения, можно ли было защитникам Лавры сомневаться в победе? Тут действовало все по внушению веры, безотчетной отважности и мужества, которые увековечили защитников обители на долгия, преславные и прославляемые до-сих-пор воспоминания.

Поляков храбро отразили. Оставив у стен монастырских несколько пушек и других стенобитных орудий, бежали они до Красной горы, устилая дорогу себе мертвыми и полуживыми трупами.

Собрав трофеи и подобрав своих с поля битвы, защитники Святой обители возвратились за крепкия стены её, но не для пированья, не с желаньем бражничать и столовать в честь победы, по примеру сопротивников, — а отдать последний, христианский долг убиенным на поле брани.

И залились колокола монастырские сперва торжественными, радостными и религиозно благодарными звуками в честь победы, — а потом грустными, унылыми, погребальными в память об убиенных...

Это было 14 Октября 1608 года. 

====page====

 

====page====

ГЛАВА ДВЕНАДЦАТАЯ.

Рассветало; восток зарумянился зарею. Показались проблески солнца; но тени не сбежали еще с нагих полей; дымил воздух, словно туман свиваясь из испарений теплой, недавно пролитой крови. Кое-где на полях извивались проталинки, кое-где виднелись высокие курганы. Разграбленные, опустелые деревушки, казались кладбищами разрушенными временем в пустынях безлюдных. В лесу жалобно и грустно напевала свою однообразно-горемычную песню Иволга, и разносились по воздуху её унылые завывания.

Побежденные поляки притаились за курганами могил еще свежих, которые недавно приняли товарищей их в холод-

====page 136====

ныя недра свои. Усталые и многие из них жестоко перераненные, они отдыхали и были скромны. Только сторожевые медленно двигались на заповеданных местах своих. 

Верстах в двух от Польского стана стоял дуб высокий, могучий, старый. Казалось, несколько веков зарубили на нем свое прошлое, и он, окрепнувший среди и счастья их, и горя, свидетель и страданий их и отрад, гордо вызывал на себя бури, сильною пятой продавив глубоко темя земли и раскинув в недрах его широкиe, узловатые свои корни. Но — вот однажды, в порывах грозных бурь и страшных ветров, гордыня — исполин охвачен был невидимым напором воздушным; крепкая грудь его расшиблась об него, молния впилась в его сердце, и согнул он, не сгибавший перед веками, согнул смиренно, в борьбе со стихиями непреклонную спину свою, и растреснувшись, застонал, словно падший первочеловек, очнувшись от грехов своих... Некогда свежия, зеленые ветви его поблекли, засохли, опустились... и человек, который любит помыслить и задумываться, сравнил бы его с временщиком, возвысившимся почти до престола и кончившим жизнь в тундрах Алеутов и самоедов, далеко от родной земли и от родной веры...

Под этим разрушенным царь–деревом, сидел в глубокой задумчивости воин в бранных доспехах. По кольчуге, которою покрыта была грудь его, и стальному шишаку на голове, можно было принять его за воина Русского, православного, — но Польский кунтуш, небрежно висевший на одном плече его и красивые сапоги с серебрянными закоблучьями, показывали в нем смесь Русского с иноверцем. То был изменник Русский — боярский сын Ходырев. 

====page 137====

 Шагах в трех от него, в растяжку, ничком, на медвежьей шкуре, лежал другой воин, широкоплечий, не большего, но складного роста; серый зипун наброшен был на нем вместо одеяла. То был казацкий Атаман Стефан Епифанец.

Человек с триста казаков грелись у горевшего валежника, в небольшом от них расстоянии. Кони Казацкиe бродили по раздолью поляны. Сиповатые голоса казаков, обличали их в непорядочном время-провождении. Это был сторожевой Польский отряд.

Перед ними роскошно и величаво красовалась Лавра.

Где-то вдали прогремела боевая пушка; разносчивое эхо откликнулось в разных местах. Епифанец, полусонный привстал лениво, огляделся кругом и видя, что все спокойно вокруг него, улегся опять, пробормотав что-то.

Встрепенулся и Ходырев. Увидев, что солнце уже высоко, он быстро вскочил на ноги, сдернул с Епифанца зипун, прикрывавший его, и понуждал его вставать.

— Рано, погоди маленько! — отвечал Атаман, зевая и лениво потягиваясь, — я еще не отлежал порядочно и кулака. Эхе, хе! знать только в земле покой нашему брату.

— Мне наскучило бездействие, — быстро сказал Ходырев; что мы сидим здесь столько времени, и что за слава покорить и разграбить монастырь?..

В это время раздался еще пушечный выстрел.

— А, это, знать, Москва аукается с нами; что-то,

====page 138====

слышь, выстрелы учащены; уж нейдеть–ли Царек Польским маршем на Кремлевския стены, в свои хоромы, где качали его колыбелку няньки да мамки, да видно качали то по нечистому, аль под звездой зловещей.

— На какой-то перекладине будут качать труп его вместе с нашими, рассеянно молвил Ходырев.

Свирепо взглянул на Ходырева Епифанец; злобно заблистали карие глаза его.

— Кой чорт, Иван! — вскричал он бешено, — испытываешь ты меня, или смеешься надо мной? Кто ты? перелет что ли, аль тайный замышляла? Не ты–ли сам скрепил клятвою свое слово умереть за Димитрия, и вот уже в другой раз я слышу от тебя такую рацею, что кровь стынет в жилах. Помни, что я хоть и побратался с тобой, а сабля всегда на бедре моем, пищаль на плечах, а месть в сердце против врага... Уж не хочешь ли ты обменять побратанье мое с тобой на вражество; советую тебе не накликать на себя смерть нежданную. Аль белый свет надоел тебе?

Ходырев молчал; сложив на груди руки и опустив голову, он погрузился в раздумье о чем то.

— Да, сказал он через несколько минут, да!.. я сам не знаю, чего мне хочется; жизни ли улыбающейся, светлой, отрадной, или иглы могильной, где простывает, холодеет, умирает душевный огонь... Всмотрись в мою душу, Епифанец, выгляди сердце мое, и не укором поприветствуешь меня, а искренним участием и состраданием... 

====page 139====

Епифанец посмотрел на него из подлобья, но с сожалением; обтер один глаз, словно выкатилась из него слеза и — успокоился.

— Я любил, я до-сих-пор люблю! — начал говорить Ходырев отрывисто, после продолжительного молчания. — Увидев ее в первый раз, я забыл и мир Божий, и отца, и мать, и отчизну... Душа отдалась ей, словно демону... Она была Полька; приближенная, любимица Марины, имя её Маргарита Збрaмирская. Я просил руки её, мне была она обещана, если я дам обет в ненарушимой верности Тушинскому до конца жизни. Не помню, кто двигал моими устами, но я произнес клятву страшную, от которой до сих пор замирает сердце, как вспомню; поклялся я верою и кровью своих братий — раззорять за одно с нечестивыми землю родную, землю Русскую. С тех пор Москва стала мне чужая, и иноверное уже знамя было моим вожатым... Но что сталось со мною после, после, когда я опомнился! — больная душа моя прозрела... совесть проснулась... о, мне казалось, что проклятия всего отечества черными тучами носились надо мною, страшным громом гремели в ушах моих, особенно, когда я вне себя, в каком то неистовстве ломал копья о груди Русския... В довершение же всего я узнал, что Маргарита меня обманывала: она не любила меня, она любила другого, одноземца своего ляха, которого в скором времени с ожидали родины со вспомогательной дружиною... Повторяя ей часто о любви своей, я заметил, как старалась она всячески избегать меня, и наконец, узнал, что она смеется надо мной, ненавидит меня; слышишь, Атаман, ненавидит!.. Тогда-то сокрушились все надежды мои, разрушились все радости жизни... Но, она неуйдет от меня! Знаешь–ли,

====page 140====

Епифанец, знаешь–ли, что я вызову ее даже из могилы на суд Божий? — страшным голосом произнес Ходырев, вскочив с места. Огнем бешенства засверкали глаза его, руками стиснул он клинок сабли и заскрежетал зубами.

Епифанец насвистывал что-то грустное, словно песню своей падшей родины. Пораженный хладнокровием казака, Ходырев замолчал и поник печально головой, как будто что припоминая.

— О, какие страшные муки терплю я, когда берет меня раздумье о жизни будущей! прошептал безотрадно и со стоном Ходырев; скажу тебе откровенно, искренно и чистосердечно, Атаман, — продолжал он громче, давно, давно хочется оторваться мне от Тушинского Царька и лечь костьми за родную мать — Москву... Слезы градом полились из глаз Ходырева; он стиснул голову обеими руками и тяжело вздыхал.

— Погоди, утешимся! — сказал Епифанец, мы поколотим черных Застенников, а Царик разгромит Москву; то-то раздолье-то будет! купайся душа и в крови, и в золоте, и в женщинах... в Москве найдем многих почище твоей красотки, да уж что-ж и за разлaпушки такие эти Московочки, кровь с молоком! полные, что твой месяц, — румянец так и пылает на щеках... Эх, понатешились то мы ими при Лжемитьке: то-то время-то было славное, настоящее червонное, без подмеси...

Ходырев не слыхал прибауток Атамана; раны сердца его раскрылись, он страдал.

Вдали послышались опять пушечные выстрелы.

====page 141====

— Ну, что замолчал-то? — начал опять Епифанец, — слышишь боевая музыка! аль уж и она не встрепенет тебя молодцом, а еще чваниться удальством своим.

— Я готов, пойдем! О, на этот призыв иду я с жадностью... я ищу смерти, словно дорогого клада; и только в шуме бранном, в громе орудий, да в звуках сабельных отдыхает душа моя.

И Ходырев стоял пред Атаманом со всею отвагою, достоинством и гордостью воина.

— Глянь-ко, эво-на, вдали-то, на крепостном монастырском зубце, словно развевается черно-златое монастырское знамя, — сказал Епифанец... вишнь как полощется в воздухе... нутка, нехочешь–ли подсечь древка, вот так молодец будешь! да эдакое удaльство показать, лучше чем жар птицу украсть, не пошевельнув ни одной струнки на клетке её. Ну! вкладывай-ка ногу в стремя! да где то моя сапелка? Ей! молодцы! закричал громким голосом Епифанец, — многоли наспали? успела ли одрябнуть хоть рука, аль нога?

И приложив к губам костяной свисток, он пронзительно засвистал.

Быстро повскакали казаки, оправились, собрали лошадей, стрелой взвились на них и вихрем понеслись за начальством своим к Лавре.

Не успели они отъехать полуверсты, как вдруг поднялась сильная буря, словно прорвалась она из под земли; забунтовала... завихрилась даль серыми клубами пыли и песку, страшным посвистом окликнул удушливый ветер природу... 

====page 142====

Небо покрылось мраком, словно в день судный. Дрогнула природа...

Дружина скакала, скакала и невольно остановилась. Бурный ураган завывал над их головами, словно проголодавшийся зверь в дремучем лесу; нависли мрачные сумерки, и во время дня природа облеклась в кромешную ночь.

— Господи! что за страшная непогода взволновалась; возле носу ничего не видать! — воскликнул Ходырев.

И в самом деле эки темь и мятель! не только вдали, и возле себя-то низги не видно! Господи! помилуй и спаси нас! — произнес Епифанец набожно, оградив себя крестным знамением.

Хотя и нечаянное призвание Господа в помощь, однакож сотворило чудо перед глазами врагов благословляемой Богом обители: ветер обогнал коней дружины, бурно ринулся вперед, разметал стихии по одиночке и разорвав на востоке завесу туманную, смолк словно герой, уставший от побед... Кругом та же темнота, но на востоке вспыхнула девственная заря. Небеса, казалось, раскрылись и в воздухе образовалась в ярких лучах светозарная Лавра. Над ней плавали разноцветные облака, осиянные венцами пурпуровыми, — словно то носилась стража небесная - ликовствующие Ангелы, и праздновали, и восхваляли величиe Вседержителя.

Буйная вольница окаменела от удивления и страха. Чудное видение! Кругом мрак; лишь одна обитель Преподобного Сергия блистает вся лучами небесными. Пораженные удивлением и страхом, казаки не обменялись даже ни

====page 13====

одним спрашивающим взглядом. Благоговейно и в трепете остановили они взоры свои на лучезарном небе, и вдруг среди общей, ненарушаемой тишины, слух их был поражен тихим, сладостным, умилительным пением. Звуки не земные, дивные нисходили с неба на землю и вливались в душу струями благодатными, сладостно осязаемыми, и пораждали в ней умиление святое, божественное... Пение продолжалось, — и вот на облаках появились два мужа велелепные, осененные святыми венцами, в светозарных ризах. В руках у одного из них были крест и кадило, у другого чаша со святой водой и кропильница. То были преподобные: Сергий и Никон. Они ниспустились на стены монастырския и «кадяше обитель свою, и ограждаше честным и животворящим крестом стены града, и кропяща святою водою стены и прочая вся во обители, и поюще своими усты стих велегласно: Спаси Господи люди Твоя и проч. (1). Казаки, пораженные еще более этим явлением, соскочили с коней своих и с трепетом пали на колени.

Вдруг один из Преподобных обратил к ним светлое лице свое и сказал: «О злодеи, законопреступницы! чего ради стекостеся раззорити дом Пресвятые Троицы и в нем Божия церкви осквернити, и иночествующих и всех православных христиан погубити. Но не даст вам жизни на жребий свой, Господь! и вовеки осуждени будете мучитися в геенских муках. Покайтеся, ропщущиe! время есть еще (2).
___
(1) Летоп. Палиц. стр. 92.
(2) Там же, стр. 93.

====page 144====

При последних словах, преподобных не стало более видно, пение смолкло и чудное видение сокрылось. Природа начала проясняться.

Долго стояли Ходырев и Епифанец, словно вкопанные, на коленях. Проникнутые искренним раскаянием, после небесного чуда, они не имели в устах слов, в очах слез... Молча оглянулись они. За ними находилась дружина их, одинаково пораженная дивным явлением. Все они были также на коленях, с поникнутыми ниц головами.

— Туда, в монастырь, дружиe! на защиту Святой обители! — вскричали радостно и в один голос Атаман Епифанец и Ходырев, — сам Господь зовет нас к покаянию! он еще милосерд к нам, истым грешникам!

— Туда! туда! — единогласно откликнулись казаки.

И вся дружина помчалась к крепостным воротам Лаврским, не врагами уже, но христианами, защитниками Святой обители. За монастырскими стенами встретили они привет, радушие, искренность. Повергшись пред Мощами Преподобного Сергия, молитвами излили они избыток чувств своих и чистосердечным покаянием в грехах и заблуждениях своих. Архимандрит Іоасаф осенил их крестом, знамением веры, кротости, любви, смирения, и милосердия. 

====page====

ГЛАВА ТРИНАДЦАТАЯ.

Не взирая на первую неудачу, Сапега не думал снять осаду и не смотря на то, что Лжедимитрий присылал к нему грамоты — возвратиться к Москве, он нарочно разглашал известия, весьма утешительные для Ляхов и изменников Русских, и грустные для осажденных.

Осада продолжалась. Время шло своим чередом. Москву, день-ото–дня, все более и более окружали враги; изменники Русские стаями тянулись в буйный, сытный и пьяный лагерь Лжецарька-Тушинского. К величайшему же несчастию Москвичей, в городе, и без того уже бедствующем, показался страшный голод... Жители бродили, словно тени, больные, исхудалые, бесприютные... Только надежда на Бога и любовь к отечеству подкрепляли их, и они терпели, страдали, молились...

====page 146====

Напрасно Царь Шуйский отворял Москвичам свои житницы, — они только увеличивали и раздражали голод их, не удовлетворяя ему, по чрезвычайному недостатку съестных припасов. Напрасно надевая богатые одежды, он с видом спокойным и веселым выходил на Красное крыльцо вала и приветствовал, и ободрял страждущих ласковым взглядом и словом; — напрасно обнадеживал их скорою кончиною всех бедствий и несчастий, и подкрепляя надежду их скорым возвращением родича своего князя Скопина-Шуйского с помогательным Шведским войском, приказывал совершать благодарственные молебные пения: не надолго успокоивался народ. О князе Скопине из за далеких морей небыло ни слуху, ни духу... Звуки оружия самозванца слышались Москвичам все ближе и ближе... Бунтовщики и крамольники уже полуразграбили Красное село... ропот недовольных становился громче... Шуйский денно и ночно советовался с приближенными ему воеводами и боярами...

Троицкая Лавра тесно связанная с Москвою и горем и радостями, и взгодой и невзгодами, была в таком же положении, как и столица. Ляхи обстаивали ее, старались теснить; но молитвы Преподобных Сергия и Никона были адамантовым щитом для обители, — а искренность и пламенное желание монастырцев умереть, но недопустить до раззорения Святыни Русской, слившись во едино, разрушали грозное обстаиванье врагов.

Не смотря на то, что осажденные скудели до конца и терпели истому смертную, бодрые духом, сильные верованием, окрестованные надеянием на Господа, дружно восклицали они: Господь с нами и не убоимся! умрем, но

====page 147====

не станем дружить злодеям. — Поляки продолжали нападения на монастырь, но постоянно были отражаемы с большим для них уроном. Между тем, силы монастырцев тоже истощались, и они обратились с просьбою к Москве о присылке им людей и хлеба. — Москва сама бедствовала!..

Что оставалось делать тем, твердости и терпению которых удивлялись самые враги? Должно было — или лечь костьми на полуразрушенных твердынях, на заповедном и святом пепелище, — или сдаться нехристям... Они решились на первое, — но не иначе, как с оружием в руках, защищая до последнего издыхания свою веру, свое отечество, свои права, свое святое!..

Зима проходила. Осажденные остановили вылазки свои, часто приносившия им победу; острог монастырский выстраивался, поправлялся, но люди редели.

Зима холодная, суровая остановила действия осаждавших; но они наслаждались довольством во всем, даже изобилием... А сколько бедствий и страданий навлекла эта зима осажденным?!. Все жизненные припасы добывались кровью. Красная гора, Клементьевский и Благовещенский пруды были свидетелями кровавых стычек, резни и убийств русских удальцев, бросавшихся туда в темь-темную ночи для того, чтобы достать хлеба, воды, дров.

С приближением весны, безнадежность еще более увеличилась в сердцах защитников Лавры: не добрые вести об измене многих городов доходили до их слуха. Владимир, Кострома, Вологда, Суздаль, Переславль-Залесский, Углич, Галич и Казань - изменили царю православ-

====page 148====

ному, и в стенах их раздавалось русское «Ура» в честь иноземцу непризнанному... Оставались верными России: Новгород, Смоленск, Нижний, Саратов, Троицкая обитель и некоторые другие. Почти на всех больших дорогах расположены были сильные пикеты и устроены вооруженные разъезды. Шайки вольницы и обозы тянулись в Тушино, в это гнездо многолюдства, неистового буйства, хмельных разгулий и гнусного разврата.

Ляхи, изменники Русские и прочая сволочь, заметив уныние упорных врагов своих, буйно бражничали, ожидая или добровольной сдачи Москвы, или взятия её на копья...

В один вечер, в ставках нехристей осажденные приметили особенное движение, что и приняли знаком приступа к стенам монастырским. Великий и Преподобный Сергий, по словам летописца, охрабрил защитников святого монастыря. — С глубокою верою и надеждою на святое будущее, причастились они христовых тайн, весело простились друг с другом, и опять пошли скрестить мечи русские с силой вражьею, и радостно, и бодро, и отважно встретить смерть за свое родное...

Передовые полки Польской ватаги показались издали, в пролеске; но вдруг исчезли, и опять настала тишина глубокая. Лаврцы поняли, что хитрые враги готовят новые, тайные сети и были чутки, и прислушивались к малейшему шороху листьев. Но долгая тишь, ни чем не нарушаемая успокоила доверчивых.

И снова согласные звуки церковных колоколов разлились по окрестности, словно в счастливое время, далеко, далеко... И снова в храмах Божиих торжественно раздались обычные христианския молитвы и песнопения... 

====page====

ГЛАВА ЧЕТЫРНАДЦАТАЯ.

Дневальный инок давно уже прозвонил в колокол на покойную ночь монашествующим в Троицкой Лавре. Давно уже протрещала обычная вечеровая трещетка для граждан. Огни везде были погашены. Защитники монастыря, утомленные дневными трудами, давно уже отдыхали. Только сторожевой, курныкал себе что-то под-нос, нетерпеливо ожидая смены...

Только злой, похищая чужое богатство и благо, похищал и золотые минуты собственного своего спокойствия.

Только бедняк, работая, думал: «до света я кончу труд свой»! 

====page 150====

Только изнеженный и бессонный искал ночных удовольствий, соблазнял и покупал спокойствие других, для своего рассеяния.

Только больной боялся ночи, потому что отсутствие дня лишало его последних сил. 

Только глухой шум от волн Посадского озера Полкана, бунтуемых ветром, нарушал тишину и безмолвиe ночи. Месяц тускло озарял окрестность.

На берегу озера живописно был раскинут старинный погост (*), испещренный деревянными крестами и усеянный множеством могил. По средине погоста красовалась деревянная часовня, где совершались поминовения об усопших, и где для этого находился Іеромонах с причтом.

Шагах в пятидесяти от погоста, в небольшой пещере спасался отшельник Іов, славившийся в то время своею мудростью. Инок-труженик сам для себя вырыл эту пещеру. Редко выходил он из неё; а если и выходил, то ночью любоваться светлым месяцем, да молиться пред открытым небом за утверждение и окреплость Православной веры в Русской земле, и за счастие и спокойствие православных христиан.

Наступала полночь. Отшельник вышел из своей пещеры на вольный воздух, и пошел по кладбищу, и пел над могилами литию. Робко выглядывал месяц из зыбкого облака
___
(*) Кладбище. 

====page 151====

на старца, словно на пришельца из другого мира. Тиха была ночь и тихи были шаги отшельника; но дальние курганы могильным шопотом передавали поступь величавого, задумчивого старца.

Вышел ли он из своей пещеры слушать предания жильцов подземельных? — Голос их не внятен под всхолмившимся рядом могил! - Любуется ли он месяцем, плавающим в тумане над обителью мертвых? — нет, он не смотрит на небо! думы его носятся между землею и небом: в той сфере, где зараждается жизнь небесной капли и гаснет искра земная.

Напротив его из кургана подымается легкий пар. Мантией склубился он, широкой, серой мантией. Можно было подумать, что это саван мертвеца, обвитый густым дымом; но мертвые спят в могиле. Глубок сон их, без мечтательных сновидений, без настоящего и будущего. Саван их давно источен и временем, и червями...

Старый инок смиренно перебирал четки, и шаги его по прежнему были тихи и ровны, как дальний звук маятника. Ему нечего было бояться: ряса его соткана из грубого холста, а клобук его тяжел для мирянина. Сердце его чуждо страха земного: в нем один страх Божий.

На том же берегу озера, не в дальнем расстоянии от часовни, стоял молодой человек в накинутом на плеча охобне и в барашковой шапке на голове. Он как то странно глядел на месяц. Лице его было бледно и ярко, словно клинок обнаженного меча в сияньи молнии. Heподвижно стоял он против месяца, как бы глотая холод-

====page 152====

ные лучи его. Потом устремил глаза на озеро, и стиснув голову руками, медленно опустился на землю. Долго сидел он пригоронившись; наконец слезы хлынули из глаз его и он с глубокою грустью и отрывисто начал говорить.

«Обвиню ли я Маргариту? к чему? все женщины, как счастье, обласкают, обольстят и вдруг оставят! Ты проснулся, — все исчезло! и сердце снова одиноко... взор следит какой-то призрак, а душа летит за тенью...

«Что любить, когда взаимность не надежна, как жизнь! Наглядишься — и довольно! Жертву идолу принес и ступай обратно с Богом.

«Слышал я твой вздох, Маргарита! вздох не прост, когда ланиты загоряться, как восток... из очей вдруг канут слезы и повиснут на ресницах... а главу на грудь мужчины дева склонит... а нежданный поцелуй к челу коснется... Га! он прожег чело мое и рассудок возмутил...

«О, зачем же ты коварна? — нет! коварству не в твоей душе гнездиться!.. нет, не камень твое сердце, не под ним таятся змеи...

«Ты забылась, — думала, быть может, что я младенец, и что ласками засыпанный усну? — и я забылся! и обманут сам собою!.. Сердцем вызванный, я бросил и отчизну, и отцов, чтоб упасть к стопам твоим... Ха, ха, ха! и достиг, достиг я цели! и душа моя упала, упала униженно, как рабыня... и возcтать уже не в силах. 

====page 153====

Не волны ли Полканския (*) прокатились через сердце? — Бьется, стынет... от чего? Кто понимает!..

«А! вот труп плывет! бездушен? но его колышут волны... он избился весь о камни... Бейся, труп оледенелый, бейся сердце, — не воскреснешь!..

«Озеро! ты поняло зачем я здесь?.. Твои холодные объятья... твои ласки ждут меня? я слышу, слышу!..

«Укроти-ж твой шум на время! дай вздохнуть еще о ней...

— Сын Христовой церкви, воин православный! соверши сперва молитву! испроси благословения у Бога на замысл страшный! — раздался голос позади юноши; — с трепетом оглянулся молодой человек и увидел старца Іова, глаза его блистали чудным светом истинной веры и красноречивого убеждения, четки дрожали в руке старца.

— Возмутить еще успеешь озеро вольной смертью, — продолжал он, — нет, сперва погрузись душой в источник блага! — поклонись и мне потом, принять грехи твои перед смертью... Может быть смиренный старец, друг твоего отца, умолит Бога за утопленника боярского сына Ивана Ходырева. — Стыдись, боярин, своего малодушия, начал старец кротко, — стыдись и вспомни, что есть Бог, который будет судить тебя за самоубийство. Не озеро должно быть твоей могилою, — нет, в бранной
___
(*) Полкан озеро. 

====page 154====

сече, в пылу битвы, защищая свою веру и отчизну, должен ты скончать жизнь твою! и слава пойдет вослед тебе! и добром вспомянут тебя присные и родичи, и успокоена, и возвеличена будет вера в сыне своем»...

Ходырев поник головою перед старцем и молчал.

«Отец! напутствуй меня на доброе, — сказал он после долгого молчания; — облегчи скорбную душу мою твоими советами; — я, маловерец, искушенный и нехристями, и не удачами в жизни, сомневаюсь с недавнего времени в благодати Божией; — отец! утверди меня в веровании, объясни мне, что такое вера православная...

— Не нам с тобою рассуждать о том, чему верили и что исповедывали искони наши праотцы, и что уже столько веков созиждено и стоит на крепком основании: Христос, иже есть радость, и крест, на котором он был распят безверцами, иже есть кротость, любовь и терпение; — впрочем, сколько могу, попытаюсь объяснить тебе веру православную, веру заповеданную нам Спасителем. Может быть, зерно брошенное мною, падет не на дурную землю и разрастется в тебе мудростью, любовью к ближнему и надеждою на Святое будущее. Пойдем со мною.

И старец Іов и Ходырев пошли по направлению к пещере инока труженина.

В одной из древних насыпей, из которой время образовало небольшую гору, изрыта была пещера; не труды людские ископали ее, не дожди промыли, не время устроило, — а руки одного человека много лет трудились над нею, и в этих-то трудах, покоряя плоть и страсти духу, про-

====page 155====

водил в одиночестве строгую, назидательную и благочестивую жизнь инок Іов. Постоянные молитвы, чтение Евангелия и беседы с книгами святых отцов составляли всю пищу духовную почтенного инока. И не скорбел он о мире вещественном и тленном, потому что дух его постоянно возносился к миру невещественному, нетленному, и парил он в горних, в созерцании чистого, присносущного, святого.

Пещера была так узка и мала, что двоим едва можно было поместиться в ней. В переднем углу пещеры, искусно было сделано возвышение из песку и глины, на подобиe жертвенника, или стола; на нем утвержден был кипарисовый крест, пред которым горела лампада. Возле стены, на полу раскинута была цыновка, на ней лежал камень вместо возглавия. Тут отдыхал от трудов старец Іов; на стене висели литые чугунные вериги, которые носил для умерщвления плоти благочестивый труженик; в стене была выдолблена глубокая впадина на подобиe шкафа: там помещались книги любознательного инока; при входе в пещеру, на гвозде висели схима и эпитрахиль, которые надевал старец для стояния на молитве.

Вошед в пещеру, старец положил перед крестом три поклона в землю и указал Ходыреву на небольшую скамью, чтобы он сел.

Ходырев повиновался.

Долго молчали они оба. Старец Іов, вперив взоры в изображение Спасителя на кресте, был погружен в глубокое раздумье. Ходырев не смел своим разговором помешать этому раздумью.

====page 156====

Наконец Иов снова сотворил крестное знамение и обратясь к Ходыреву, тихо и медленно начал говорить ему:

«От души желаю, мой сын, чтобы слова мои обратили тебя на благое и да уверовала бы искренно и истинно душа твоя... Ты спрашиваешь: — что такое вера наша — вера Христианская? Она есть таинство, одному Христу известное и происходит от разума, который, без всякого сомнения, не есть разум человеческий. В вере христианской глубочайшая самобытность, созидающая ряд слов и мыслей неслыханных, — Иисус Христос ничего не заимствует ни от какого знания. В нем одном только находится совершенно согласный с учением пример жизни. Это не лжемудрствование, потому–что он доказывал чудесами, — ученики Его с самого начала становятся Его последователями. Спаситель пришел в мир для того только, чтобы открыть христианам тайная неба и законы Высочайшего Разума.

Не день, не битва решила торжество веры Христианской. Не жизнь одного человека. Нет, это война, долгая, трехвековая битва, начатая Апостолами и поддержанная их преемниками и потоком наследных поколений Христианских. Начав со Святого Петра, тридцать два Первосвященника Христианские, наследовавшие его первенство, соделались, как и он, мучениками. В продолжение трех веков христианская кафедра была лобным местом, и редко другиe Епископы во все это время имели лучшую участь.

В этой войне все цари и все силы земные были с одной стороны; с другой вовсе не было оружия, но тайн-

====page 157====

cтвeннoвдохновенное воодушевление нескольких человек, рассеянных во всех странах земли и неимеющих другого знамения соединения, кроме общей веры в таинство креста.

«Боже, Боже мой! — воскликнул вдохновенно старец Іов: — какая бездна между моим глубоким убожеством и Царствием Христа, проповеданного, благословляемого, возлюбленного, покланяемого, обоготворенного во всей вселенной!.. Это ли смерть? — Не вернее ли, что это жизнь, жизнь истинная, светозарная! Такова смерть Христа! Такова смерть Божия!.. и в эту-то лучезарную жизнь есть неверующие! и от этого то небесного счастия убегают те, кому дано оно и с преизбытком, только умей пользоваться и наслаждаться.

Ходырев слушал, смиренно поникнув головой.

«Отче! сказал он после минутного молчания, — точно ли распятого за нас и пострадавшего для спасения грешных, точно ли Его слово жажду было святым символом той жажды для смертного на земле, с которой каждый из нас проходя путь жизни, чего-то ждет, ищет и не находит до самой последней минуты великого разрешения бессмертной нашей души»?

— Да, боярин! в этом то стремлении без конца и начала, которое преследует нас от колыбели до гроба, в этом терновом пути, которым идем мы, в этой надежде лучшего там и заключается главное доказательство, что здесь не только не все кончится, но даже едва начинается. Стоило ли родиться для того, чтобы возиться в здешней грязи? Мы только странники, изгнанники здесь в земле

====page 158====

скорби, где растерзали нашего Бога, нашего Спасителя! Блаженни алчущие и жаждущие! — говорил Он, и указал нам на небо... Блаженни верующие прибавлял Он».

Ходырев рыдал.

«Отец святой! ты спас, о! ты спас меня! — воскликнул он в умилении; но я несмею обратить очей моих ни к небу, ни к тебе... не смею ни просить благословенья, ни молиться о пощаде!.. Чувствую, что я прозрел духовным оком, — грядущее открыто предо мною... Не очерню памяти своей самоубийством! Умру за отчизну, положу душу свою за други своя... верую, что больше сея любве несть... Отче! помолись за меня Господу, может он и простит мои прегрешения; — но с этой минуты, клянусь Крестом Господним, черной думы в душу не допускать, соблазнам житейским не вдаваться, веру Христову блюсти в чистоте, без сомневательства и лжемудрствований, и умереть, защищая отечество и православие.

Последния слова Ходырев проговорил торжественно, коленопреклоненный; слезы лились ручьем из глаз его, правая рука его была поднята к верху и изображала знамение крестное.

Старец Іов надел эпитрахиль и положив руки на голову Ходырева, тихо проговорил:

— Сохрани его, Господи! — Источник бытия, основа твердей!..

— Сохрани раба рабов, неволю-горе-человека!..

«Сохрани от преступленья и безумства, и пошли в бедах терпение и слезы! 

====page 159====

«Ты — часть света своего нам дал на жизнь в удел... да несгубит же человек света небесного; но при помощи твоей, да сохранить и приумножит он трудом святым наследие святое»...

Ходырев упал ниц перед крестом Спасителя; — старец Іов возложил эпитрахиль на его голову и троекратно благословил его. В монастыре заблаговестили к заутрени. За неугасимою лампадою торжественно сиял крест Искупителя в пещере инока. Монастырская ласточка взвилась и громко защебетала у тесного окна отшельника и благочестивый инок, совершенно отрешившись духом от всего мирского, пал на колени, слезы заструились по его желтому и исхудалому лицу, глаза засияли светочью благочестия и веры, и он начал петь обычные молитвы об усопших.

Боярин Ходырев, словно обновленный душею и телом, радостно вышель из пещеры и пошел к часовне, сотворить там благодарственные поклонения Царю Царей. 

====page====

 
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
