<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="protopopov_a_chelovek_zhenshina_i_demon_1841">Человек, женщина и демон. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман, взятый из древнего сказания о пане Твардовском</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Протопопов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Протопопов Александр Павлович</name>
      </author>
      <title type="main">Человек, женщина и демон</title>
        <title type="sub">Роман, взятый из древнего сказания о пане Твардовском</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1841" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1841">1841</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Преданье старины глубокой. 

А. С. Пушкин. 

Dans ma bouillante jeuroffe, 
J'ai chérché la volupté.
	 
VOLTAIR. 

КНИЖКА ПЕРВАЯ.

МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1841.

====page====

ПEЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечатании представлено было 
в Ценсурный Комитет узаконенное число экзем- 
пляров. Москва. Февраля 19 дня 1841 года. 

Ценсор Н. Крылов. 

====page====

ЕГО ВЫСОКОБЛАГОРОДІЮ,
МОСКОВСКОМУ ПОЛИЦЕЙМЕЙСТВРУ
ПЕРВОГО ОТДЕЛЕНІЯ,
ГОСПОДИНУ ПОЛКОВНИКУ
И РАЗНЫХ ОРДЕНОВ КАВАЛЕРУ
ӨЕДОРУ ИВАНОВИЧУ
МИЛЛЕРУ

от Автора 
А. С. 

====page ====

====page====

 Смех и слезы перемешаны в жизни. 

Байрон. 

====page====

 

====page====

I.
Был Иионь, 14 число, день прекрасный. Утром носились по небосклону облачка и кропил небольшой дождь; но перед обедом действие природы переменилось и солнце во всем блеске выступило на горизонт. Длинная широкая улица, от Висловского моста 

====page 10====

к конечным городским воротами Варшавы, была наполнена разнообразными физиономиями пешеходцев, множеством кабриолеток, бричек, одноколок и дрожек, которые спешили за чем оставить Варшаву. Куда и шли, ехали и скакали эти разряженные впух паны и панечки? Спать? Неправда: они желали обмануть время, себя и других; они шли, ехали и скакали в местечко Воля, с прекрасным ботаническим садом, в котором еженедельно по четвергам и воскресеньям бывало гулянье. 
Воля — одно из тех Польских предместий, которые чарують взоры посетителей, интересуют расположением и воспоминаниями, и невольно 

====page 11====

призывают к наслаждениям... Было время, когда Воля назначалась главным местом избрания Королей Польских: бесчисленные народные толпы стекались на церемониял выбора Королей, и правительство в память этого выбора учредило общественное гулянье в Воле, к чему много способствовал и ботанический сад, увлекательно расположенный. Надобно заметить также, что Воля отстоит от Варшавы не больше как на полверсты; стало бедные, не нанимая лошадей и без всяких лишних убытков, могли пользоваться равным удовольствием с богатыми. 
В 4 часа сад вмещал более половины Варшавитян. Все ходило, си- 

====page 12====

дело, ело, пило и курило. Низший слой Польши бодрый, румяный и раз гульный, толнился вокруг корчмы жида Исаака, шагах в десяти oть сада. Все, хотели пить, и все пили. На раскрасенвшихся носах и лицах их скользили росинки пота, изредка сгоняемые рукою или рукавом. Все кричало, желало, кипело, не понимало, и мотало. По средине улицы бойко неслись разношерстные четверки особ, значущих кое-что и имеющих кое-что: услышав шумь у корчмы, эти кое-что с презрением зажимали уши и, оставив экипаж, скоро исчезали в аллеях сада. Это был слой Польши уважительный. 
Знакомы ли вы с жизнью садовою? 

====page 13====

Это жизнь самая жалкая, ничтожная, безнравственная. Попробуйте быть ежедневным посетителем сада, и вы сделаетесь тупы, мелки. Ум ваш, расположенный к изящному, вместо того, чтобы понимать и мыслить, обратится к предразсудкам и сплетням, — и если вы во время не выдите из этого лабиринта мелочей, где черствеет душа, то одеревенеете до того, что вся деятельность вашей жизни ограничится в трех словах: есть, пить и быть садовою сидячкою. Физиономия садовых рыцарей знакомы всем, кто несколько раз бывал зрителем их удивительной способности таскаться по длинным аллеям, или сидеть возле кофейной и таращить глаза. Эти лю- 

====page 14====

ди, знаменитые ногами, имеють собственно им принадлежащия горести и упоения, надежды и удовольствия; но все это в глазах человека умного кажется жалким. 
Замечали ль вы человека обуреваемого страстями? Он погружен в самого себя, и хотя дума налагает на его наружность печать спокойствия, однакожь грудь его полна бури; он не смотрить на внешния впечатления и, кажется, живет жизнью духа. Что вы думаете об этой жизни? Это состояниe самое мучителеное: человек, убитый внутреннею деятельностью, утомленный желанием быть вне, не редко ищет самозабытия в порочном, отвратительном, развратном. 

====page 15====

Возле палатки, среди ботанического Вольского сада, стояло несколько кушеток, стульев и зеленых скамеек. На одной из них сидел молодой человек лет двадцати двух, с приятною наружностью, черными усами, одетый слишком щеголевато. Он курил трубку и рассеянно смотрел на гулявших. 
— Юзеф! Юзеф! Косницкий! вскричал он через несколько минут, увидев также молодого человека, который шел по боковой аллее, и что-то напевал — на ухо молодой девушке шляхтянке. 
— А, Пан Петр! здоровь ли? как давно я не видал тебя! где ты про- 

====page 16====

падал? сказал Юзеф, раскланявшись с девушкой и подошед к сидевшему на кушетке. 
— Помилуй, Юзеф, я всегда в Варшаве.
— Но не в Воле; ты так редко бываешь в здешнем саду... 
— А зачем мне быть здесь часто? 
— Смешной вопрос! Зачем? так... иногда... Заметил - ли ты, как мила эта девушка, которую я провожал? О, Воля набита наслаждениями... Малый! трубку!
— Ну, Косницкий, ты привилегированный волокита: у тебя вечно одно на уме... А скажи, долго - ли ты будешь в этом саду? 

====page 17====

— Как придется! Но послушай, не видал ли ты Твардовского? 
— С полчаса назад я пил с ним кофе, и он обещался после спектакля разделить со мною вечер. 
— Прекрасно! так и я буду вашим товарищемь. 
— Весьма приятно! 
— Ты будешь в театре, Пан Петр? спросиль Косицкий после минутного молчания. 
— Не думаю. 
— А когда так, то не хочешь ли вина?
— Это что за новость, Юзефь? Прежде я никогда не слыхал от тебя такого предложения: ты разбогател?

====page 18====

— Именно, мой милый Петр, именно. Пойдемь же! 
Пань Петр и Косницкий вошли в палатку. 
Пробило восемь; музыка умолкла и темные аллеи сада начали пустеть: все спешили в театрь. Скоро внутренность театра поместила в себе не меньше тысячи зрителей; музыка грянула и занавес с шумомь поднялся. Все утихло; в половине первого акта вошел в кресла молодой Поляк высокого роста, Варшавский лев; взоры всех сь жадностьо обратились на него. С небрежностьо Лондонского данди онь сел на лавку и, взъерошив голову, бросил невнимательный взорь на сцену. 

====page 19====

Пьесу вертели как пришлось: с огромными промежутками и пропусками. Толстая Фигурка, низенькая, полупьяная, сидевшая в углу, партера, насмешила всех своим простодушным форо и громко-визгливым хохотом. Наконец пьеса кончилась; в заключение спектакля погуляли, потаскались, поволочились и начали разъезжаться.

Четверо молодых Поляков сидели в палатке; перед ними был наставлень ряд бутылок. Собеседники шумели, рассказывали наперерыв что-то друг другу, не понимали друг друга, пили, пели и курили. То были: Пан Петр, Косницкий и два брата Малевскиe, люди веселые и отчаянные. 

====page 20====


— Ювенала пленительна! очарован ею! кричал один из мoлодых Малевских, покачиваясь на стуле и запивая слова свои бордосским. 
— Очарован?.. спросил Косницкий. Жаль только, что твои чары не будут долговременны! 
— Что такое? почему? 
— Ответь ясень: чтобы тронуть чувствительную струну Ювеналы, чтобы расположить ее к себе, нужны золотые горы. 
— Какой вздор! Я влюблен в нее. 
— Следовательно и она должна любить тебя? Разве так положено в порядке вещей! 

====page 21====

— Да, именно, разумеется! 
— Смотри, не сойди с ума. 
В это время за палаткой послышся голос и, чрез минуту, в палатке явился тот Поляк, который в театре умел обратить на себя взоры прекрасного пола. Он напеваль стихи: 

Живя один, люблю порою 
С друзьями Бахуса почтить; 
Люблю веселье, но с женою 
Его пришлось бы разлюбить. 
Прекрасный пол владеет мною, 
И можноль женщин не любить? 
Я всех любло их — но с женою 
Иных пришлось бы разлюбить! 

— Ба, друзья! вскричал он увидев четверку полупьяной молодежи. 
— Вот и Твардовский, вскричали все. Садись Якоб! мы заждались тебя! 

====page 22====

Твардовский сел на стул, расправил усы, посмотрел на бутылки и сказаль: 
—  Что это бордосское?.. Вы пьете бордосское! фи, какая глупость!.. Эй! шляхт! шампанского! 
Эскадрон шампанского явился на столе, пробки полетели в потолок, и вино запенилось в больших кубках. 
— За здоровье моей доктрины! вскричал Твардовский подняв кубок. 
— Вивать! закричали прочие. 
— Чок, чок, чок, кубок о кубок и вино исчезло. 

====page 23====

— Браво! превосходно! optime! вскричал Твардовский и запел: 

На пир, где вь золотых уборах 
Веселье места не найдеть, 
Где нет свободы в разговорах, 
Меня никто не зазовет; 
Но коль попросят от безделья 
Придти на дружеский объд, 
Где нет чинов, но есть веселье, 
Я не скажу наверно ньт! 

— Так ли, друзья? 
— Правда! правда! вскричали все. 
— Ну, как вы провели нынешний вечерь? — продолжал Твардовский. 
— Послонялись, погранили садовую улицу, поволочились и подружились, как видишь, с бутылками. 

====page 24====

— Но не со скукой? и прекрасно! Нет милее жизни беспечной! вскричал Твардовский, засмеявшись, как смеется разгульная молодежь. Но по слушайте, пойдемте-ка в билиардную, прибавил онь — мне хочется сыграть несколько партий. 
— И прекрасно! Господа! в пирамидку впятером! вскричали все, похватавь конфедератки. 
Стулья попадали от сильных движений Польской молодежи; бутылки загремели, и паны, взяв друг друга под руки, шатаясь пошли в билиардную. 

====page====

II.
Messieurs et Mesdames, пожелайте Твардовскому, Косницкому, пану Петру и братьям Малевским счастливой прогулки вокруг бильарда, — а между тем развернем летописи и. — 

С героем моего романа 
Без предисловий — сей же час 
Позвольте познакомить вас. * 

* Известный роман в стихах, соч. А. С. Пушкинa. 
Ч. І. 2 

====page 26====

В 17.. году пан Якоб Твардовский, кончив курс в Университете, поступил в домашние секретари к одному из Польских вельмож, пану Николе Желбинскому, который, заметив в нем человека нужного, ввел его в круг образованный, и дал понять другим, что Якоб его любимец. Твардовский умел поддержать о себе мнение Желбинского, и будучи хитр, приобрел от Николы доверенность друга и любовь отца, — так говорят летописи. 
Теперь охарактеризуем Твардовского. Он был похож, как пишет мой друг, совершенно на Онегина: 

Он также был, по мненью многих, *
Судей решительных и строгих, 

* Слова А. С. Пушкина. 

====page 27====

Ученый малый, но педант; 
Имел он счастливый талант: 
Без принужденья в разговоре 
Коснуться до всего слегка 
С ученым видом знатока, 
Хранить молчанье в важном споре, 
И возбуждать улыбку дам 
Огнем нежданных эпиграмм. 
Всего, что знал еще Якоб, 
Пересказать мне недосуг; 
Но в чем он истинный был гений, 
Что знал он тверже всех наук, 
Что было для него измлада 
И труд, и мука, и отрада, 
Что занимало целый день 
Его тоскующую лень: 
Была наука страсти нежной. 
Как рано мог он лицемерить, 
Таить надежду, ревновать, 
Разуверять, заставить верить, 
Казаться мрачным, изнывать, 
Являться гордым и послушным, 
Внимательным иль равнодушным; 
Как томно был он молчалив, 
Как пламенно красноречив, 
В сердечных письмах как небрежен 

====page 28====

Одним дыша, одно любя 
Как он умел забыть себя; 
Как взор его был быстр и нежен, 
Стыдлив и дерзок, а порой 
Блисталь послушною слезой; 
Как он умел казаться новым, 
Шутя невинность изумлять, 
Пугать отчаяньем готовым, 
Приятной лестью забавлять, 
Ловить минуту умиленья, 
Невинных лет предубежденья 
Умом и страстью побеждать, 
Невольной ласки ожидать, 
Молить и требовать признанья, 
Подслушать сердца первый звук, 
Преследовать любовь, и вдруг —
Добиться тайного свидания, 
И после: ей наедине
Давать уроки в тишине; 
Как рано мог уж он тревожить 
Сердца кокеток записных; 
Когдаж хотелось уничтожить 
Ему соперников своих: 
О как язвительно злословиил, 
Какие сети им готовил! 
Бывало он еще в постеле, 

====page 29====

К нему записочки несуть. 
Что? приглашенья? В самом деле: 
Три дома на вечер зовуть. …

Чтож Твардовский? он никому не отказывал: по утру он там, где гуляет лучшая публика; пред обедом играет несколько партий на билиарде; пробьеть два и он за столом; начнет смеркаться и Якоб едет в кофейную, где ждут его друзья, чтобы вмест распить полдюжины шампанского; пробьет девять, и Твардовский покатить в театр; в десять — он дома, переоденется, и марш на бал, побывает всюду, и полусонный, измученный приедет домой, разденется, бросится в постель и... Но довольно! Твардовский и друзья его в билиардной; начнем же наблюдать за ними. 

====page 30====

За палаткой, шагах в двадцати от неё, был виден небольшой, одноэтажной желтый домик, похожий больше на какую нибудь господскую кладовую; это была билиардная, с двумя небольшими биилиaрдaми, среди комнаты, и со шкафом, в котором хранились шары, подпилки, игрецкие кии и еще кое-что маркеровское; остальная мебель состояла из нескольких деревянных, крашеных столиков и скамеек. В это-то хранилище десяти больших и шестнадцати мелких шаров с двумя подпилками и десятью киями вошли наши пьяные паны. Первым движением их было выбрать себе по кию, потом застучать ими и закричать: 

====page 31====

Эй, люди! Эй маркёр! 
Давайте нам шары! 

Маркёр потянулся, зевнул, протер глаза; заметьте, он спал, сидя на скамейке и положив голову на руки, и спросил: 
— Во что вам угодно-с играть, паны? в пирамиду? вас пятеро-сь! 
— Пане Якоб! не хочешь ли со мною ве-два шара? спросиль Косницкий: а между тем пан Петр и Малевские поиграют в пирамиду. 
— Пожалуй! отвечал Твардовский.
— Но ведь я играю дурно; ты должен дать мне вперед, сказал Косницкий. 
— Сколько же?

====page 32====

— Очко и выставку.
— Хорошо! 
Твардовский взял первый шар, поставил на черту и легким ударом пустил его к другому борту; шар остановился у самого борта и маркер прокричал: очко и ничего! *
— Якоб! я играю дублетом в середнюю блузу — сказал Косницкий, устанавливая свой шар. 
— Очень рад, заметил Твардовский; только твой дублет будет не в середнюю, а в седьмую блузу. 
— Посмотрим! 

* Все слова, напечатанные в этой главе курсивом, принадлежат маркёровской литературе. 

====page 33====

Косницкий сыграл накатом; шар его от сильного удара откатился к середней блузе, между тем как шар Твардовского перешель к другому борту. Якоб дал легкий накать и срезал шар Косницкого в блузу. 
— Ты игрочишка! заметил смеясь Твардовский, — за чем тебе было играть моего шара, когда он стоял возл борта? Тут должно -дать выставку, и я, быть может, дал бы промах. 
— Выставляй! сказал Косницкий: на полдюжину бордо! 
— Ты опять проиграешь. 
И шар Твардовского покатился опять к борту; но от неровного удара приблизился к угольной блузе... 

====page 34====

— Проиграл ли? вскричал Косницкий. 
— Не знаю. 
Косницкий поставил шар, наметился, ударил; но напрасно: шар его ударил шар Твардовского сзади и остановившись у блузы, отогнал на средину билиарда шар Якоба. Твардовский дал легкий клапсос и шар Косницкого упал в угловую блузу. 
— Вина! вскричал Твардовский засмеявшись; о Косницкий, ты превосходнейший игрок! 
Косницкий рассердившись ударил о билиард кием, и кий разлетелся на четыре части. 

====page 35====

— Он стоит-с пять злотых-с, пане! — заметил с коварною улыбкою маркёр. 
— Получишь деньги! воскликнул Косницкий. 
— Знаю-с, что вы-с... 
— Молчи! или обломок кие я доломаю о твою спину. 
— Молчу-с! 
— Ну, Якоб, ты сам чорт по дарованью! вскричал раздосадованный Косницкий; идем пить вино. 
Малевский и пан Петр кончили также игру, и пятеро друзей пошли опять в палатку. 
— Дюжину бордо! закричал Косницкий, вошед в палатку. 

====page 36====

–– Я избавляю тебя от убытков, Косницкий, заметил Твардовский, и вместо бордо угощаю вас старым венгерским. 
Вино подано, кубки зазвенели и друзья опять запили. 
— Ба, уже час! Как скоро пролетело время! сказал пан Петр посмотрев на часы, когда было опорожнено несколько бутылок. — Домой, до мой! 
— И в самом деле пора! — сказал Твардовский: допьем же вино и марш! 
Оставшиеся бутылки были тотчас выпиты, и Якоб, расплатившись за все, накинул плащь, надел конфедератку, и все вышли из палатки. 

====page 37====

— Куда, пане, прикажете? спросил кучер Твардовского, когда он с Қосницким сел в кабриолеть, а Малевские и пан Петр в бричку. 
— На Вольнодумку *, да скорейже! Дробный стук колес раздался по дороге. 

*Так называлась одна из улиц Варшавы. 

====page====

III.
Восточная звезда теряла свой блеск: края небосклона начинали белеть; слабый свет, пробиваясь сквозь мрак ночи, усиливался, и утро очаровательное, милое, прекрасное как семнадцатилетняя блондинка с голубыми глазами, чистое, какь мечты невинности — настало.

====page 39====

— Нина! Нина! 
— Что угодно, панна? 
— Подними меня! приготовь шлафрок! дай воды!.. Какое утро!.. Поставь мне под ноги кушетку! дай чeпчик!.. Чаю, чаю!.. Узнай, встал ми Якоб; попроси его ко мне!.. ну же, мой друг, скорее!.. О, какая ты несносная, Нина!.. Так говорила панна Доктрина, проснувшись. 
Нина, услужливая Нина, помнила все и исполняла все... Доктрина встала, Нина одела ее; чай был подан, и вельможная супруга Желбинского повторила приказание позвать Твардовского. 
Но кто же Доктрина? 

====page 40====

Женщина — из числа тех женщин, которые попадают в руки людей отживших век, поседевших в политике и не понимающих политики. Доктрина была из извъстной фамилии в Варшаве; шестнадцатилетняя, еще не понимая себя, она должна была узнать закон супружества: такова была воля её родителей. Вельможный пан Никола Желбинский принял се в свои увядшия, безжизненные объятия, и она упала в них, как падает малютка в реку, не предвидя, что эта река будет его гробом. Доктрина любила Желбинского как благодетеля, как дедушку, но не больше; когда же наступил ей осьмнадцатый год, когда она узнала в Желбинском мужа, с 

====page 41====

которым назначено было разделять ей наслажденил, столько чарующия юность, и в котором она не нашла их; то, как светская дама, определила мужа быть домашнего мебелью, и старалась найти себе друга с чувствами, который бы передал ей все наслаждения, столько обольщающия молодость. 
Твардовский занял место в её сердце после троих, в то время, когда Доктрине было около трех десятков леть; когда она, почитая себя старою панной, оставив танцы, начинала играть в карты. Быть можеть, в молодых летах она имела ин ньжное сердце; но теперь, перегорев в чувственных наслажденилх, она старалась только угождать им, и уже не искала

====page 42====

любви... Говорят, что прекрасный пол чем больше стареет, тем больше становится сердитым; правда ли это? По крайней мере Доктрина год от году становилась злее и злее... Она была подобна даме водевилиста Кони — которая

Ездить каждый день к обедни, 
Бьет людей своих в передней, 
Любит мужа муштровать 
И оброки собирать. 
Смотрить набожной старушкой, 
Целый день сидить за мушкой, 
Или ездить по гостям: 
Клеветать на прочих даму; 
Молодежь морали учит, 
Девок всех — стрижет и мучит; 
Страсть другим считать года, 
А свои — сбавлять всегда; 
За копейку рада драться; 
За сто версть идет спасаться... 

====page 43====

От неяж спасенья нет: 
В сплетни путает весь свет. 

Вы спросите: неужто любил ее Твардовский? Да, он любил, но не ее, а деньги: Доктрина уделяла Якобу десятую долю оброчных денег, а иногда и больше, и вместе с этим доставляла ему чины. 
Небрежно, склонясь несколько назад, Доктрина покоилась на небольшом бархатном диване; возле неё лежала постельная собачка; на столе стояла чашка с чаем в это время вошель Твардовский. 
— Доброе утро, вельможная Доктрина! сказал он, поцеловавь её руку. 
— Доброе утро, Твардовский! и губки её впились в щеку Якоба. 

====page 44====

— Вы переменились, Доктрина, вы печальны. 
— Вы находите! Благодарю за участиe... 
— Что Это значить, Доктрина? 
— О, вы, верно, понимаете меня... 
— Божусь вам, я ничего не понимаю... 
— Не понимаете! О, Якоб, как бы я желала, чтобы вы не понимали моих словь! 
— Доктрина! вы так говорите... что... ради Бога объяснитесь... 
— Якобь! и ты не виноват передо мною? 
— Я? в чем же? Разве в любви моей, которая становится сильнее, живее, пламеннее, признательнее. 

====page 45====

— О, ты умеешь говорить!.. Нет, Якоб, я вижу в тебе большую перемену. 
— Вы обижаете меня!.. 
— Быть может, однако согласись, что мне простительно думать о тебе... Ты не был у меня больше недели. 
— Но, Доктрина, вы, кажется, должны быть уверены во мне; неужто вы приписываете непостоянству, что я не имел времени быть у вас в продолжение недели? Разве вы заметили поступки, которые обличают меня в нелюбви к вам? О, Доктрина! я не ожидал подобной обиды. Я служу у вашего мужа; спросите его, чем я занимался в это время, и вы не буде-

====page 46====

те думать о мне, как о непостоянном. Верьте, я умею ценить вашу любовь. 
Слеза блеснула на глазах Твардовского. 
— Злой, безбожный человек! с чувством прошептала Доктрина. О, прости меня, не сердись!.. 
— Смеюли я сердиться на вас, Доктрина? Мое сердце умееть только любить! 
И Доктрина впилась в губы Якоба. 
В это время кто-то постучался в дверь. 
— Ах, никак Никола! Что делать, Якоб? Поди в темную. 
Твардовский скрылся в ближайшей комнатке. Доктрина отперла дверь, и низенькая, толстая, плешивая, с крас-

====page 47====

ным носом и с длинными усами фигурка ввалилась в комнату: то был вельможный пан Никола Желбинский. Он кашлянул, взглянул умильно с ужимкого старого селадона на Доктрину, пожелал ей доброго утра, еще кашлянул, сел возле окна на кушетку и, устремив свои небольшие серо-плутоватые глаза на небо, сказаль: 
— Нина! Нинушка! 
— Что вам надобно, пане? 
— А готов ли кофе? 
Нина вышла. 
— Вы нынче раненько встали, Доктрина! продолжал Никола. 
— Да, проснувшись, я увидела, что утро прекрасно, и решилась встать 

====page 48====

раньше, чтоб погулять вь саду. Теперь прекрасный воздух: онь полезень для здоровья. 
— Правда; но я было пришел пить с вами кофе. 
— Очень приятно... 
— Как ты снисходительна, Доктрина! Да! я получил билет от Жатомирского: у него нынче бал и маскерад. Ты верно будешь там со мною? 
— Почему же! Что у них за праздник? 
— Право не знаю... 
— Но, милый Никола, у меня нет нового платья и костюма. 
— А разве этому пособить нельзя? Положись в этом на меня: часа в два у тебя будут и платье и костюм. 

====page 49====

— О, как ты любезен, мой добрый Никола!.. И Доктрина поцеловала мужа, и старичек замолодился от поцелуя. 
Кофе был подан, выпит, и Никола, упоенный поцелуями жены, отправился на свою половину, обещая после присутствия заехать ве магазин и взять платье и костюм. 
Твардовский вышел из темной. 
— Ты слышал, что говорил мой муж, милый Якоб? 
— Конечно. 
— Ты должен быть также у Жатомирского.
— Да, я получил билет... 


====page 50====

— Я пришло Нину сказать тебе, в каком буду костюме. Но ты какой думаешь взять для себя? 
— Какой вам больше нравится? 
— Мундир Русского гусара. 
— Я в нем и буду. 
И Твардовский, поцеловав руку Доктрины, вышел. 

====page====

IV.
Было три часа. За большим обеденным столом сидело несколько мужчин; то были, так сказать, друзья Сатурна: их седые головы, изрытые морщинами лбы и лица, безжизненность, дряхлая толстота тела, все говорило, что обедавшие подкупили смерть, обманули ее, подружились с временем 

====page 52====

и под его покровительством решились жить до тех пор, пока не наскучит им жизнь. Они сидели, ели, пили и кричали.
— Да я позволю отрубить себе руку, если это правда! Хотите ли пари держать, вельможный пан! ась? чего-с? кричал один из стариков, набив роть какимь-то кушаньем. 
— Спорь, пан Иоган, до слез, а об заклад не бейся! гласит пословица, — проворчала плешивая с кошечьими глазами фигурка, наливая покал вина. 
— Да помилуйте, пан Аполинарий, можно ли этому верить? Это несбыточное дело! Извольте думать, пан Твардов-

====page 53====

ский, этот молокосось займет место советника, и где же? в министерстве! Нет, пане, я, кажется скорве, решусь захлебнуться этой рюмкой шампанского, — продолжал первый, наливая покал вина, нежели верить этим не вероятным слухам. 
— Да что же тут мудреного-то? Разве пан Никола не можек сделать того, что захочеть? 
— Это правда, он у нас в большой силе; но я не поверю, чтобы он поступил так глупо: у нас есть достойнее Твардовского для занятия этого места. 
— А разве у нас нет хуже Твардовского, а занимають места значительнее советника министерства? 

====page 54====

— Что правда, то правда! 
— Полноте рассуждать, паны, о вздорь! Твардовский стóит быть советником министерства: он человек умный, ученый. Начнемте-ка лучше пить за общее здоровье! Эй! вина! вскричал Жатомирский. 
Оффицианты начали подносить вино, провозглашая общее здоровье, и в другой комнате раздалось хорное пение известного концерта: 

Живите, паны, вы счастливо, 
Ликуйте: славы ІІольши вы! и пр. 

Объд кончился. Вельможным подали трубки и кофе, и Жатомирский предложил гостям пение и пляски Цыганок. Предложение хозяина было принято с удовольствием, и скоро среди залы

====page 55====

явилось несколько Цыганок. они выстроились почтительно возле дверей и ожидали позволения начать свои кочевые танцы и песни. 
— Маша, Маша! выдь сюда и покажись нам! сказал ласково Жатомирский. 
Молодая смуглянка, прехорошенькая, с большими черными глазами, надь которыми дугообразно рисовались густые брови, с вечною улыбкою на устах, сявилась на средине залы с гитарою. 
Знаете ли вы, что такое молодая Цыганка? бывали ли вы знакомы с Цыганкою? испытал ль любовь Цыганки? Нет женщины в целом мире, которая умела бы так пламенно любить, 

====page 56====

как Цыганка. Я говорю не о тех Цыганках, которых вы видали и видите в рощах и на других гуляньях: эте живуть только обманом... они уже давно потеряли кочевую нравственность, ими не управляють законы природы, они забыли свое происхождение и вместе с ним растеряли чувство первообраза, утопая из интереса в объятиях молодых и старых; но Цыганка, не уклонившаяся от назначений кочевья, увидевшая свет в лесу, заброшенная в столицу случайно, по желанино судьбы судьбы, и не оставившая впечатлений природных, о! эта Цыганка хранит в себе многое: она в состоянии доставить вам удовольствия эстетическия!... 

====page 57====

— Ну, пропой же нам что нибудь, Маша! сказал Жатомирский, потрепав по щеке Цыганку. 
— Что вам угодно, вельможный пане? спросила Маша, улыбнувшись так мило, так нежно. 
— Что нибудь получше. 
И Цыганка пробежала по струнам гитары фантазию и запела: 

Нет милее жизни нашей, 
Жизни кочевой: 
Наше царство — вся земля, 
А закон — природа. 

Нужны деньги, нужен хлеб, 
Мы идем в столицы; 
Там колдуем, представляем 
В лицах небылицы. 

Нужно — пляшем и поем, 
У нас песень много; 
Нужно врать, там мы соврем, 
He судите строго. 

====page 58====

Вы хотите знать судьбу, 
Мы ее вам скажем: 
Вы счастливы, вы любимы, 
Вам не изменяют. 

Захотите ли, девица 
Чтобы вас любила, 
Вы скажите нам тихонько, 
И будете милы. 

Нужноль с чортом вамь знакомство, 
Адресуйтесь к нам: 
Не откладывая долго 
Мы поможем вам. 

Ваш предмет вам надоел, 
Вам нужна отставка; 
Попросите нас о том, 
Мы дадим вам травки. 

У нас трав различных много, 
От чего хотите: 
Усыпить ли, опоить, ли —
Вы нас попросите. 

Мы готовы все исполнить, 
Только денег дайте, 
И в надежде несомненной 
Конца ожидайте. 

====page 59====

Кто нам денег не дарить, 
Приди, нас вет дома; 
Кто же милостив для нас, 
О, мы с тем знакомы! 

Мы готовы всем служить, 
Толькобы денег дали; 
Всех готовы веселить, 
Лишь бы нас позвали.

Вы призвали нас сюда. 
Вас повеселить; 
Мы пред вами все сполна, 
Просим нас любить! 

Хор Цыганок повторял после певицы каждый куплет. Когда Маша кончила песню, раздалось громкое форо, слившееся с визгливым xoxoтoм гостей, и — старики, довольные песнею, набросали кучу денег Цыганкам. 
— На сон грядущий, паны, после обеда славно поспать! возгласиль Жа-

====page 60====

томирский, у которого в голове бродили буки и мыслете.
— Вы угадали, пане! заметил один из гостей. Именно надобно уснуть хоть полчасика. Если теперь соснем, то вечером будемь бодры, как орлы, не правда ли, паны? 
Согласие полилось со всех сторон; и старики, допив кофе, поплелись отдыхать. 

Был третий час пополудни. В другой половине дома пана Жатомирского, в роскошной туалетной, перед большим триомо, сидела дама лет, как бы сказать не солгать, почти что тридцати; физиономия её могла правиться, но не надолго; в чертах лица её 

====page 61====

оттенялось сладострастие Азии. Молодой перукмахер суетился вокруг неё со щипцами и гребенской; три девушки готовили платье. То была супруга Жатомирского панна Мария. 
— Ой! ой!.. Адам, дерешь!.. Тише, дурак! Когда ты научишься хорошо завивать?.. Это несносно!.. От этого может болеть голова!.. Я сошлю тебя в деревню! 
— Винюсь, вельможная панна! я хотел сделать покруче буклю-с! 
— И для этого нужно так ужасно рвать волосы? 
— Винюсь, вельможная панна! 
— Скоро ли завьешь? 

====page 62====

— Последняя букля-с. 
— Припекай. 
— Сию минуту-с. 
— Адам, Адам! ты спалишь волосы, скот Адам! 
— Не беспокойтесь, вельможная панна, я учился не жечь волосы-с, а завивать-с. 
— Ты слышишь паленым пахнеть? 
— Это от щипцов-с. 
— Смотри, скот, береги себя! 
— Вы так добры-с, вельможная панна! Неужто захотите погубить бедного и услужливого Адамку? 
— Остыли, кажется? 

====page 63====

— Не совсем совершенно-с; еще горяченьки-с; особенно передния букли-с. 
— Это несносно так долго сидеть под щипцами и гребенкой! 
— Сей час-с все кончится-с. 
Бумажки, которыми обвернуты были волосы, полетели поодиначке на пол, и усердный перухмахер начал помадить и расчесывать букли. 
— Прекрасно, вельможная панна! величественно! Извольте посмотреть, как хорошо лежат букли. О, редкому уступлю в изящном ремесле стричь, брить, завивать и убирать головы! Видите ли, как много каждая букля придает красоты вашему лицу. О! во всем 

====page 64====

надо знать вкус и снаровку; а я, не в похвальбу сказать, наделен вкусом от матушки природы. 
Жатомирская, видя себя в зеркале, любовалась собою; она заставляла Адама в некоторых местах поправлять волосы, и наконец приказала девушкам одевать себя. 
Адам вышел; девушки начали готовить свою госпожу на выставку к балу. Съезд на бал был назначен в 9 часов вечера. 

====page====
V.
Давно гулял месяц вдоль широко длинного ночного неба Варшавы; давно играли звезды на безоблачномь горизонте; давно, давно танцовали бесконечный котильон в огромной зале дома Жатомирского. Музыка умираюцими звуками выражала что-то смутное, непонятное. Скучая танцами и как бы нехотя 

====page 66====

исполняя свою очередь, каждый из кавалеров, описав завътный круг вальса, спешил отдохнуть подле своей дамы в живом, рассыпанном разговоре и летучей мене комплиментов. Все начинало скучать; вдруг среди залы показались четыре пары замаскированных. Костюмы их были слишком изысканны: в восьми масках можно было видеть двух арлекинов, двух паяссо, двух выходцев из ада и двух Иезуитов, призванных, конечно, для отогнания от людей нечистой силы. 
Замисированные начали танцовать мазурку-каррикатуру. 
Спустя несколько времени маскерад совершенно заступил место бала: не 

====page 67====

было никого без маски; все бальное исчезло; в доме Жатомирского, подумали бы изуверные, сатана дает бал своим лобимцам. 

Вы знаете тайны маскерада? Вам извество, как очарователен маскерад? О, маскерад имееть свою мистику, свои ложи, своих поклонников, и весьма много! Какой класс людей должно отметить преимущественно поклонниками маскерада? Из прекрасного дола вдовушек и таких жен, у которых мулья, с изломанными и выпавшими зубами, с поблекшими лицами, с зимними, снеговыми волосами, с потухшими безжизненными глазами; у которых мужья давно лишены чувств, 

====page 68====

силы, оных вдохновений. Из мужчин долқно поставить главными в списке маскерадовь отставных бедных, с длинными усами и взбитым à la coq, военных разного чина людей, сь чахоткою в карманах; чиновников канцелярий, роющихся с осьми часов утра до трех по полудни в пыльных бумагах нерешенных дел, марающих пальцы и себя чернилами, подмахивающих в концы бумаг пленительное для подъячих: с подлинным верно! и получающих в год не более двух нолей и единицы. Эта братия во время маскерада волокитствует, заводить интриги, и не редко женится на богатых вдовушках. Вы не вирите? Посвятите себя исследованию 

====page 69====

тайн маскерада, и тогда согласитесь со мною. Но к делу. 

Огромная зала Жатомирского была набита замаскированными; танцовали мазурку. Что такое маскерад? Это республика без законов; в маскераде вы не увидите этикета, — там все просто; вы подходите к нравящейся вам маске, говорите ей, что у вас на языке, и она не думаеть обижаться вашими словами: она врет вам что ей придет в голову; вы смеетесь, знакомитесь и, решено, знакомство назначает вам другой маскерад, только не публичный... Не правда ли, что изобретатель маскерада были умнее издателей философии и другой морали? 

====page 70====

И между тем танцовали мазурку; музыка гремела, замаскированные шумели; и музыка и шум, сливаясь в одно оглушающее, образовали новый содом, 
Возле стены залы, на диване, сидели две маски; одна в костоме в Аргуса, другая в костоме молодого Турка. они тихо говорили между собою: то были Твардовский и Мария Жатомирская. 
— Я удивляюсь вашему выбору костома! Скажите, что нашли вы приятного в этом нарядь? Тут непременно есть тайна, сказал Турок. 
— Я люблю; любовь заставила меня выбрать костом Аргуса! отвъчала Мария Жатомирская. 

====page 71====

 — Лобовь? Нет, панна, вы не знаете любви! Может ли чистая, нежная любовь присматривать за своим предметом во сто глаз? Эro ревность! Вы обижаете этим себя; вы стало находите себя недостойного любви вашего предмета; вы верте, что он сместся над вами и, присматривая за ним, надеетесь видеть со стороны его измену. 
— Да, вы правы! заметила Мария, в рассеянии играя золотою цепью. Но что вы думаете о мужчинах нашего века? Они живуть один раз, но любят несколько... Наскучив пожертвованиями одной, они ищуть другую, потом третьо... Но женщина, женщина, это слабое и страстное однажды 

====page 72====

и на всегда творение, она, повинуясь сердцу, вверяется мужчине, привыкает к нему, потом любит пламенно, сильно, и эта-то лобовь заставляеть ее опасаться потери друга; эта любовь заставляет ее иметь сто глаз, чтобы наблюдать за тем, кого избрало её сердце. Вы называете это ревностьо? Но не есть ли эта ревность необходимая, сверх желаний женщины? О пан! мужчина любит до тех только пор, пока не овладеет вполне девушкой или женщиною; но лишь только получить то, чего ищет, то безжалостно смеется над нашей слабостью и с ядовитою улыбкою говорить: ты моя! я имею право располагать тобой! Если же предмет проникнеть коварство своего 

====page 75====

обожателя, — горе ему! он будеть осмеян, поруган, презрен и оставлень. 
— О! как неверно думаете вы о мущинах!.. 
— Я слыхала... 
— Не должно верить всякому слуху. 
— Однако...
— Однако, панна, позвольте замтить, что я жестоко обижен вами. Я понимаю, что вы все это говорили на мой счет; не знаю, чем успел я заслужить вашу недоверчивость? 
— Твардовский! я обидела вас? Вы должны простить меня. О если бы вы знали, сколько я люблю вас! 
— Вирить ли этому? Разве любовь знакома с ревностыю? Между двумя 

====page 74====

существами, которым суждено любить друг друга, есть какая-то невольная и взаимная связь всех чувств, в которых нельзя обмануться. 
— Но... 
— В любви, кром самой любви, есть еще союз более тесный, есть сношения, которых обыкновенные души не могут ни понимать, ни чувствовать; есть неизъяснимое влечение одного существа к другому... Этим-то таинственным, и вместе сладким сочувствием должны бы, кажется, соединены, быть наши души; а вы, панна... 
— Но, Якобь! в душе женщин много, весьма много таких ощущений, которые любовник самый нежный 

====page 75====

едва ли может понять: они кажутся ему безумием. Пусть так, но это безумие, это заблуждение любви не есть ли нечто священное? Не должно ли казаться высоким для мужчин?.. — Якобь! помните — я женщина, мне можно простить... Но это идеть мой мужь... Завтра, в пять часов я жду вас в Воле; слышите? я хочу, чтобы вы были там!» 
Маски покали друг другу руки и разошлись. Турок исчез из маскерада. 
Прошло сь час не более; мазурка отжила свой век на бале Жагомирского, и вальс воздушный, столько чарующий и мужчин и женщин, заключаюцций вь себе столько чего-то сладкого, обольстительного, что доступно 

====page 76====

лишь игривой фантазии, не редко соединянощий сердца вальс заступил место мазурки.
— Как вам нравится этот маскерад? Не правда ли, что он великолепен? сколько гостей! сколько роскоши в костюмах! — Так говорила маска в костоме Русского гусара другой — Амазонке. 
— Да, Жатомирский не любить быть скупьм, не смотря на то, что часто дает балы — отвечала Амазонка. 
— Какое поле для наблюдений! сколько материалов для романа! 
— Твоя правда, мой милый пан, тут есть много кой чего... Ты будешь еще долго здесь? 

====page 77====

— Я здесь ужинаю. 
— Завтра утром я жду тебя к себе. 
— Повинуюсь! А разве вы скоро уедете? 
— Я думаю... у меня болить голова. 
— Вы едете с мужем? 
— Да. 
— Завтра в десять часов я у вас. И Твардовский скрылся в толпе масок. 
Стук карет, крик лакеев, беганье сонных кучеров и форейторовь из людской комнаты, сборы в зале, все это означило окончание маскерада; через час в доме Жатомирского все утихло. 
— Ба, скоро пять часовь! сказал Твардовский зевая, взглянувь на часы и 

====page 78====

упадая от усталости в свой экипаж. Ступай скорее! О, как долго продолжался этоть несносный маскерад! 
Через полчаса Якоб был уже дома. 

====page====
VI.
Было утро, пасмурное как старуха, неясное какь мечты мистика, печальнoe как разлука с милою, неприятное как любовь сорокалетней девушки. 
Твардовский, зевая, потягивался на роскошном пуховике и как бы нехотя, говорил с Егором, который сметал пыль с туалета, окошек и с мебели.

====page 80====

— Нет ли чего нового, Егор? 
— Как не быть-с, есть кое-что-сь! 
— А именно?
— Вот видите ли с, от панны Юлии Дуплицкой письмецо-с. 
— Письмо? 
— Да-с, вот видите ли с, точно так-с, письмо-с. 
— Кто принес? 
— Ну, этот человек-то-с, как бишь его-с? который у ней за каретой то ездить-с? 
— Где письмо? 
— На конторке-с? 
— Еще нет ни чего?
— Да больше-то, кажется, ничего нет-с... Да, виноват-с, извините-

====page 81====

с! еще есть письмо от какой-то неизвестной панны; принесла-с какая-то старуха-с. 
— Ко мне? 
— Уж конечно к вам-сь! она мне отдала его-с. 
— Гдеж это письмо? 
— Да я воткнул его за зеркало-с. Прикажете подать-с? 
— Покажи, что за письмо. Ба! от Надины! 
— Это, Вот Видите ли с, что же такая за Надина-с? 
— Надина?.. Ах, Егорь, это моя жена! 
— Жена-с! пане Якоб, жена! Что вы изволите говорить — жена-с! Не не ослышался ли я? Да когда же вы 

====page 82====

успели жениться-то-с? Вот видите ли с — жена-с! да гдеже вы ее достали-с? Жена-с!.. уж знать, вот видите ли с, хороша-с, когда вы женились, и с денежками-с? 
— Это тайна. 
Твардовский сломил печать с письма Надежды, развернул его и нашел в нем следующия слова: 
«Другь, благодетель и муж! 
«Если женщина, вверившаяся мужчине, удостоенная лестного для ней названия жены, обожающая своего мужа, можеть писать к нему без страха, в полной надежде, что он примет, прочтет и уважить письмо её; то я, получившая законное право называться твоею же ною, любящая тебе много, пишу к 

====page 83====

тебе. Можно ли оставить без свидания на целую недело ту, которую ты поклялся любить? Бог с тобою, милый Якоб! Неужли ты уже забыл меия? развы ты не знаешь, как мучительна для меня эта разлука? Я поклялась любить тебя до гроба и люблю с отвержением всего. Я общалась тебе быть верною, и моего обещания ничто не в состоянии разрушить; будь же и ты ко мне таким, каким обещался быть пред престолом Бога... о, будь таким ради Бога, ради нашей любви, будь! иначе погубишь верную, столько любящую тебя надину.» 
P. S. «Я жду тебя нынче непременно и уверена, что Ты не обманешь моего ожидания.» 

====page 84====

 	— Добрая, милая, нежная Надина! сказал Твардовский, прочитав письмо; о как много она меня любить! Прости меня, прекрасное создание! Я не был у тебя по причинам!.. Могу ли забыть ту, которая заставила меня переродиться и понять всю прелесть этого перерождения. Да, я буду у тебя! — прибавил он, складывая и целуя письмо. 
— Егор! письмо Дуплицкой! — сказал он после минутного молчания, приподнявшись с постели. 
— А вот сей-час-с, только поправлю туалет-с! 
Якоб развернул письмо и прочитал: «Милый Якоб! я жду тебя на чашку кофе сегодня после обеда».

====page 85====

— Егорь, одеваться! 
— Готово-с! 
Erop был старик лет осьмидесяти; старик, как говорится, прямой, и Якоб любил егo за простоту и откровенность; он любил Егора не как слугу, а как товарища, и Егор с своей стороны старался во всем угождать Якобу, а тем еще более заставлял лобить себя. Егорь был Русской, а Русские умеють служить! 
Якоб Твардовский родился в Варшаве; отец его, пастор, дал ему образование в Университете. По окончании курса Якоб поступил в канцелярию одного вельможи который полюбил его, и через несколько времени Твардовский занял место домашнего 

====page 86====

секретаря у Желбинского. Доктрина, жена его, как вы уже видели, пленилась Твардовским. А чего не в силах сделать влюбленная женщина! 
Твардовскому случилось однажды проезжать по Сандомирской дороге: он был послан в Сандомир Министром по какому-то делу. 
Во время этого проезда он встретил верстах в десяти от Сандомира, на постоялом дворе, прекрасную девушку лет семнадцати. Молодецкое сердце вспыхнуло, закипело, разгорелось, и Якоб, по врожденной привычке, вздумал приволокнуться за девушкою. Начались разговоры. Твардовский заметил, что девушка, с прелестною наружностью, нелишена и воспитания; 

====page 87====

он также узнал, что её имя — Haдежда и что она дочь Севера, заброшенная случайно в объятия Польши; словом, Твардовский узнал всю жизнь её, и я готов бы был передать вам жизнь этой девушки, но одно удержало меня: это лень, —  да, я жестокий лентяй, а жизнь девушки, избави Бог, как длинна! Впрочем, если захотите читать жизнь девушки, уведомьте через ведомости, и я напишу, отдам в цензуру и напечатаю вам жизнь Надежды, которая, уверяю вас, весьма любопытна. 
Слово за слово, говорили да говорили наши пан и панечка, да и познакомились. Девушка согласилась ехать с Твардовским в одном экипаже 

====page 88====

в Сандомир, а оттуда в Варшаву, и наконец после многих переговоров о том, о сём, после пересыпки из пустого в порожнее, началось слово о любви, и Якоб, не смотря на то, что был искусный, опытный волокита, попал в сети к девушке. Да-с, попал-с! Очарованный её наружностью, восхищенный обращением, узнав, что она не имеет ни родных, ни знакомых, он предложил ей себя, предложил ей свое сердце и руку. Девушка согласилась и дело было слажено. 
По окончании дел в Сандомире, Твардовский оставил на некоторое время Надежду в этом городе на квартире, возвратился в Варшаву, от-

====page 89====

дал Министру отчет в делах, и на другой день отправился опять в Сандомир, уж конечно выхлопотав позволение у Министра. 
Верстах в 30 от Сандомира было некогда бедное село К. Там пан Якоб и Надежда обменялись кольцами и поклялись вечно принадлежать друг другу. 
В Варшаве, в отдаленном и глухом месте, Твардовский нанял дом для своей Надины и устроил дела так, что об его браке никто не знал до тех пор... но далее увидите. 
Что вы думаете о сорокалетней девушке? Это состояние самое жалкое и 

====page 90====

смешное из всех состояний человt ческой жизни. Если она еще недурна, то злословие кричит на её счеть; если безобразна, то просто говорят: кто в ней нуждается; если обращение её живо, она кажется слишком ветренной; если напротив степенна, ее называют педанткой; когда она сколько нибудь старается сделать себя приятною, говорять, что она ищет мужа; в противном случае присутствие её скучно: от нее все убьгатот; возле нее громко спорят об её непорочности, наперерыв ставят сети её благоразумию; короче сказать, она составляет предмет беспрерывных ругательств и насмешек. О девы, девы пожилые! хотите ли, я скажу вам секрет, ко-

====page 91====

торый избавить вась от жестокой судьбы, на которую осуждается столь ко вам подобных? хотите? Слушайте же, вот он: старайтесь быть смешными! 
Если вы перешагнули уже возраст надежд, то остепенитесь В своем отчаянии, показывайте из себя совер шенно поспелую, даже переспелую женщину: вывзжайте одни, говорите все что прибредеть вам в голову, не опасаясь слов, которыми случайно может промолвиться ваша невинность. Если эте ошибки будут дерзки, тем лучше: все, что заставляет смеяться — нравится; и при том ваша добродушная веселость разрушит тягостное принуждение, производимое хотя и 

====page 92====

весьма сомнительным незнанием большей части старых девушек. Даже, кто знает, может быть в числе тех, которым вы миллион раз повторяли, что имеете смертельное отвращение от замужства, что одна мысль иметь детей раздирает ваше бесструпное ретивое, кто знает, говорю я, что между самыми жестокими насмешниками найдется чудак, который вздумае вам досадить и, на зло вашим уверениям, восторжествовать над вашей антипатиею к супружеству; и так вы выдете замуж; и так какой нибудь чудак предложить вам свою руку; и так вы конечно будете благодарны мне за секрет; и так я начну продолжать историю моего пана. 

====page 93====

Пробило три часа. В доме Желбинского кончился обед и Твардовский приказал закладывать лошадей. Вскоре лихая пара увезла Якоба из дома Желбинского. Куда поехал он, как вы думаете? Он приказал кучеру ехать в один из огромных и известных домов Варшавы, принадлежавший тридцати осмилетней панечке, Юлия Дуплецкой. 
— Дома ли Юлия? спросиль Твардовский молодую девушку, вошед в огромную залу огромного дома. 
— Дома, и давно вас ждеть. 
— Где она? 
— В постеле. 
— Разве она нездорова? 

====page 94====

И Твардовский прошел гостиную, каминную, малую диванную и при в спальню; там на роскошной постеле покоилась Дуплицкая; на небольшом столике, возле кровати, наставлено было множество пузырьков со спиртами, духами и проч. 
— Ах, Твардовский! вскричала Юлия обрадовавшись. Кому я одолжена за то, что тебя вижу? О, ты не можешь представить, как я довольна твоим приездом!.. Садись сюда, возле меня! 
Якоб сел возле Юлии, и руки их поздоровались между собою. 
— Милый Якоб! позволь мне обрадовать тебя новостью, слишком приятною для меня. О, если бы ты принял 

====page 95====

 участие в моем восторге, как бы я была счастлива! 
— Вы знаете, сколько я люблю вас и можете надеяться... 
— Якоб! Якоб! я имею от тебя дитя, — сказала Дуплицкая, и румянець пробжал по её лицу. 
— Что вы говорите, Юлия? вы испытываете меня? О, скажите, уверьте меня, правда ли это? 
В это время послышалось в другом отделении визгливое, милое, несносное, детское ува! 
— Слышишь, Якоб? Воть тебе уверение; малютка услышал голос отца и приветствует тебя криком! 

====page 96====

— Юлия, теперь я ваш... вы купили меня, вы заплатили за меня дорого-дорого: вы пожертвовали для меня вашею честью, добрым именем, всем... О, я умеио ценить все это!.. Как это хорошо! я отец!.. О Юлия, добрая, милая Юлия, я не в силах выразить моих чувств!.. Прикажите принесть мое дитя. Как его имя? 
— Якоб и — весь в тебя. 
Крик новорожденного раздался вторично, и няня внесла в спальню дитя, окутанное в атласное с кружевами одеяло. 
— Посмотри, мой друг, это твой папинька! сказала Дуплицкая, целуя малютку; ты весь в него: у тебя такие же милые глазки, такой же носик, 

====page 97====

такие же розовые губки; ты так же хорош, как и твой папинька. 
Дитя на все слова маминьки отвечало обыкновенным своим криком, и малютка из объятий её перешел в объятия Твардовского, который целовал его, любовался им и обещался, когда он выростет, возить ему конфекты и игрушки. Наконец после нескольких поцелуев с обеих сторон, нянюшка взяла новорожденного Якоба опять в свои объятия и отправилась сь ним в детскую. Крик малютки раздавался долго; наконець онь утих и нанюшка объявила Юлии, что дитя уснуло. 
— Не правда ли, что сынь твой миль, Якобь? А когда будет лепетать: па́па! 

====page 98====

па́па! я уверена, что ты его еще больше полюбишь! Как он похож на тебя! Вот доказательство, что я любила и люблю тебя одного! 
— Я никогда не сомневался в тебе, моя Юлия! 
Подали кофе. 
— Послушай, Юлия, продолжал Твардовский; ты, конечно, не откажешь мне... если я попрошу у тебя... что мне нужно... 
— Я всегда с удовольствием исполняю твою просьбу... ты не можешь сомневаться... Что же тебе нужно? 
— Деньги! 
— Все деньги, да деньги! и куда ты деваешь их? 

====page 99====

— Вот смешно! Разве мало у меня расходов! Я живу не слишком экономно... 
— Это дурно! 
— Не для меня: тебе известен круг моих знакомых. Разве тебе хочется, чтобы при всем уважении, какое имеет ко мне Варшавская молодежь, я жил как какой нибудь простой шляхт? 
— Но послушай, давно ли ты взял у меня билет в три тысячи злотых? 
— Что же? разве эта сумма велика? Я вчера больше проиграл. 
— Прекрасно! и ты этим хвалишьcя? 
— Никогда! Но как бы ты поступила, если бы люди значительные 

====page 100====

стали приглашать тебя составить партию?.. О, Юлия, тебе незнакомы обычаи этих людей! 
— Хорошо, я дам тебе билет в десять тысячь; но, ради Бога, не бросай их даром: ты слишкомь честолюбив! 
— Мне должно быть так: я владею сердцем прекрасной Дуплицкой.
— Льстец! 
Твардовский подал шкатулку Юлии, и она, вынув из нее два ломбардных билета, отдала их Якобу. Твардовский поцеловал руку Дуплицкой. 
В половине седьмого, Твардовского не было уже у Дуплицкой. 

====page 101====

Восхитительно играет
Драгоценное вино! 
Снежной пеною вскипает, 
Златом искрится оно.
Языков. 

— Твардовский! Твардовский! пане Якоб Твардовский, остановись! кричал молодой человек в халате, и ермолкве, выглянув из окна двух-этажного дома. 
— A, Косницкий! добрый вечер! сказал Твардовский, приказав кучеру остановить лошадей и пославь рукою поцелуй молодому человеку.
— Добрый вечер! — Ты скачешь как бешеный! Заверни ко мне. 
— Нет времени. 
— Э, вздор!.. Прошу тебя. 

====page 102====

— Божусь тебе, некогда. 
— Ради Бога, на минуту: мне надобно сказать тебе кое-что интересное. 
— Не верю, твоя цель зазвать меня... 
— Нет, клянусь, есть дело до тебя, и дело важное, секретное... 
— Хорошо. 
Твардовский соскочил с дрожек и чрез минуту явился в комнате Косницкого. 
— Ну, садись же, мой друг. Не хочешь ли вина? сказал Косницкий, усаживая в кресла Якоба. 
— По чему же.  	
— Малый, вина! — вскричал Косницкий, набивая две трубки табаком. Да, Якоб, я угощу тебя славным вином, 

====page 103====

редким, как редки у нас великие умы, как просвещение, как... 
— Благодарю. Послушай, Косницкий, я замечаю, что твое состояние слишком поправилось. Скажи, мой друг, не корабли ли приплыли к тебе, с золотом из Индии? Не похитил ли ты чего нибудь из золотого руна? не нашел ли золотого самородка? Без шуток, не получил ли от кого нибудь наследства? 
— Я похитиль вялое сердце у беззубой панны Свечевской. Она тебе неизвестна. 
— И тебе не стыдно было украсть поблекшее сердце у беззубой? 
— Стыд мой задавлен деньгами... Что мне до того, что у ней нет зу-

====page 104====

бов? У ней много золота, — а золото, ты знаешь, Якоб, что такое золото, особенно для меня. 
— Нашель же ты клад! 
— Которому и сам не рад; да денежки!.. 
— Да, что же ты хотел сказать мне секретное? Мне, право, нет времени быть долго у тебя. 
— А вот прежде выпьем вина. 
Человек постарил на стол две бутылки вина и два стакана, и эте бутылки пригласили к себе еще полдюжину. Друзья захмелели очень и очень. Был десятый час и Твардовский, шатаясь, потребовал плащь. 
— Куда ты? спросил Косницкий. 

====page 105====

— Домой. 
— Домой? Но кто же тебя отпустить? Твой экипаж в сарае и лошади уже в стойле. 
— Скажи, чтобы заложили. 
— Вздор! ты останешься у меня ночевать. 
— Никогда! 
При этом слове винные пары так жестоко ошеломили Твардовского, что он упал, бормоча что-то на диван и вскоре уснул. 

====page====

VII.
— Я тебе сказываю, что такого барина, как пан Якоб, и видом не видать и слухом не слыхать. Ане у него не житье, а масляница; он мнє ни  в чем никогда не отказывает; жалованье дает хоть куда. Да что и говорить: нет ни в чем недостатка! А сколько получу от друзей его? сколько от карточек? сколько от посы-

====page 107====

лочек? Нет, ты не знаешь моего доброго пана. Дай Господи ему попасть в министры! 
— А жалует ли он когда тебя подарочками? 
— Да, вот, онамеднясь, он изволил пожаловать мне свой кафтан да нижнее платье, — а с месяц назад я получил от него плащь богатый, чудный! 
— Ну, а денжонками дарить ли? 
— Как же! Вот видишь ли, примером, он однажды пpиеxал домой под хмельком и поздновато; я, как и водится, встретил его со свечею. Только что хотел он переступить через порог, как оступился и бултых! Я поднял его, раздел и по- 

====page 108====

ложил на постель. Туть он изволил потребовать водицы, понимаешь?... — Я взял свечу и пошел за водой. Вхожу в прихожуто, — глядь, у меня что-то валяется под ногами; я поднял и увидел денежник пана Якоба. Туть я смолчал и, подав ему воду, лег спать. На другой день лишь только он оделся, я марш к нему, и спрашиваю: вельможный пане, все ли у вась цело-с? — «Ньт, сказал он, я потерял бумажник: в нем было сколько-то денег!». — Вот он-с! извольте-с! сказал я. Я нашел его возле порога-с; вы верно выронили его в то время-с, как изволили упасть-с. «Благодарствуй за верность и честность твою, сказал он. Будь таким всегда, 

====page 109====

и эти деньги возьми себе за верность.» Денежек было семьдесять злотых. Хорош кусочик — ась? 
— Да, если ты говоришь правду, так твой пан очень добр, и у него служить хорошо. 
— То-то же! 
Так говорили между собой, сидя в прихожей, Егорь, камердинер Твардовского, и старуха, леть пятидесятти, с письмом в руках. В это время отворилась дверь и Доктрина явилась перед Егором и старухою. 
— Якоб дома? спросила она Егора. 
— Нет-с, вельможная панна, он уехал-с! отвечал Егорь, низко кланяясь Доктрине. 

====page 110====

— Куда? 
— Куда-с? вот видители-с, я не знаю-с! 
— Это что за старуха у тебя? 
— Она-с... она-с, пришла так-с... по надобности к пану-с... Ко мне-с... 
— Что у тебя за письмо? к кому оно? Покажи! сказала Доктрина, оборотясь к старухе. 
— Это письмо к пану Якобу, вельможная панна! отвечала старуха. 
— От кого? От... oть... 
— Дай сода! 
Доктрина сломила с письма печать и прочла следующия слова: 

====page 111====

«Мой супруг! 
«Получил ли ты письмо, посланное мною с этой же старухой к тебе третьего дня? Если не получил, “уведомь меня: мне очень, очень нужно тебя видеть. Ради Бога, призжай! Тебя ждет с нетерпением твоя Надежда.» 
— Послушай, старушка, где живет эта особа, которая прислала Твардовскому письмо? 
— На N. улице, в доме панны Пропадской. 
— Хорошо; скажи, что он к ней будет непременно. 
— Слушаю, вельможная панна! 
Доктрина ушла. 

====page 112====

— Ну, попали ке мы вь просак! вскричаль Егорь, лишь только вышла Доктрина. И начто ты, старая дура, отдавала ей письмо? Тебе бы его припрягать, как она вошла. 
— А что же такое? 
— Беда, бъда и бъда! Теперь у нас выдеть что нибудь не так-то здоровое. Убирайся отстода! 
— Да что же такое? 
— Ох, да пропади ты с своими вопросами! — И старуха распрощалась с Егором. 

— Нина! 
— Что вам угодно, панна? Вы переменились! Что с вами? 

====page 113====

— Да, да, я переменилась, Нина; мне должно перемениться... 
— Что вы говорите, вельможная панна! 
— Я обманута, обманута жестоко, бесчеловечно, адски!.. Я презрена, обезчещена, слышишьли Нина, я обезчещена!.. 
— Панна, придите с себя; вы так расстроены... 
— Смотри, вот бумага: на этом лоскутке отклеймено все бесчестиe, весь позор мой! продолжала Доктрина, стиснув в руке письмо. 
— Я не понимаю вас. 
— И не понимай: о, тебе не нужно понимать меня!.. 

====page 114====

— Объясните ради Бога вашу тайну! Быть может, верная Нина и пособит вам. 
— Нет, все надежды мои исчезли: никто не в силах помочь мне! Нина! Твардовский обманул меня: Он женат! 
— Женат? 
— Да, женат... 
— Вельможная панна, правда ли это? может ли это быть? Ужели пан Якоб забыл ваше расположение, вашу жертву для него?.. Нет, Панна, это не правда, и мне не верится...
— О, уверь, уверь меня, что это ложь, несправедливость; дай мне вздохнуть свободнее, возврати мне Якоба, 

====page 115====

этого неблагодарного!.. Ах, Нина! нет, твои уверения не возвратять моего спокойствия: оно погибло вместе с любовью! Измена Твардовского очевидна, обман открыт и — я начинаю жить для мщения... О, как оно будет ужасно! Неблагодарный и он женился, он, которого я столько добила — женился! Прекрасно!.. Верно так должно поступать с теми, которые благодетельствуют... Нина! Вот чем нынче платят за добро!.. Твардовский! о, Твардовский! 
— Успокойтесь, панна, успокойтесь! Вы уморите себя. 
— Да, твоя правда, мне нужно, должно остановить порывы чувств; мне нужно здоровье для мщения... О, я реши- 

====page 116====

 лась мстить, и моя мест па каждом шагу будет встречать вероломного! 
— Не прикажите ли подать спирту или о-де-колону? 
— За чем, Пина? Я теперь не так слаба, как ты думаешь; о, я тверже мужчины! 
— Ах, вельможная панна, я опасаюсь за вас!.. 
— Небезпокойся... Каков же Якоб? Нравится ли тебе этот Якоб?.. Обмануть, и обмануть кого же? ту, которая жертвовала для него честно, имением, даже жизнью... о, этого не сделает и разбойник!.. Вели заложить карету? 
— Вы едете? 
— Да; скажи, чтобы карета была готова. 

====page 117====

— Слушаю-с!.. Но, вельможвая панна?.. 
— Поди! Нина вышла. 
Доктрина закрыла глаза руками и бросилась в кресло. 

====page====

VIII.
Как определить любовь? Это причуда, мгновенное раздражение сердца, мoжeть быть вспышка чувств; обольщение глаз, производимое чертами лица, наружностью, даже платьем человека, с которым знакомит нас случай. Если мы не встречаем такого человека, то ничто нас не колеблет, ни 

====page 119====

что не тревожит... Мы по прежнему продолжаем жить, ищем удовольствий, находим и идем своим путем, как будто ни в чемь не имеем недостатка!.. Стало быть любовь не есть неизбежное условие жизни; она — только постороннее обстоятельство в жизни, порыв, событие, которое проходит, и только... 

Варшава большой город; в нем много домов и домиков, хижин и хижинок... В одном из длинных, бесконечных проулков, между домами и домиками, стояль большой каменный дом, над воротами которого была прибита доска с надписыо: сей дом продается и в наем отдается. У 

====page 120====

подъезда этого дома стояла карета заложенная четверкою лошадей; кучер спал на козлах, форейтор сидел на столбе и что-то насвистывал. 

В большой диванной сидели две дамы: одна милая, как Июньское неотуманенное, неиспорченное дурного погодой утро; другая дурная, как Мартовская ночь. Лице одной украшалось природного белизною и румянцем; лице другой было украшено белилами и румянами. Одна была молода, мила как радость, как наслаждение; другая стара, отвратительна как печаль, несносна как скука. Одна была Надежда Твардовская; другая Доктрина Желбинская. 

====page 121====

— И так онь вашь муж? спросила Доктрина, смотря пристально на Твардовскую.  
— В этом нет никакого сонмнения --- отвечала последняя.
— И вы любите его? 
— Странный вопрос: я жена ero!
— Но можно найти много жень, которые презирають своих мужей. 
— Что мне до них? Я знаю закон... Разве непременно должно следовать их примеру? 
— Но послушайrе, если бы вамь сказали, что мужь вашь не любиль вась, как бы вы поступили во такомь случае? 
— Я не поверила бы.

====page 122====

— Pедкая женщина! Но если бы вам представили ясные доказательства его измены?
— Я постаралась бы заставить его опять любить меня. 
— И равнодушно бы перенесли его измену? 
— Я знала бы как поступить в таком случае. 
— Так знайте же: ваш муж вам изменяет. 
— Тем хуже для него: я не заслужила этого. 
— И вы принимаете это известие так хладнокровно? 
— Я не верю этому. 

====page 123====

— Но если я докажу вам ясно, что Якоб вас не любить? 
— Тогда я напомню ему об обязанностях мужа к жене. 
— Но если он будет смеяться над вашей философиею, неужели и тогда вы будете так же равнодушны? 
— Я буду молиться Богу... 
— И не будете презирать его? 
— А разве презрением можно возвратить потерянную любовь? Я далека от презрения: во мне одно чувство к мужу — это любовь чистая, пламенная! 
— Как жаль, что Твардовский не стоит вась! 
— Вы обижаете меня: его выбрало мое сердце. 

====page 124====

 	— Оно ошиблось. 
— Что вы хотите сказать? 
— То, что он, принявь на себя обязанности мужа, забыль, презрел законь, пренебрег имь и... знаетели вы, что кроме вась у него есть еще предмет лобви?  
— Не думаю. 
— Право? Так знайте же, что этот предмет предь вами. 
— Не верю: Якобь имееть вкусь. 
— Вы дерзки! 
— Я люблю правду, и говорю ее вь моем доме. Не думаете ли вы разрушить мое счастие? Неужеди вы воображаете, что я вамь поверю? О, как вы недальновидины! Прошу вас оставить этоть разговорь. 

====page 125====

— Вы сердитесь? 
— Нисколько. Если слушать все вздоры здешних дам и принимать их к сердцу, то не доставет сердца. 
— И вы почитаете мои слова вздором? 
— Извините, вы угадали! 
— Вы удивительно расположены к мужу, но не раскайтесь после. 
— Перестаньте, панна, говорить обь этом. 
— Выслушайте последния слова! Вашь муж страстно любить меня. Я Доктрина Желбинская, жена вельможи Желбинского; я любила вашего мужа и он клялся любить меня; но я не знала, что он женать; онь играл мною, теперь я буду играть им... Я приеха-

====page 126====

ла увидеть жену Твардовского, рассказать ей о его непостоянствеи и наконець сказать, что я буду мстить ему... Върьте, что на краю света, и там мое мщение найдеть вашего неблагодарного мужа. 
— Все зависить оть Бога. 
— Он карает неблагодарных и вероломных. 
Дверь отворилась и Якоб явился перед Доктриною и женой. 
— Мой супруг! 
— Да, это он, сказала коварно улыбнувшись Желбинская. 
— Доктрина! вскричал изумленный Твардовский, и опрометью бросился из комнаты. 

====page 127====

Ненависть! о, как ужасно это слово! как безобразна эта ненависть! Чувство ненависти продолжительнее всех чувств, даже самой любви; этому чувству неть преград; от него нет спасения даже и в могиле! 
В богато-убранном кабинете, в болыших креслах сидело низенькое толстое, красноватое существо, поми нутно нюхавшее табак; противу него сидела дама лет тридцати пяти: то были Никола и Доктрина Желбинскиe. 
— И так, добрый Никола, ты не знаешь близкого твоего врага, который хотел обезчестить жену твою? Неужели и теперь не узнаешь его? 
— Ах, моя милая, ведь я не Бог! 

====page 128====

— Бедный Никола, мне жаль тебя: ты окружен злодеями... 
— Объясни, мой друг, твои слова... я не понимаю... скажи, кто смел обидеть тебя? 
— Смъл обидеть!... Как мало это слово — обидеть. Нет, я не обижена: на мне хотели положить клеймо бесчестия. 
— Что? как? клеймо бесчестия, ты говоришь? 
— Да, бесчестия, и кто же? твой любимец, твой Секретарь Твардовский. 
— Твардовский! Что ты говоришь, моя милая, Твардовский? 
— Слушай: вчера я легла спать в двенадцать часов; какое-то ужасное 

====page 129====

предчувствие отнимало у меня сон; я взяла книгу и начала читать. Нина спала; пробило 19 часов; я погасила свечу и завернулась в одеяло; мутные грезы окружали меня и призвали за собою сон: я начала засыпать. В это время послышался шорох под кроватью, и через минуту явился предо мною твой секретарь. «Я обожато вас, Доктрина! сказал он тихо: простите меня за нарушение...» — Что вамь угодно, Твардовский? что вам угодно? С каким намерением вы здесь? спросила я. «Доктрина! я сказал улке вам, что обожано вас; и так поймите причину моего странного посещения.» Ты конечно понимаешь, мой Никола, его намерение. Я приказала ему выйдти, но он, —

====page 130====

о позор! он хотел употребить насилие... Никола! кинжал спас меня... Твардовский, это трусливое творение, при виде смертоносного оружия, заскрежетал зубами, бросил, яростный взор на меня и скрылся. 
— Неужели это правда, мой друг? 
— И ты не веришь жене? 
— Не то, чтобы я не верил, но... ей! ей! это что-то страшно... я спрошу Твардовского. 
— Ты спросишь Твардовского? Не хочень ли произвести следствия между мною и им? Никола, любишь ли ты меня? 
— О, без сомнения, моя милая.
— Если так, то докажи же мне твою любовь. 

====page 131====

— Проси все, что тебе нужно. 
— Отмсти за меня Твардовскому, да, отмсти, я этого хочу!.. Чтобы нога его не была в нашем доме; аттестуй его дурно, даже предпиши, чтобы он вышел отсюда в одном верхнем платье. Ты любишь меня, Никола, и, надеюсь исполнишь мое желание. 
— Но, мой Ангел, Якоб мне нужень: он малый деловой. 
— Прекрасно! и так ты предпочитаешь его мне? 
— Не то, мой друг; но... 
— Никола! избирай любое: или я буду жить с тобою, или Твардовский. Безжалостный, каменный, и ты меняешь жену на какого нибудь шляхта. 

====page 132====

 	— Не то, моя душа; но... 
— Pешено! Якобь должен быть лишень места и всего. 
— Но, моя жизнь... 
— Не убивай же меня, Никола. О, у ног твоихь! сжалься, сжалься надо мною! Бесчеловечный, смотри, это кинжаль! вскричала Доктрина, упавь на кольни перед мужемь и показав ему небольшой кинжаль. 
— Да, да, я выгоню его!.. Ах, оны бездельник... Я лишу его места, моя милая... Но спрячь, спрячь это оружие! Ты знаешь, как я не люблю смотреть на кинжалы. 
— И ты даешь мне слово? 
— Да! но спрячь пожалуста... 

====page 133====

— Правда ли это? 
— Ох, правда, правда! будь по твоему; но... – 
— Целую тебя заэто! О, теперь верю, что мой Никола меня любит. 
— Люблю, люблю, моя милая! Поди же, не мешай мне кончить одно дельцо. 
— Я ухожу; но смотри, Никола... 
— Смотрю, смотрю, мой ангел! 
— Чтобы завтра же Твардовский был без места и без  имения. 
— Завтра же, завтра же, моя душа! 
— Но если ты не исполнишь, Никола... 
— Ах, Боже мой! исполню, клянусь честно, исполню! 
— Конечно, я иду! 

====page 134====

И Доктрина вышла. 
— Должно исполнить её желание, не то пожалуй, потребуеть разводной, --- беда! Ох уж мне эте панны: где бы успокоиться старику, а они как тут с просьбою! Теперь должно искать нового секретаря, а Якоб, можно сказать, знаток дел... Ну, так и быть! 
После этого монолога, Никола, взявь какую-то бумагу, зевнул и задремал. 

====page====

IX.
 Светло было небо, покоившееся под тонким одеялом летней ночи. Тишина отдыхала на неподвижных облаках; веселые звезды, зажигаясь поочередно, как бы вились в лазурной вышине, разгуливая по вольному небу; все утопало в каком-то упоительном очаровании. В эте минуты Якоб приехал домой. 

====page 136====

— Егорь! 
— Здесь-с, вельможный пане. 
— Неть ли нового? 
— Ах с!.. 
— Тебе все известно? 
— Ох, бъда! 
— Да отвечай же что нибудь! 
— Ахти! воть видители-сь, панна Доктрина узнала о вашей супруге... 
— Но оть кого же?.. 
— Оть старухи, которую вельможная панна, ваша супруга, приехала сюда с письмом-с... 
— Каким же образом? 
— Вот видители-с: старуха пришла-сь с письмом от вашей вель- 

====page 137====

можной супруги... Я-с усадил ее как гостью на лавочку-с и попотчивал винцом-с; слово за слово, мы с нею поразгогорились кое о чем о житейском; вдруг дверь настель и панна Доктрина вошла к нам в комнату. «Дома ли Якобь?» спросила она. Я объяви л ей, что-дискать он уехал-с. «Куда?» Не знаю-с. «Это что у тебя за старуха?» Я было хотел замять вопрос её, делая старухе глазами, чтоб она спрятала письмо; но не туть-то было-с: старуха не поняла меня и оробев, объявила, что она, — охь, Господи! что она, вот видители-с, от вашей супруги... Панна Доктрина взяла у ней письмо, распечатала, прочитала и примолвила: «скажи панне Надежде, что 

====page 138====

он, то есть вы, будеть.» Я смекнуль делом, прогнал старуху и... и... дожидался вас, желая объявить об этом происшествии. 
— Егорь! моя звезда упала — потемнела, скрылась!.. О, как жестоко свержена она с неба!.. Над много носятся облака мщения... Не знаю, устою ли я от молниеносных стрел обманутой ревнивой Доктрины? Пронесется ли мимо меня гром этой раздраженной женщины? Не знаю, но чувствую, что он раздробить мою голову... 
— Это вам, пане, сказал слуга, подавая Твардовскому несколько бумаг. 
— От Желбинского? 
— Так точно. 

====page 139====

— Я буду сам к нему. 
— Он не приказал вас принимать.  
— А, понимаю хорошо! 
— Мы все жалеем овас, пане Якобь: вы такие добрые! 
— О чем жалеть? Я жив; у меня есть голова и руки. 
— И так вы завтра нас оставите? 
— Разве так должно? 
— Прочитайте бумаги. 
— Хорошо, мой друг. Прощай, помни обо мне! 
— Вечно, пане, вечно. 

====page 140====

Слуга вышел. 
Якоб читал следующее: 

«Твардовский!

Я тебе благодетельствоваль, ты это знаешь: получая хорошее жалованье, ты получал и хорошие чины собственно через меня... и за все это, вместо благодарности, я увидель что же?.. Ты конечно понимаешь меня… Обидеть жену мою такь жестоко! Нет, это несносно: за это должно заплатить тебе, и я не хочу оставаться в долгу. Co времени получения этого письма, ты лишаешься секретарского места и должень выдти из моего дома; твое имениe, по оказавшимся за тобою казенным недоимкам, конфисковано и поступает в пользу каз-

====page 141====

ны, и тебе позволяется выдти из моего дома в одномь верхнем платье. Я уверень, что мой глаз не встретит тебя больше в моем доме. Судись со мной! 
И. Желбинский.» 

— Прекрасно! воскликнул Твардовский. Посмотримь, что далее. 

ПРИКАЗ
от полицейской Канцелярии.

Служившему в канцелярии Желбинского секретарю Твардовскому. 
Ваше дурное поведение, нерадение к службе и казенные убытки, произшедшие от вашего худого распоряжения и несмотра в делах, заставили на- 

====page 142====

чальство обратить на вас внимание, и оно, в следствие Указа 1605 года 4 статьи, определило: выехать вам из Варшавы в продолжение 24 часов, а имение ваше обрагить в пользу казны. 

Полицм. Б... 

Секретарь Пол. Я... 

— Нельзя быть лучше! Это еще что? 

СВИДЕТЕЛЬСТВО

Дано сие из главной Канцелярии служившему в оной Канцелярии секретарем Якобу Твардовскому в том, что он Твардовский поступиль на службу в 17.. году... дня и вел себя по сей 17.. год исправно. 

====page 143====

Hыне, по оказавшемуся нерадению к службе и по убыткам, которые нанес казне чрез упущенис дел, он, Твардовский, оть службы отрешается, с повелением впредь не принимать его ни к какой должности.  Поведения он оказался с 17.. года дурного. 

Секретарь Ч–ий. 

— Конец! Благодарю, Доктрина; но это благодарю облито твоею кровью... Ты не слышишь? О, будет время, когда Якобы покажет себя больше, чем мстителем!.. Благодарю Доктрина! но будст, будеть время, и это адское благодарю напишется огненными буквами на твоем сердце, в твоих жилах, в тебе... 

====page 144====

Твардовский изорвал и письмо и приказ. 

Видалиль вы, или нет ли у вас знакомых таких стариковь, которые ведуть свой родь от кого нибудь и склеены как нибудь, невзначай, между удовольствиями; которые бывают всегда сухощавы; о которых никогда нельзя сказать утвердительно, естьли у них тело, не один ли костюм прикрывает их остовы; которых наконец величають в тихомолку старыми мотыльками. Вы не видали тaких уродов? жалко, — их можно встретить в каждом известном доме. Вы незнакомы с такими тварями? Извольте, а скажу вам нечто о них: 

====page 145====

они отличаются легкими движениями и ловкостью; их можно узнать по редким волосам, которые с особенным старанием и насилием приглажены к оконечностям затылка, или часто по накладной прическе прихотливого цвета. Этот цвет совершенно согласуется с морщинами их лиц. Наилучше сохранившиеся из этих насекомых весьма способны ко всякому употреблению: неподозрительное присутствие их не отравляет спокойствия мужа; даже иногда и матери полагают на них свою надежду. Мотыльки, распоряжая удовольствиями женщин, во круг которых порхают, записывают имена танцовщиц в реэстрах лучших балов, нанимают ложи, ула-

====page 146====

живают партии для загородных прогулок, служат берейторами пленительным Амазонкам. Они же бывают оракулами людей, из ничтожества возвысившихся, которым преподаот уроки, как можно легче и скорее промотать состояние; с ними совьтyoтся об обычаях и модах; они управляють поступками молодых жен, и беспрерывно нашептывая им: юность нескромна! Они становятся наконец секретарями тех, которых молодой муж ветренник вычеркивает из списка сердечного. 
Правда, часто смеютея юной поступи, страстным взглядам и вежливостям этих мотыльковь; но так как в искусстве занимать женщин у этих 

====page 149====

ми, между которыми блистала луна. Возле открытого окна сидели: панна Жатомирская облoкoтясь на руку и смотря задумчиво вдаль, и лет пятидесяти пяти мотылек, с лысою головой, тремя мушками на лице, облитый духами и щегольски одетый. 
— И так, пане Иоган, вчера было большое собрание у пана Сицкевича? спросила после минутного молчания Жатомирская, взглянув на мотылька. 
— одних вас не доставало, прекрасная панна! 
— Весело провели время 
— Очень 
— Желбинская была? 

====page 150====

— Не видал: ее, кажется, не было... У них вышло какое- то несогласие с Твардовским. 
— Да, знаю, — прошептала Жатомирская. 
— Носятся дурные слухи. 
— Знаю, знаю! повторила она раздирающим душу голосомь. 
— Будто бы... 
— Что вам известно? 
— Говорять, что Доктрина любила Твардовского... что он женать... что обманывал ее... что... весьма, весьма многое говорят. 
— Я все слышала, и представьте, он не одну ее обманывал!.. 
— Как?

====page 147====

стариков нет соперников, так какт они не меняют дам ни на карты, ни на устриц, то и наслаждаются всеми выгодами непрерывного возле них присутствия. Вы не найдете ни одной хорошо воспитанной дамы, которая не предпочла бы их обветшалого ласкательства легкомысленным разговорам и наглому обращению большей части молодежи; которая не предпочла бы их ревностных попечений оскорбительной холодности и небрежению мужа... 
Старый мотылек, будучи постоянень в своей ветренности, знает поверхностно все искусства, умеет хвалить кстати и тонко льстить. Эти мелкия средства, вспомоществуемые искусством 

====page 148====

подымать на смех, торжествують над самыми упрямыми: молодая дама тем легче попадается, что соблазнь не кажется ей опасным; кокетка сдает ся потому, что желает привлечь на свою сторону одного из этих модных ветеранов, составляющих светскую репутацию; не будет противиться и смиренница: какое лучше убежище можно найти против лукавства и злословия ближнего, как не любовь старика-мотылька, этого творения, пресмыкающагося всюду, где можно убить время среди дам... Но pardon, я за говорился. 
Был вечерь, довольно приятный, об леченный свежим воздухом; небо, как и обыкновенно, было засыпано звезда-

====page 153====

— И только? 
— Чтож еще прикажете делать? 
— Это ужасно! Я искал бы способов мстить... 
— Вы так думаете?.. Вы мужчина... Но вот идеть муж мой; оставим этот разговор. 
Мотылеке и Жатомирская заговорили опять о бале пана Сицкевича. 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ

====page====


====page 151====

— Коварный! 
— Неужли есть еще жертвы его обмана? 
— И не одна! 
— Скажите, какь он подл!... О, я не простиль бы ему!... 
— Он наказан: Доктрина лишила его места и всего... 
— И прекрасно! а то представьте... какие поступки!... 
— Удивительно, что никто до сих пор не знал об его женитьбе: видите ли, как онь скрытен! 
— Да, Твардовский преловкий плут и мастер обработывать свои дела!

====page 152====

— И вы, пане, это хвалите? 
— Помилуйте, панна, кто похвалит бесчестное! 
— О Твардовский!... Знаетели, что игрушками его были пять женщин? 
— Боже мой, вы удивляете меня! 
— Что же тут удивительного? 
— Пять панн, говорите вы? 
— Да, пять панв, и он всех умел любить, уверять, всех обирать и обманывать, и ни одна не была столько дальновидна, чтобы постичь его коварство. 
— Милосердый Боже! Что же теперь? 
— Следствия понятны: панны уведомили его письмами, чтобы нога его не переступала их порогов. 

====page====

 . 

====page====

 

====page====

 

====page 1====

ЧЕЛОВЕК,
ЖЕНЩИНА
И
ДЕМОН.

II.


====page====

 

====page====

 FENOBBKD, RETщина и ДЕкон. РОМАНь, взятый из ДРЕВНего СКАЗАНІя о ПАНе ТВАРДовском. 
Les beads esprits se rencontrent. 155624 Deh! quando lo sara i tornato al mondo, e riposalo bella lunga via. DALIS. книжKA ВТОРАЯ. MOOKBA. в типогРАФІи Николя СТЕПАНОВА, 1841. 

ЧЕЛОВЕК,
ЖЕНЩИНА
И
ДЕМОН.
РОМАН,
взятый из древнего сказания Пане
Твардовском.


Les beads esprits se rencontrent.

			…

Deh! quando lo sara i tornato al mondo, 
e riposalo bella lunga via.

Dante. 

КНИЖКА ВТОРАЯ.

МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1841.


====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечана представлено было 
в Ценсурвый Комитет узаконенное число экзем-
 			пляров, Москва, Февраля 19 дня 1841 года. 

Ценсор Н. Крымов. 

====page 49====

Как дорого обходится блаженство! 
Шекспир. 
Forse in giorno il cielo encora sentira pieta dime! 
Dante.
 Despear and die! 
Shakespeare.

====page====

 

====page====

I.
Спустя два месяца после... Виноват, не так начал! Прежде позвольте познакомить вас с одним из уездных городов Польши: это необходимо, а почему, сей-час увидите. 
Я думаю, вы, почтенные читатели, будучи еще малютками, учили, что в Польском царстве столица  Варшава; 

====page 8====

что она разделяется на 8-мь воеводств, что заключает в себе 39 округов и 77 уездов. Если я угадал, то вы, верно, знаете и города на реках Вислинской системы. Плоцкое воеводство на Висле; к этому воеводству принадлежить город Остроленка, — город не слишком интересный, мало известный, но весьма нужный для моего романа: в этом городе поселился изгнанный из Варшавы пан Якоб с своею супругою. 
Остроленка порядочный городок, разбитый на улицы и множество переулков, с тринадцатю тысячами жителей, которые производят порядочную торговлю. В Остроленке довольно каменных зданий, много деревян-

====page 9====

ных домов и множество хижин и хижинок, которыми завалены проулки. Больше сказать об Остроленке нечего; обратимся же к моему пану.

В одном из отдаленных, кривых, грязных Остроленских проулков, в некотором отдалении от прочих хуторов, стояла небольшая избушка на курьих ножках. Был вечер; в окне избушки виднелся огонек, который не исчезал и не светил во мраке. Возле простого деревянного стола на длинной лавке сидели мужчина и женщина, оба нестарых леть, но убитые горем. То были Твардовской и жена его; они говорили между собою: 

====page 10====

— Да, Надежда, мне жаль тебя, ты погибаешь через меня... Вот уже третий месяц живешь в этой полуразвалившейся хижине и терпишь во всем недостатки... Твои тайные слезы... О, я несчастный! проклинай меня!... 
— Ах, Якоб! я плачу о тебе: мне так жаль тебя... я причина твоего несчастия: если бы ты не женился на мне, то, конечно, был бы всегда секретарем Желбинского, а теперь?... и ты так добр, что любишь меня, отдаеш мне последний кусок хлеба... Зачем я не в силах возвратить твое былое счастие!... 
— Ты со мною и я счастлив! 

====page 11====

— Добрый Якоб! ты и в несчастии хочешь утешать меня! 
Молчание. 
«А что, Надина, поняла ли ты жизнь человека во всех отношениях? сказал Твардовский.
— О, конечно: я была несчастна! отвечала Надежда. 
«А теперь, разве теперь ты счастлива?» 
— Какой вопрос! Конечно счастлива: у меня есть Якоб, который меня любит и которого я обожаю. 
«И который погубил тебя!» прибавил Твардовский, отерев слезу, выкатившуюся из глаз его. 

====page 12====

— Нет, Якоб, нет, верь мне, я счастлива: мое блаженство в тебе, а не в богатстве; на краю света я не поскучала бы жить с тобою! 
В это время надобно было видеть два неподвижных черных глаза, устремленных на Якоба: они вонзились в него, они его пожирали; в этих глазах был целый мир чувств, вся душа, вся жизнь той, которая ими смотрела. Еслиб они были среди тьмы лиц, вы заметили б эти глаза; они врезались бы в ваше сердце, преследовали бы вас долго, днем и ночью: это были два глаза верной жены. 
— Благодарю, благодарю, моя милая, добрая жена! Ты заставляешь меня забывать бедствия, которыми я ок-

====page 13====

ружень; твои слова так сладки, так упоительны: они чаруют меня и влекут с неодолимого силой в область мечтаний!... Да, твои слова воскресили предомной все то, чем красна жизнь наша; они пробудили мечты, мне знакомые, родные сердцу, мечты моей погибшей юности!... Ах, они ожили ве первобытной красоте своей!... О судьба, судьба! 
«Не жалуйся на судьбу, мой друг, но на людей.» 
— На людей?... Нет, я не жалуюсь ни на судьбу, ни на людей!... Порадуйся за меня, моя Надежда: я привыкаю смотрет на людей, как на движущуюся массу ничтожества, предразсудков, глупостей; привыкаю измерять все 

====page 14====

циркулем холодного рассудка; привыкаю все порывы сердца подводить под законы опытной логики, и обманутый всем — и судьбой и людьми, обрекаю себя жить лишь для тебя и для мщения! Признаюсь, я нахожу какое-то адское удовольствие повторять себе: ты имеешь право презирать все!.. Но теперь, твои слова... ах, Надежда! ты хочешь снова породнить меня с радостями жизни; но гожусь ли я для этих радостей? Не зачерствели ли, мои чувства под деспотическим, железным гнетом рассудка?.. 
«Не убивай себя такими мыслями: ты должен жить для мира: в нем есть залог твой...»
— Что ты говоришь? 

====page 15====

«Я беременна!..» 
— Мой Бог! ты?.. 
«Насилу-то застал дома, слава Богу! а то как не придешь, нет, как нет вельможного пана Якоба!» прокричал низенький, почти пьяный человечек, при последних словах Твардовского, вошедший в их хижину. 
— А, почтенный пан Симон, какими судьбами? спросил Якоб. 
«А вот какими» отвечал коварно улыбаясь человечик, вынув из кармана какую-то замасленную бумагу. Ударив по ней пальцем и подавая ее Якобу, он присовокупил; «Прочтите-ка, пане!»
— Что это такое? 

====page 16====

«Счетец, должок за квартиру и прочее; а денжонки нужненьки и очень нужненьки! Вельможная панна, нет ли аспидной досчечки? Мы сочтемся с най вельможным паном Якобом» 
Твардовский взял бумагу и начал читать ее; пан Симон сел возле него на лавке, а Надежда пошла хлопотать о доске. 
Пока Якоб просматривает счеть, читатели, не угодно ли, я познакомлю вас с низеньким, почти пъяным человеком?.. Извольте! 
Есть народ, разбросанный по всему свету; этот народ ведет жизнь кочевую, и, не имея отечества, имеет однако же свои законы; это Евреи — это жиды — так сказал какой-то историo-
====page 17====

граф; поверим ему, и присовокупим с своей стороны, что нет ни одного края в мире, в котором бы не пресмыкались эти насекомые с пейсиками; больше же прочих государств они кочуют в Польше: это их любимый край, благословенный край! В окрестностях Польши, даже в самой Варшаве вы встретите тысячи этих странствующих рыцарей, промышляющих всем... Бейте их, браните, но в это время показывайте хоть злот, который отдадите им, и они будуть вам кланяться, будуть извиняться, будуть охать и предлагать свои услуги; но на долго ли? до первaго лишнего злота. 
Евреи народ хитрый; они за деньги готовы рузрушить все: за деньги они 

====page 18====

готовы солгать, обмануть; играть верою в случае нужды — дело евреев но мы забыли нашего Симона. 
Как удивительно, странно, смешно судьба играет людьми! Пан Симон был дитя одного из тех семейств, которые ожидают Мессию. Отец определил ему быть или Раввином с длинными густыми пейсами, с важною походкой и предлинною палкой в руке, или содержателем корчмы с небольшими пейсиками, искусно завитыми, с идолопоклонническо-угодительною рожей и с аспидной доской в руках, чтоб отмечать впятеро долг юной разгульной молодежи. Быть раввином, значит иметь и уважение от своих и деньги; быть корчемником, 

====page 19====

значит все таки иметь и уважение и деньги. Презавидные должности! превосходное назначение! глубокая политика! верные расчеты! Представьте себе должность раввина; представьте, каким уважением пользуются эти толкователи Талмуда от своих поклонников; потом рассмотрите прибыль корчемника и как уважають корчемника любители горелки, и отец нашего пана Симона заслужит от вас название весьма рассудительного жида, или лучше сказать честного Еврея (как величают себя потомки Эвера). Но желания отца пана Симона не сбылись: все расчеты его исчезли как мыльный пузырь, и пан Симон не раввин и не корчемник. Кто же он? 

====page 20====

Пан Симон лишился отца—Израиля в тех летах, которые не позволяли ему еще понимать, что он существует, что и он некогда будет называться «я». Посмерти Израиля нашелся какой-то дедушка Симона, который и вверил своего драгоценного внучка золотых дел мастеру, также Еврею. Пан Симон не нашел никакой пользы быть золотых дел мастером: он ускользнул от своего хозяина и явился в Варшаве. Ему было тогда осьмнадцать лет. Переменить веру, выучиться Польскому языку и вступить в полицию ему не стоило ничего, и вот пан Симон более нежели сторож или будочник: он уже объездный сторож, унтер-офицер; в си- 

====page 21====

нсм мундире, с красным воротником, тесаком на боку и кивером с медною бляхой на голове. И вот пан Симон город, как индийский петух; сверх тoгo пaнь Симон теперь дает пощечины пьяным, колотить их палкою, отправляет в смирительный дом, притом же знаком со многими... Но довольно! Не правда ли, что это верх блаженства для жида? О, пан Симон был в восхищении: мундир тесак, киверь, право бить пьяных, право укрощать драки и сажать всю эту сволочь в тюрьму, — Боже! Боже мой! всякой имеет свои радости, наслаждения, желания. — igitur пан Симон счастлив; но вот беда: в пане Симоне природная страсть к деньгам: 

====page 22====

тут, кажется, нет ничего предосудительного, особенно кто достает их в поте лица и позволительным способом; но вот в чем горе: пан Cимон хотя доставал деньги и в поте лица, однакоже противозаконно, именно: он отпускал все и всем, кто совал ему злотика три, четыре в руку. Варшавское начальство узнало о человеколюбивых поступках перекрещенного жида и, влепив ему около пятисот палок в спину, лишило его и унтер-офицерского звания, и мундира, и тесака, и уволило его в отставку, вероятно за слабостьо здоровья. Пан Симон не потерял духа: купил хижину на курьих ножках, которая преучтиво кланялась дуновению 

====page 23===

ветра, и начал жить дa пoживать, да добра наживать. Для улучшения состояния, пан Симон вопервых отдавал в наем свою хижину, а сам помещался возле входа, в небольшом чулане, как дворная шавка; а вовторых прилепился и телом и душей к мошенникам и помогал им подрезывать карманы, вытаскивать часы, кошельки, и пр. У всякого плута свои расчеты! говорить пословица; у всякого своя система, ясно, кратко и верно из лагающая способы как находить денежки. В заключение скажем, что пан Симон стал хозяиноме хижины и тайным членом общества, которое придумывает средства, как искуснее подрезывать карманы, снимать с жи- 

====page 24====

вого часы, вынимать кошельки, и пр. а ночью открывать сундуки, шкатулки, шкафы, и пр.
Пан Симонь был мил как ящерица; складен как верблюд; хитр лиса. Представте себе человека с маленькими стрыми глазами, с поднявшимся вверх длинношироким носом, с красновялою харею, с черными, жесткими, как шерсть известного домашнего животного, волосами, которые в некоторых местах казались синими и тем доказывали, что пан Симон был двушерстный; потом взгляните на полурусую бороденку, на которой оттиснуты следы рук человеческих; далее бросьте взгляд на его, так сказать, не обтесанное, но 

====page 25====

обрубленное туловище, на коротенькия руки и толстые ноги, и наконець на этот темный, замасленный, истертый китайковый сюртук, на эту плисовую ермолку, которая, как казалось, пережила уже несколько голов, вы скажете это пан Симонь! 
«Не правда ли, что должку довольно понакопилось?» сказал жидь, коварно улыбнувшись, когда Твардовский пересталь читать.
— Да, пане Симон, я задолжал тебе довольно, отвечаль Якобь; — но извини, теперь я не в силах заплатить. 
«Нет, уж прошу и отказывать денжонки очень нужны! Вы знаете: вельможный пане, как все нынче до-

====page 26====

рого: к хлебу, к мясному, даже к дровам приступу нет.» 
— Душевно желал бы рассчитаться с тобою; но върь Богу, у меня нет ни полушки, кроме одного злота! 
«Я не виновать, вельможный пане! и...» 
— 'Я даже хотел просить у тебя в долг денег», — возразил Твардовский. 
«У меня, пане! Неужели вы думаете, что у бедного Симона есть деньги? Господи Боже мой, пожалуй безвинно прослывешь богачем!» 
— По крайней мере не знаешь ли ты, как достать где нибудь сто злотых под заемное письмо? Я заплачу проценты. 

====page 27====

«Вы шутите, пане?» 
— Совсем нет. 
«Оно конечно... почему же... я бы... но..., но не угодно ли вам ко мне на минуточку? Может статься и сладим.» 
— С удовольствием. 
Твардовский надел ермолку, и супруга его осталась одна в хижине. 

«Надина! вот и деньги!» сказал Якоб, рассыпав на столе сто злотых.
 — Он тебе даль? 
«Да, он мне даль, и ты можешь расплатиться с кредиторами.» 
— Но какие условия? 

====page 28====

«Не спрашивай обь условиях: довольно того, что деньги добыты... Люди!» прошептал Якобь, отворотясь от жены. 
— Но, может быть... 
«О, после, все узнаешь! продолжал Твардовский, ломая руки. 
А, тут какая нибудь тайна!.. Но пусть весь ад против тебя, жена за тобою... Мой друг!.. милый Якоб! неть, ты, не должен скрываться от меня: я так люблю тебя --- о, умоляю тебя верностью, любовью, не скрывай от меня тайны, которая, быть может...
«Ничего, мой друг, ничего... он мне даль просто под заемное письмо, 

====page 29====

чтобы через мисяць отдать ему сто десять злотых.» 
— Правда ли это? — Нет, ты обманываешь меня, теб с некоторого времени... 
«Нельзя верить? так ли? Да, правда, я начинаю терять твою доверенность чрез рассеяние... Надежда! больно, весьма больно, сь такою доброю женою, с такимь Aнгелом, как ты, жить в нищете, в этой лачуге, забыть о той насладительной искре, которая проникая в сердце, в душу, во все составы, зажигает неземной огонь в человеке и переносить его, хоть и не надолго, в мирь упоений, в мир непонятный. Ах, моя добрая жена! 

====page 30====

если бы ты видела, какое волнение здесь!» и Твардовский указал на сердце. «И какая буря в этом черепе!» — Якоб ударил себя по лбу рукою: то...» 
— Забудь, мой друг, опрошедшем... тебя обожают, тебя окружает верность, с тобою все твое!.. Лишась вздорных, шумных, пагубных удовольствий света, ты можешь забыть его в моих объятиях, можешь привыкнуть к тишине, которая дарит столько очарованных дум, и наконец, жить для меня и для малютки. 
«Для малютки... О, как будет несчастно это дитя, если оно родится!..Но за чем оно родится? Видеть падение 

====page 31====

отца, быть лишним свидетелем его бедствий, проклинать меня!» 
— Ты так расстроен, мой друг!..
«Ничего, ничего, моя милая; это пройдет, скоро пройдет: я чувствую боль в голове; позволь мне успокоиться. 
— Ты нынче еще не кушал, жалкий Якоб! 
«Да; но мне не хочется.»
— Бедный Якобь! сказала Надежда, и отворотилась, чтобы скрыть слезы. 
Твардовский снял сюртук, свернул его, положил на широкую лавку, взглянул на образ, вздохнул и 

====page 32====

 сюртук заступл место подушки под головой его. 
Надежда упала на коленa перед образом; слезы градом лились из глаз её; она молилась.... Казалось, душа её перснеслась в небеса. Она молилась долго; наконец бросила на образь взор надежды и боязни, прекрестилась еще раз, погасила огарок свечи и приютилась возле своего Якоба. Добрая жена! 
Удивителен старичек мир, странпы люди, ужасна судьба: она играет всеми и всем!.. 
Твардовский быль у Симона, который дал ему деньги на гибельных условиях... Но следующая глава познакомит вас с этими условиями, мои читатели. 

====page 33====

Скажите мне, если бы, чего избави Боже, вы были на месть Твардовского, имели бы такую добрую, любезную жену, какова была его Надежда, и в тоже время видели б се без куска хлеба, в грязной хижине, полуизиношенном платье, всегда со слезами на глазах, не решились ли бы вы пожертвовать всем, чтобы догнать и обратить назад убежавшсе прежисе счастие? Даже, смотря на все тихия, скрытные страдания доброй жены, которые могут быть понятны только сердцу истинного мужа, не согласились ли бы вы написать черной ничтожности своею кровью: я твой на столько-то лет! Вы человек, вы муж, и я слышу, шепчете мне: да, вы правы, вы верно 

====page 34====

поняли сердце мужа любящего и любимого! И так, мои читатели, далее вы увидите, какую жертву Якоб решился принести спокойствию и благополучию своей жены.

====page====

II.
В городе Остроленке протекает небольшая речка Сетка. На берегу этой речки стоит, или стоял некогда большой деревянный, на каменном фундаменте, дом; дом оброшенный, со вскрытою ветром крышкою, без стекол, даже в некоторых местах с выпавшими рамами; дом, на кото- 

====page 36====

рый время вознесло уже в некоторых местахь траву; дом с упавшими воротами, с калиткою на одной петле, вросшей уже до половины в землю; домь, фундамент, которого лишился уже многих камней; словом, дом в неприятном запущении и несмотрении. 
Молва, распускаемая Остроленскими старухами, гласила так: «этот дом принадлежал прежде бедной шляхтянке, колунье, которая, делая многия чудеса для других, не умела сделать одного для себя: продолжить своего «я» вечно. И так, дожив, как повествует предание, до столетнего возраста, она протянула ноги, и прежде пренизенькое создание, вытянулась тут в 

====page 37====

три аршина, чуть не слишком ли! Ее по обыкновению положили в четыре доски и зарыли в матушку сырую землю. С тех пор в этом доме заняла квартиру тень колдуньи, и пирует в нем с толпою ведьм, еженедельно в полночь. Уф! мороз по коже подирает! Каких чудес нет на свете! Все наследники, оставшиеся после, колдуньи, отказались от этого дома, и дом остался жертвою 

Молвы, рассказов и сомнений 
Колдуньев, ведьм и привидений!

Вы скажете, чего же смотрело Oстрoленское правительство? Оно давно бы приказало уничтожить дом, истребить его с лица земли, и тем подрезать языки молвы и рассказов, и прекра-

====page 38====

тить собрания и разгулье чертей, ведьм, и пр. Ваша правда, я сам так думал; но ведь это было в XVII веке, и опять в Остроленке; а правительство этого города, глаголет молва старух, было тогда боязливо, и в следствие боязни, не желая разгневить черную силу, опасаясь, чтобы черти не заняли их домов, пропускало это событие мимо ушей и даже приговаривало иногда: «как хорош этот дом! какое местоположение! он в своем разрушении больше пленителен, чем в должном положении!» Вот до какой степени простиралась боязнь Остроленского правительства!
Познакомив вас, мои добрые читатели, с наружностью дома, в кото- 

====page 39====

ром гуляли еженедельно, по словам старух, 

И черти, и ведьмы, 
Ну, словом, весь ад; 

я хочу сказать вам нечто и о внутренности. Представьте себе полусогнивший потолок, голые, запыленые стены, на которых во многих местах видны с безобразными Польскими лицами портреты, вставленные в рамы; далее сломанные досчатые двери, препокойно лежащия у самых входов; несколько треножных, двуножных и безножных кресел и стульев, поставленных возле стен и сохранивших одну лишь солому, которою они были набиты; потом канапе старого покроя, все в пребольших дырах, и нако- 

====page 40====

нец стол, на котором покоится вершка на два пыль. Вот все, что вы встретили бы в заколдованом доме на берегу Сетки. 

Но не угодно ли вам заглянуть в подвал под домом, служивиший прежде, вроятно, местом, поставки яблоков, вин, соленых вишен и слив также варений и прочего; этот подвал заинтересует вас более всего дома; в нем, происходили чуда чудные, дивы дивные, именно... но начну описанием подвала. 

Под домом подвал; он был в разладе с солнцем, и солнце никогда не позволяло ни одному из своих лучей забрести в гости в подвал. 

====page 41====

Подвал быль в большой дружбе с вечером; в следствие сего он был всегда освещаем, кое-где горящего лучиной, ночниками и свечами. От сырости вода текла ручьями с каменных черных стен, сверху капало; пол из кирприча зарос грязью; воздух вечно влажный; какой-то пар носился беспрерывно в средине. Не правда ли, что в этомь месте; трудненько было дышать с непривыкшей грудью? Этот подвал населяли лица черные, опухлые в синих пятнах и в рубцах, с отекшими глазами, или бледные, изрытые, опустошенные разратом. 
В подвале, за большим столом, уставленном бутылками, сидело не- 

====page 42====

сколько мужчин. Они преспокойно тянули вино и закусывали какой-то соленой рыбой, лежавшей на большой бумаге по средине стола. У каждого в руках было по порядочному куску хлеба, который, как и вино, постепенно терялся в их желудках. 
Это общество, должно признаться, состояло из людей, занимающихся не трудной работою, именно: отбавлять ночью золото, погребенное в сундукахь, обитых крепко на крепко железом; эти люди имеют разрыв траву: им ничто не противится ночью, потому что все спит. Это общество состояло из широкоплечих молодцев с грубой наружностью, неимевшею ничего воздушного, сильфического; это 

====page 43====

были, так сказать, в своем роде неустрашимые атлеты, которые с пистолетом в руке открывают скромные шкатулки, - колоссальные шкафы и на дутые бюро. 

В энциклопедическом лексиконе этих друзей не было слова —  этикеть, и потому у них царствовали шум, гам, дикое ликованье отчаянных сердец, мрачная, ужасная занимательность, принадлежащая злодейству. 

Diverse lingue, orribile favelle, 
Gemiti di dclore, accenli d'ira 
Voci alte efioche, a suon diman conelle. 
как сказал знаменитый Дант. 

«О, какой ты жеманный, Стрипкичь! Клянусь чортом, что это правда!» кри-

====page 44====

чал молодой человек, с недовольным, видом. «Вечно противоречить!» 
— Мечта, Перевинский, мечта! отвечал другой хохоча во все горло. 
«Тебя и чорт не уверит.» 
— Ты шутишь! 
«О, так я тебе, докаку. Смотри!» сказал Перевинский, вынув медальон. «Теперь веришь?» 
— Не думаю, чтобы тебя любила такая милашка! 
«Почему же? чем же я не детина?» 
— Полно, братец, полно, оставь! Может быть в то время, как ты с таким жаромь защищаешь свою... она лежит в объятиях другого. Или ты этот медальон по обык- 

====page 45====

новению украл где нибудь, признайся! 

«Чорт возьми, Стринкич! Ты знать подкуплен, чтобы сердит меня; но знай, если она обманет меня, клянусь размозжить ей голову!»
— И прекрасно! — за чем же стало? Уверяю, что она... 
«Замолчи, Стринкич, или я...» 
— Полноте, братцы, вздоритть; coветую вамь лучше чокнуться стаканами, а между тем, Миловицкий доскажет нам свого повесть! сказал один из пировавших Перевинскому и Стринкичу. 
«И то дело!» закричали все. «Жан, Жан, твою повесть, ты обещался! 

====page 46====

Мужчина лет тридцати пяти, с отвратительной наружностью, повидимому Поляк, допил стакан, съел кусок рыбы, раскурил трубку, затянулся и сказал: 
«На чем-бишь я вчера остановился?» 
— Тебе назначено было свидание, заметили все. 
«Да! и так...
«И так история моей страсти становилась важнее и дельнее, обыкновенного. Но извольте ограничить любопытство одними подзвездными приключениями: сверхъестественное уже не ползает под луною. 
«Вечер был ясный и морозило; я стоял возле какого-то дома в Вар- 

====page 47====

шаве и ожидал моей Полины. Пробило восемь. Чорт возьми, чтож она нейдеть? подумал я прохаживаясь. Я начал забнуть. Ужь не с другим ли?.. В это время я увидел подходящего ко мне человека; то была Полина. Она взяла меня за руку и молча пожала ее; я посмотрел ей в лице: она была в слезах, 
«О чем это, моя милая?» 
— Бабушке попалось последнее письмо ваше... я уронила его и…
«Боже мой, какая неосторожность!» Но надеюсь, это не беда. Что же бабушка?» 
— Она… она говорит, чтобы мне с вами больше не видаться, если вы не будете помогать нам деньгами! 

====page 48====

«Понимаю! Бабушка твоя очень милостива... Однакожь, если у меня нет денег?» 
— Что же делать-с: нам должно с вами проститься!
«Тут только понял я, к какому paзряду принадлежит моя Полина! присовокупил Миловицкий. 
Все захохотали. 
«Проститься, чорт возьми, проститься! Но ведь вы божились, что меня любите?» сказал я ей. 
— Конечно... ваша правда... я вас люблю, но... 
«И мы с тобою прекоротко знакомы»
— Да-с; но что же делать? 

====page 49====

 «Вы верно ходите со двора, когда захотите? и можете...» 
— Нет-с, я обещала не ходить. 
«Нельзя ли как нибудь это уладить?» спросил я по некотором молчании; «нельзя ли вам как нибудь видеться со мною, Полина? Вы меня теперь не оставите?» 
— Что же мне делать? возразила Полина простодушно. 
«О, конечно, это ужасное обещание у вас вынудили!» 
— Нет-с: я обещала от чистого сердца. 
«Очень благодарен! И так вы оставляете меня без вздоха, без малейшего сожаления? По крайней мере в послед-

====page 50====

ний раз мы проведем с вами часа два вместе. Согласны?» 
— Для вас! 
«Пойдемте же!» 
Я взял под руку Полину; мы вступили в область кофе, и там выпив того сего, там же и закусили... 
Вышед из кофейной, я оставил Полину на дороге одну, а с ней забросил к чорту и любовь мою. Вот. вам очерк моей любви, друзья! 
— Вивать, виват Миловицкий! вскриичали все. Пробки полетели в потолок, вино запенилось в стаканах и друзья запили. 

====page 51====

Чрез полчаса дверь отворилась и пан Симон с Твардовским вошли к ликовавшим. 
«Ба! пане Симон, какими судьбами?» вскричали все, обнимая жида. 
— Рекомендую вам, честные паны, моего друга, который желает познакомиться и с вами. 
«Весьма рады, весьма рады!» 
И все пожали руку Твардовскому. 
— Садитесь, без церемоний. Не угодно ли вина? 
«И то дело, честный пане Стрипкичь!» заметиль Симон. 
Твардовский нехотя пил вино. 
«Вельможный пан Твардовский желает быть нашим другом и вступить

====page 52====

в наше общество, честные паны!» продолжал Симон. 
— Покорно просим! вскричали все. 
«Но на условиях!» 
— На каких? спросил Миловицкий. «Дать ему две тысячи злотых для уплаты долгов.»
— И тогда я ваш! присовокупил Твардовский голосом выражавшим глубокую скорбь. 
«Но кто же порукой, что он не изменит нам?» спросили голоса три. 
— Я, я и я! сказал гордо Симон. 
«Иначе и деньги с тебя, и твоя душа отправится в пятки!» 
— Уж разумеется; да не бойтесь: и он и жена его живуть у меня, --- понимаете, честные паны? 

====page 53====

«Когда же к нам переселитесь, пане Твардовский?» спросил Перевинский. 
— Завтра вечером, отвечал Якоб. 
Деньги были отсчитаны и начались тосты за здоровье нового товарища и его супруги. 

«Ну, смотрите же, пане Твардовский, все хорошее передавать мне... понимаете? Тут будет и моя и ваша польза. Да пожалуйста будьте во всем осторожны, не проговоритесь как нибудь, понимаете? Скорее расплатитесь с кредиторами и переезжайте к ним вечерком; они люди, право, лихие! вам будет с ними не житье, а масленица.» Так говорил пан Симон Яко-

====page 54====

бу в то время, как они, распрощавшись с вышеописанным обществом, подходили уже к своей хате. 
— О, будь уверен, пане Симон, я не останусь неблагодарным! возразил Твардовский, но в голове его составилось уже другое намерение. 
«То-тоже... И так прощайте до завтра!» сказал Симон. 
— Приятной ночи! отвечал Якоб, 
Тут последовало пожатие рук, и пан Симон влез в свой чулан, а Твардовский упал в объятия жены.  

— Надежда, мы с деньгами! 
«Что ты говоришь?» 

====page 55====

— После все узнаешь; теперь не время: нам должно скорее убираться из Остроленки. 
«Ты... я трепещу… не убийца ли?» 
— О нет, ради Бога, не думай обо мне так низко! Наш пан жид думал вовлечь меня в.... но ему трудно меня обмануть. Собирайся! 
«Но, мой милый Якоб...» 
— Ради Бога собирайся! время не терпит; только тише, чтобы никто не узнал; я сей час приду! 
«Куда же ты?» спросила Надежда с беспокойством. 
— Сей час буду, собирайся! 
Чрез полчаса Якобь возвратился в хижину, накинул плащь и сказал: «Ну, моя милая Надина, теперь нам 

====page 56====

бояться нéкого : должно только скорее уехать из города.» 
— Но на чемь же мы поедем? спросила Надина. 
«На Симоновой лошади.» 
— Якоб... 
«Молчи, пойдем, не думай ничего... просто, нам благодетельствует случай, и я нынче разыграл пресмешную комедию; после все узнаешь; идем! 
И наши супруги оставили хижину.

====page====

III.
В огромном пространстве мироздания, на этом великолепном дне вселенной, усыпанном алмазными огнями, с которыми любит играть мысль поэта, и где сердце смертного с благоговением ищет обители Божества, блистало утреннее солнце. Соловей, сидя на деревце, репетировал какое-то 

====page 58====

трудное, вариациальное аллегро, которое он намеревался дать в своемь лесном отечестве, кажется в пользу бедных, право не умею утвердительно сказать. Жаворонок — Вертер птиц, вился над нивой и напевал про себя; между тем завистливые скворцы, желая пародировать соловья и прислушиваясь к мелодическим оборотам его голоса, ломали соловьиные трели на свою манеру, в то время, когда соловей отдыхал от своих напевов; но соловей не любит долгого отдохновения, особенно утром; он поет, редко переставая, и в его голосе отражaются, как кажется, слова Подолинского: 

Ниц завистливое око! 

====page 59====

Скворцы! скворцы! что вы затеяли — пародировать соловья? Слушайте, любуйтесь его голосом, но не пишите вашим голосом пасквиля на его пение. Разве вы люди?.. 
По большой дороге, между много людным селением и огромным лесом летела резвая почта; на кольне ударял утренний колокол; мимо селения катилась небольшая бричка; в ней сидели мужчина и женщина. 
Кстати о дороге. 
Как вы думаете, messieurs et mesdаmеѕ, не изображает ли дорога жизни человеческой? Она, то есть дорога, то гладка, то сугробиста, то грязна и залита лужами; право, она как-то похо-

====page 60====

жа на жизнь нашу. Попробуйте посмотреть на дорогу с той точки, с какой я смотрю на нее, и вы верно согласитесь со мною. 
Бывали ль вы в дороге? Я бывал, весьма часто бывал, и всегда проклинал дорогу! Во время поездки человек теряет бодрость духа, дряхлеет, тяжелеет, на душе его наростает кора бездушия, как сказал Кольридж; путешественник перестает понимать себя, ему как-то бывает тяжко, им владеет сон, мечты в нем засыпают и он слабвет, тускнет, гаснет во всех отношениях. Признаюсь, я всегда вычеркиваю из журнала моей жизни время, проведенное мною в дороге. 

====page 61====

И так, мои читатели, мимо селения ехала бричка в одну лошадь; в этой бричке сидели мужчина и женщина. Сказать ли вам, кто были мужчина и женщина? Это Твардовский и Твардовская. 

Они молчали; изредка менялись взглядами, изредка бросали бомбы слова один в другого; часто глубокие вздохи вырывались из убитого горестью их сердца и исчезали в воздухе. Твардовский то насвистывал что-то, то напевал тихо какой-то романс, выражавший тоску, то постукивал по бричке хлыстиком, то ударял им лошадь, то погружался в грустные, ужасные думы. 

====page 62====

Надежда, казалось, отдыхала от го рестей возле мужа: она прижималась к нему, посылала ему как бы в дань трогательные взгляды, жала с удивительною энергией его руку и изредка спрашивала его о чем-нибудь и получала ответы как нибудь. Селение скрылось из глаз наших горемык, и чрез полчаса они были у заставы Вышгорода. 
Вышгород уездный город Плоцкого воеводства; он отстоит от Ocтроленки верстах в 45 или 50-ти. Вышгород, как и прочие города, имеет достаточных жителей, набит бедными, сумасшедшими и безумными. В нем есть и жирное и худое, известное и забытое, с мозгом и беҙ-

====page 63====

мозглое. Вышгород уездный городок, разбить на небольше уделы, и каждый из этих уделов имеет свое собственное общественное мнение. И если Вышгород богать, подобно другим городам, сумасшедшими и безумными, то, очевидно, он, не лишен порядочных домов и домиков, хат хаточек; В нем есть также корчмы, а при корчмах жиды, а при жидах жидовочки, следовательно и любовь и супружество; при супружестве, по обыкновению, обманы, при любви обманы, при торговле обманы; словом, Вышгород город, в котором вы наткнетесь на добро, впрочем редко, и весьма часто будете спотыкаться на пороки; в Вышгороде есть почти все 

====page 64====

то, что и в других уездных городах, следовательно в Вышгороде можно жить. 
Твардовский решился остановиться в Вышгороде. Две тысячи злотых, полученные им от честных панов, в общество которых обещался он вступить, и три тысячи, взятые им насильно у Симона, уверили его, что он может жить безбедно покрайней мере год. Твардовский нанял две изрядные комнаты, толстую кухарку, и умножил собою и своею женой число жителей Вышгорода. 
У Твардовского было намерение вступить в какую нибудь частную должность в Вышгороде, и между тем 

====page 65====

приискивать средства ко мщению. С. минуты своего несчастия, Якоб воз мущался нередко противу себя и све та; он молчал, трепета.л, и это мол чание и этот трепет пробуждали в душь его множество воспоминаний. При том же, страстям, которыми он пы : мал целую жизнь, нужна была пища. Человек, пораженный глубокою го рестыо, всегда ищет рассьяния; и по тому один прибегает к распутству, другой к вину; но Твардовский избрал своим девизом мщение. 
Состояне души Твардовского было ужасно, ум его, сорванный вихрем дум, или носился высоко, в пустом пространстве, где прежде жили его меч Ты и надежды, или падаль и разра-

====page 66====

жался о таинственную будущность, низвергаясь из одной пропасти в другую, не видя выхода из этого бесконечного ряда жерл страдания, смуты, опасности. 
Заключив себя с женою в двух комнатах, Твардовский обдумывал планы мщения: он был суров, задумчив, и только любовь к жене заставляла его иногда улыбаться, говорить, забывать несчастия. 
Надежда, бедная, убитая горем Надежда, жила только для мужа. О, как часто, подавляя собственную тоску, она ласками и поцелуями прогоняла тоску Якоба! Чем была она для Твардовского? великою божественною мыслью при- 

====page 67====

роды, промыслом, изумлением, удивлениемь, сознанием прекрасного, сознаннием гордым и независимым!.. 
Женщина второй томь человека: то; чего лишен мужчина, природа бросила в женщину, и должно сознаться, что в мужчине нет многaго, и чуть ли не самого лучшего... 
Женщина сама по себе глава из романа, под которого судьба подписывает: продолжение обещано. Бывали ль вы в Испании? Если бывали, то конечно слыхали особенный род музыки, знаете очаровательныйшия мелодии, какие только существовали со времень сибаритов. они состоять из точных, перерывистых разме- 

====page 68====

ров, точно как бы дух занимался от восторгов и душа рвалась к родной душе любимого человека. Эти мелодии с детскою неумышленностью вкрадываются в сердце, которое не успеет и остеречься от обаятельного их действия, кажется, вы глотаете свежий, приятный нектар; но это яд сладострастия, проникающий вь сокровеннейшис изгибы вашего сердца. По крайней мере так бывает с теми, которые чувствуют могущество гармонии. 
Подобно этой гармонии, голос убьждения, ласки, поцелуи доброй жены развлекали думы тоскующего мужа, и он, хотя и не на долго, однако же за бывал все прошедшее и настоящее, и забывался в объятиях нежной Надеж- 

====page 69====

ды. Тогда-то она была совершенно счастлива; она не знала, как назвать Якоба, чем угодить Якобу, как приласкаться к своему Якобу! 
Тогда-то и Твардовский переставал увлекаться хитросплетениями ума. 
А знаете ли, что такое ум? Это высшая, небесная способность, которая продолжает дьйствия рассудка. Рассудок все размышления основывает на чувственных признаках вещей, а ум на свойствах не подлежащих чувствам. Рассудок соединяет представления, образы вещей, и составляет первоначальные отдельные мысли; между тем ум соглашаеть эти соединения представлений и, уничтожая между ними всякое разногласие и разность, 

====page 70====

приводит в порядок, а раздельные познания в системы. Вот философское определение ума. 
Но не угодно ли, я услужу вам, мои читатели, поэтическим определением ума? Определение верное, неопровергаемое, по моему мнению, выше философского. Вот оно, это определение ума. 
Ум рожден для того, чтобы надувать человека — это его забава; резвый и злой ребенок, быть может настоящий леший нашей планеты, он избрал себе любимым занятием вести нашь род из обмана в обмань, и с ложа из розовых листьевь беспрестанно ронять нас в яму, чтобы потом хохотать надь нашими приключениями, сединами и дьтскою доверчивостью. Пря- 

====page 71====

мой, здравый смысл, вспомоществуемый наблюдением, вернее доведеть нас до сущности дела. 
Но под этой главой пора уже поставить тире и начинать следующую главу.

====page====
IV.
 	Вышгородь. Деревянный дом. Смеркается. На дворе маленькой ветер. Комната. В комнате огонь, софа, стол, три-четыре стула, шкаф с чашками, ложками, словом все, как водится. 
На софе сидит мужчина; он погружен в думы; он в самом ceбе: ничто не развлекает его. Глаза 

====page 73====

его впились в нагоревшую на столе свечу; он не внимает ни словам, ни маскам женщины, которая сидить возле него, ластится к нему, и между тем тайком отирает выкатившуюся слезу. Эта женщина — прекрасная женщина... Ах! 
Женщина лет девятнадцати, лицем моложе, видом зрелее своего возраста; Волосы её темны, мягки, шелковисты и причесаны с пробором и двумя легкими колечками по вискам; лоб её бел и прозрачень; густые брови, длинные ресницы, глаза истинно голубые, не того холодного серого цвета, который идет за голубой у незнающих, но роскошного, ясного, бархатного, какими бы создал их сам Рафаэль в 

====page 74====

мечте о голубом цвете; нос не особенно прекрасный (я, с моей стороны, довольствукось в прекрасном поле второстепенными носами: первостепенные редки), но увлекательный; ротик такой свеженький и молоденький, зубки белые и мелкие, с едва приметными промежутками, что на мой вкус, право, не дурно, не смотря на то, что физиономисты называють эту черту обманчивою; прелестные ручки, атласная кожа, ямочки, и смех, будто серебро: вот изображение женщины на софе, женщины ласкавшей мужчину. Согласитесь, надобно иметь железный лоб и чугунное сердце, чтобы не влюбиться в такую женщину. 
Сравнивают пол парке с прекра-

====page 75====

сным полом, т. е. с женщинами; между ними нет, говорят, различия, и тот и другой прекрасный пол. Я с своей стороны торжественно объявил бы себя поклонником последнего; конечно и тот и другой полезны: парке по —немь можно ходить и иногда, не в пример прочим, сломить голову или вывихнуть руку, или ногу; прекрасный пол полезен тем, что в нем можно, не быв натуралистом, открыть что нибудь новинькое!.. В прекрасный пол даже можно влюбиться и сделаться безумным — замечаете вы? О, напротив, любовь есть... кстати о любви. 
Знаете ли, я думаю, что любовь, не смотря на все блаженства, наслаждения 

====page 76====

которыми она преизобилуеть, имеет много и невыгод; при ней все прочия . наслаждения становятся пошлыми, игра перестает быть упоительною, вино теряет свою силу, друзья надоедают, в клубе с ума сойдешь от скуки... надобно любви иметь свои прелести, чтобы вознаграждать все те удовольствия, которых она лишает. 
Конечно, есть усладительные эпохи в этой истории, напр. переписка. О, переписка да здравствует переписка! Как мила переписка! Когда станешь получать письма, то обновишься жизнью, эфир разольется по жилам. Какое сладостное торжество вынудять у пера все ть выражения, которые потом должны подтвердиться изустно, не смотря 

====page 77====

ни на какую застенчивость! Какими новыми предметами наполнен день, какая новая возбудительность таится во времени: через три часа я об ней услышу! и, произнося это, в каком ожидании, с какими надеждами, с каким страхом, трепетанием нервов живешь до тех пор; но чем же оканчиваются все эти восторги? Горемь в случае неуспеха; пресыщением — в случае удачи! 
Чрезмърная любовь — ложный расчет. Нам должно б иметь совсем другое воспитание; но как, по несчастию, я воспитан на новый лад, и остаюсь в зимней оболочке и в ледяном колпаке, то и опасаюсь, что вряд ли уже оттаю. 

====page 78====

Да-с, я никому и ни зачто не соглашусь доверить моего сердца: ах, я женился! 
Впрочем, я женился весьма выгодно: жена моя, если не мила, то по крайней мвре и недурна, образована и ожидает богатого наследства; чего ж еще? 
И так приезжайте ко мнь все, все и все, и вы найдете у меня вино, пунш, табак, карты, билиард, найдете все, кроме любви: у меня ее и в заводе нет, и видом не видано и слухом не слыхано, то есть для всех; но для меня конечно есть, если верить словам моей половины: ты мой Ангель. я так много тебя люблю! ты для меня все! говорить иногда она. Тут подвернется плутишка поцелуй, опять поцелуй, 

====page 79====

как быть, чувства стануть оттаивать и... Под фирмою и много заключается у других, а у меня ничего, просто — я потаю, потаю, да и начну опять замерзать. 

Но преследуя невыгоды любви, я, кажется, потерял из виду моего пана и мою панну? и так — Revenons a nos moutons.

На софе сидел мужчина; какие-то тайные думы выражались на его челе. Вы, конечно, догадываетесь, что это быль Твардовский. Возле него сидела и ласкалась женщина. Вы верно узнали, что это была Твардовская. У лежанки висела колыбель, и старуха няня качала в ней дитя месяцев трех. 

====page 80====

Вы вероятно понимаете, что это был залог любви Твардовского и Твардовской. 
«Да перестань, мой друг, тосковать!.. Ах, как это несносно!» говорила Надежда целуя Якоба. 
— Я так что-то задумался, моя милая! — отвечал Твардовский, поцеловал холодно руку жены. 
«Вот уж ночь, а я еще ничего не слыхала от тебя о месте; скажи мне, можно ли надеяться?» 
Да, можно надеяться, что никогда не получу никакого места: я бедняк, Надежда, а бедных не допускают к должностям их презирают... Что-то скажет будущее! Ах, 

====page 81====

знать скоро придется идти с сумою... притом же мой аттестат.... 
И Твардовский, заскрипев зубами, ударил себя по лбу рукою.
«Не беспокойся, мой ангел, ты убьешь себя! Пощади себя хоть для малютки... 
В эту минуту раздался крик дитяти; няня затянула тонким голосом убаюкивательную песню, и дитя, как бы послушное словам няни, замолчало. 
«Слышишь? он плачет, он просить тебя успокоиться!» продолжала Твардовская. 
— Он проклинает меня своим криком, он чувствует свою гибель- 

====page 82====

ную будущность. Да, в этом крике отклеймено мое проклятие и его позор!... Но я забыл себя: я высказал будущее; не принимай же моего пророчества, иначе и ты потеряешься!.. О, если бы ты знала, какой пожар во мне! если бы ты знала,.. и я, и Доктрина погибнем вместь! 
Последния слова Твардовский произнес тихо, но дико. 
«Якоб, мой Ангел, друг, милый Якоб: о, я давно заметила, что ты замышляешь недоброе; но ты должен открыть мне все, или я убью себя и малютку у ног твоих!» 
— Перестань, Надежда, тебе не нужно знать о том, что мне должно знать...

====page 83====

«Мне не надобно знать, мне? Но разве я не жена твоя? разве ты перестал меня любить?.. Ужасный Якоб! у тебя есть тайны?»
— Да, тайны, которые не должны быть тебе известны, которые скрыты от всех, кроме Бога и меня.... Но скажи, кому ты желаешь более счастия в этой жизни родителям или детям? 
«Конечно детям: они составляють все счастие родителей» 
— И так вот моя тайна: я хочу устроить счастие сына, а может быть и наше, хотя и не надолго. 
«Но...» 
— Не говори же больше: я не слушаю и не буду отвечать. 

====page 84====

Твардовский отворотился от жены и замолчал. 
Тоска опять отразилась на его лице. Дитя заплакало; Надежда подошла к колыбели; дитя успокоилось; няня вышла, и Твардовская опять села возле мужа, убитого судьбою и придумывающего способы переломить эту судьбу. 
«Якоб, мой милый Якоб!» сказала Надежда, взяв руку мужа. 
— Что тебе угодно, моя милая?.. Ах, оставь меня! 
«Помилуй, мой друг, уж ты на меня и не глядишь! А, ты перестал любить меня! Бог с тобой! По крайней мвре теперь, в этот час, люби меня, будь по прежнему моим милым. 

====page 85====

Дай мне еще побыть твоей Надеждою, дай мне нынче заснуть в сладкой уверенности, что еще любимая.»
— Любима, моя милая, не говори... 
«Вот ты опять прежний Якоб!» и обвив его руками, она ласково приникла к его груди. 
«Теперь забудем, что мы смертные, продолжала она торжественно. Вспомним, что жизнь только часть предназначенного нам пути... Ах, да ты на меня опять не глядишь! посмотри, я не плачу, не тоскую; неужели ты уступишь в твердости?» 
— Тсь! дико перервал Твардовский --- уж не Ангел ли ты!.. 

====page 86====

Довольно: последния слова их пусть останутся между ними. 
На дворе смерклось, и первая звезда, как надежда будущего, взошла над омраченною землею. 
Эта сцена между Твардовским и его супругою происходила после полугода жизни их в Вышгороде, когда они имели уже трехмесячного другого Якоба. 
Скажите мне, какое различие между человеком и чортом? Говорят, чорт справедливее человека; будто бы он редко бывает не послушен своему слову; правда ли это? не знаю; впрочем и свет не льзя похвалить: он избаловался. Говорять, что правда уважа-

====page 87====

ема была при царе горох, когда жи ли на ги пращуры, вечная им память а ныне, ныне... 

Нашь свет не стал похож на свет: 
В нем тема и призраки летают, 
И правды в нем давно уж нет, 
Хотя о правде все болтают. 
Везде обман и все обман и все в обмане щеголяют, 
О правде всюду говорять, и правду в зашей выгоняют; 
На язык мила всем правда, на деле мил для всех обман. 
Как мил обман! как мил обман! 
Ура! да здравствует обман! 

Да, теперь нет правды у людей: правда сделалась девизом чертей. 
Но что такое чорт? вот вопросы, еще нерешенный и даже трудный, ес- 

====page 88====

ли определить чорта в полном смысле. 
Это причина, из которой возникают все пороки; следовательно пороки, взятые вместе, составляють полного чорта. 
Изображають чорта с рогами, кoxтями, с козлиной бородой, петушьим рылом и пр; но не гнуснее ли этих изображений пороки? Они, то есть пороки, грызуть, пилять, разрубают, дробят душу человека и превращають ее менее нежели в ничто. 
Заключаю, что под словом, чорть, должно принимать пороки, этот адь, в которомь терзается душа человека. 
Как определить ад? Это место, место темное, где совесть человека, в 

====page 89====

минуты перехода из одного состояния всеобщей жизни в другое, по разлучений мира невещественного с миром земным, снимет с себя оболочку земли и, проявившись в форме, неподчиненной никаким физическим законам, почувствует в высшей степени всю силу своих преступлений, и будет грызть сама себя, и будет страдать жестоко, ужасно страдать. Вот мое определение ада. 
Возражайте! 
Но что же наш Пан?

====page====

V.
Вышгородская природа дремала; Вышгородские жители спали; месяц, этот селадон земли, сторожил сон природы и, выпучив свои нежнотомные глаза, надзирал за смертными, которые иногда, как бы на зло ему, совершают ночью задуманные днем дела, и тем нарушают спокойствие 

====page 91====

не только природы, но, и всего, что заключено в природе!.. 
Какой-то педагог утверждает, что месяц еще вь первому периоде; он еще ростет; что на нем нет органической жизни, и наобразуемой к нам стороне кажется безводным. 
Может быть: с учеными спорить трудненько; я же страх люблю ученых! Но, господин ученый, когда же выростет мисяць? уведомьте, ради Бога, хоть по почте. 
В Вышгороде, в некоторых домиках видны были огоньки; но эти огоньки были свидетелями занятий умственных; при этих огнях не фантазия пировала, не поэть беседовал с небом; 

====page 92====

нет, эти огоньки освецали крик малюток, и брань или расположение к детям нянек, которые, зная бессонницу малюток, на всю ночь освещали спальни ночником. 
Но если бы вы были в это время в Вышгороде, на Варшавской улице, остановились бы против угольного дома с желтыми ставнями, то увидели бы там давно уже нагоревшую светильню и человека, сидевшего возле стола, облокотившагося на руку и погруженного в какие-то мечты. 
Долго, долго сидел он молча, не поднимая головы; наконец на лице его выразилось ужасное отчаяние; он встал тихо со стула, взял свечу и 

====page 93====

вошел в другую комнату, которая похожа была на спальню. 
В спальне стояла кровать. На кровати лежала в глубоком сне женщина, прекрасная женщина! Одеяло лежало в ногах сонной: груди, руки и все представляло совершенную картину. Ангельская улыбка рисовалась на очаровательном лице спящей; губки, так сказать, окованы были золотом, окроплены небесною водою и осыпаны розами; глаза, прелестные глаза, занавешаны длинными ресницами; густые волосы, освобожденные на ночь из-под гребенки, играли на серебристых плечах спящей, и --- словом 

Все в ней гармония, все диво, 
Все выше мира и страстей! 

====page 94====

Возле кровати висела колыбель, в ней лежал младенец; сон его был тих, покоен: улыбка играла на его лице и как бы говорила, что душа малютки перенеслась на время в небеса, играть с Ангелами.... Этот малютка был так мил, что... Но небесное не описывают: Ангела трудно очертить в совершенстве... 
— Спи покойно, мой Ангел! Ах, твоя улыбка ручается за твое спокойствие... Ты блаженствуешь по крайней мврв во сне; но где же мой сон? Буду, буду и я спать: скоро сон мой будет спокоен, но только не здесь... Теперь же мне должно бодрствовать для вашего счастия и своей гибели!.. Прощай, мой друг! я иду туда, где 

====page 95====

погребено твое блаженство и где угрожает мне гибель, я иду отрыть и воскресить и то и другое... Прощай! спи покойно! 
И мужчина тихо и пламенно поцеловал руку женщины. Потом он подошел к колыбели, открыль занавес, посмотрел на малютку, поцеловал его, убил слезу, выбежавшую на лице его, и вышел из спальни в прежнюю комнату. 
«Боже! Боже! о если бы не несчастиe!... Бог, великий Бог! я отець: прости же меня!..» проговорил судорожно Твардовский, погасил свечу, и в плаще и ермолке исчез из комнаты.

====page 96====

«Кто идеть? зевая прокричал часовой у заставы. 
— Человек! отвечал какой-то мужчина, завернутый в плащь 
«Что поздно?» 
— Так надобно! 
«Куда?» 
— К чорту! 
«Счастливый путь! Однако вам да леконько идти, пане!» 
— Не так далеко, как думаешь. 
«Ха, ха, ха! верно безумные есть и в Вышгороде, не только в Варшаве!» сказал служивый, провожая взорами мужчину. А, да это верно из числа любовников луны!» 
Луна все-таки не сходила с гауптвахты небесной и сторожила спокой-

====page 97====

ствие земли. Мужчина вышел за заставу, своротил в лево, и скоро очутился в мрачном лесу близ Вышгорода. 
Он прислонился к большому дубу и осмотрелся кругом. Все было тихо. Холодный пот выступил на лице его; но ему показался этот пот смолою, кипятком, который обваривал все его тело. 
«Глупец, чего же я робею! Должно ли мне робеть, когда я решился....» 
Мужчина обтер пот, катившийся с лица, отошел от дуба и вскричал:
«Сатана! силы ада! я здесь, я зову вас! мне нужна ваша помощь! слышите ли мой голось? О, услышьте хоть 

====page 98====

вы голос человека, забытого людьми, гонимого судьбою — услышьте, помогите мне, и я заточу для вас все, что затоптало меня!..» 
Молчание и тишина. 
«А! и вы не внимаете мне, и вы презираете моими мольбами, и вы отвергаете меня!.. Нет, вы не судьба, не люди, — o, вы имеете сострадание... Сатана! услышь меня, тебя зовет несчастный: помоги мне!..» 
Молния, казалось, разорвала небо. Страшный громовый удар разразился, земля простонала и, спустя минуту, среди вихрей и дыма, сатана, с своею свитою, явился перед несчастным.

====page 99====

Что увидел тогда Твардовский? Ужасное черное ничто во всей гнусности, которая, по низвержении его с неба, была уделом его: обожженные члены его носили отпечаток грома Всевышнего, телесная смуглость отклеймена была на всех чертах его; длинные когти тихо шевелились на руках и ногах его; глаза сверкали каким-то мрачным огнем, который наполнил бы ужасом сердце самое твердое; у могучих широких плеч его прикованы были два черных крыла, которыми изредка махая, сатана производил сильный ветер; на голове его, вместо волос, вороча лись змеи и, извиваясь вокруг ней, наполняли воздух пронзительным сви-

====page 100====

стом. В одной руке держал он сверток кожи, а в другой железное перо. Молния блистала вокруг его, гром, казалось, напоминал Твардовскому о разрушении света и о будущей жизни. 
Вслед за сатаной тянулся длинный ряд чертей, и каких — Господи Боже мой! что за фигуры: журавлиные шеи с собачьями мордами, туловища быков с воробьиными головами, петухи с козлиными ногами, козлы с человечьими руками; словомь: никакое беспутное воображение, никакая сумасшедшая фантазия не только не создаст но даже не представить себ по описанию таких гнусных и безобразных чудовищ. 

====page 101====

Твардовский молча устремил взор на сатану. Гром утих, молчание воцарилось в леcy. 
— Что тебе нужно, человек? спросил сатана глухим голосом. 
Но при этом голосе все опять затрепетало, земля застонала, гром загрохотал, и Твардовский превратился, как казалось, в камень: он цепенел и молчал. 
«За чем я призван сюда?» продолжало ничто. 
— Я несчастен! — сказал — наконец слабым голосом. Якоб, помоги мне, прогони oть меня несчастиe и дай мне способ мстить. 
«Хорошо, я подарю тебя и счастливою жизнью и способами ко мщению; 

====page 102====

но равным образом получу ли и я от тебя подарок? решишься ли ты принять мое предложение?» 
— Согласен! 
«Ты должен отказаться от Бога.» 
— Стой — никогда! — прошептал дико Твардовский. 
«Дай кончить и тогда говори!» возразил сатана. «Ты должен забыть и разорвать узы родства, затоптать название отца, матери, смеяться над всем священным и быть гонителем людей...» 
— Неть! 
«Далее — должен вручить мне свою душу.» 
— Проклятый! — вскричал Твар-

====page 103====

довский голосом, выражавшим борьбу души с гневом. 
«Угадал!» отвечал хладнокровно сатана. 
— Чорт! 
«Твоя правда.»
— Знаешь ли ты, чего требуешь? знаешь ли, как все это дорого? 
«Без сомнения больше тебя: ты просишь моей помощи, значит, для тебя нет ничего священного.» 
— Но выбери другой подарок, возьми все, кроме вечной моей погибели: не заставляй меня отвергать святое — о, купи меня иначе, на других условиях: возьми меня, мое тело и сердце; но... 

====page 104====

«Сердце! да что такое сердце? Разве оно бессмертно как душа?» заметиль сатана. «Разве оно не истлеет когда нибудь в могиле? Прекрасная плата: горсть пыли! Нет, ты должен отка аться от души твоей, вот что мне нужно; ты должен отдать мне всю твою бесконечную вечность, которую нельзя закопать в могилу...» 
— Ужасный: чего ты хочешь? О, пощади меня! Нет, я не могу подвергнуть себя вечному наказанию, я не отрекусь от надежды получить некогда прощение! Возьми меня на сто лет, терзай меня в это время, испытай на мне все муки ада; но после, о, после дай мне возвратиться опять к Вечному! 

====page 105====

«И ты думаешь, что тогда примет тебя вечность? На какой химере лежат твои надежды? Безумный! неужели ты не почитаешь еще себя преступником? Могут ли быть прощены твои преступления? и ты надеешься ускользнуть от моих рук? Участь твоя решена: Великий забыл тебя, и перо вечности давно уже вычеркнуло тебя из книги животных... Да, ты должен быть моим! 
— Вздор: благодать Бога бесконечна! Пусть преступления мои велики, но покаяние... может быть некогда забудутся мои преступления. 
«Забудутся? Не думаешь ли, что для таких преступников, как ты, есть очищенис? и ты ласкаешь себя надеж-

====page 106====

дою, что грехи твои будуть прощены? Обдумайся, Твардовский! Ты мой, ты осуждень быть жертвой вечного огня! Впрочем, тебе еще можно отдалить минуту вечной гибели: подпишись на этой коже быть моим вечно, и ты получишь все, и жена твоя и сын будут счастливы.» 
— Жена! сын!... Дьявол, я подписываю! вскричал Твардовский голосом отчаяния, и на коже изобразились слова: я продаю себя сатане навсегда. Якоба Твардовский.» 
— Ну, теперь ты наш, и мы друзья с тобой! — вскричал сатана с ужасным хохотом. Вот тебе две до счечки, в которых заключены два желания. Что тебе будет нужно, пере-

====page 107====

моми одну досческу и духъявится пред тобой в такомь виде, в каком ты захочешь, и исполнит твои желания; но знай, как скоро другая досчечка будет переломлена, то через неделю тебя уже не будет ни в Вышгороде, нигде... Прощай! 
Гром, молния, стон земли возобновились, и сатана исчез. 
«Га! все кончено: я друг сатаны! Жизнь, жизнь люди!» вскричал в исступлении Твардовский и опрометью побежал из лесу. 
Был первый час пополуночи.

====page====

VІ.
Господи Боже мой каких чудесь нет на свете! Ну, поверил ли бы я когда нибудь, что человек может потревожить дряхлые кости сатаны, вызвать его из ада и сказать ему: купи меня! Продаться за какие нибудь два земных желания, быть другом его и пр. и пр. Чудеса, да и только!... Одна- 

====page 109====

кож, как вы думаете? надобно иметь адское бесстрашие, чтобы встретить чорта лицем к лицу, с его придворными чертями, и прехладнокровно обменить душу на две досчечки. До чего не доводять несчастия! Люди же с поэзиею в голове, чувствующие много, не умеют легко переносить несчастия; это доказано опытами: кто застрелился, кто переселился к Русалкам, кто испытал крепость снурка на своей шее. Да по чему же бы это так? от чего люди с простым умомь и с незавидными чувствами встречают холодно несчастия и равнодушно пользуются счастием? От того, что у них все идет по пословице: как пришло, так и ушло; ну, так и быть, авось!.. 

====page 110====

Читатели, не угодно ли вам опять заглянуть в Варшаву? Но прежде скажем что нибудь о жителях этого города. 
В мужеском поколении Варсовитян есть какая-то природная гордость, гордость мелочная. И эта гордость столько же унижаеть их, как возвышает в глазах пламенной Русской молодёжи Полек: энергия их души, огонь чувств, постоянство, хотя и не всегдашнее, и уменье любить и передавать упоение любви в высшемь энтузиазме. Каждый поцелуй Польки, можно смело сказать, заключает в себе восемьдесять два градуса теплоты по Реомюру; словом, Польки рождены созидать в могущей душе мужчины все чары люб- 

====page 111====

ви: одна лишь Полька умеет подарить мужчину розовою жизнью. 
Говорять, что до сотворения мира был разжиженный до бесконечности эфир, который есть коренной элемент, тончайшая первоначальная материя, первоначальное проявление безусловного ведения. 
Все началось от точки, сказал, кажется, Окен: она разделилась на центр и окружность силами экспансивною и контрактивною, которые, в борьбе между собой, произвели вещественность — ощутительные атомы, от сказанной точки — и произошел видимый мир. 
Первые два человека росли, множились и наполняли землю; от них 

====page 112====

произошли люди, а потом еще люди, и еще люди, и когда они, плодясь да плодясь, по немногу расплодились, то и вздумали разделиться на общества, избрали начальников и основали кой-какие города; это мудрое «вздумали» дошло до нас, и мы теперь видим разнохарактерный дивертисман вер и народов, видим эти колоссальные разных державь города, и наконец поживаем по добру да по здорову. Чегож еще?

И если все государства, все города — дело рук человеческих, то уже конечно и основатель Варшавы было двуногое животное без перьев, по выражению мудрого Платона. 

====page 113====

А Варшава, право, прелюбезный город, если смотреть на него глазами математика, топографика, историка, географа: в нем, сверх многолюдства, множество земли, достопамятностей и прочего; вы удивите, — если будете в Варшаве, — огромные груды камней, называемых домами, и прочего малую толику. 
В огромном, в полном смысле огромном и роскошно украшенном доме, часу во втором дня, сидели на диване мужчина и женщина, а возле дивана на богатом ковре, выписанном из Багдада, ползало дитя, не более года, милое как первая любовь, как мечты невинности, как радость, как неотуманенное небо, как... Игрушки, каких 

====page 114====

вы не найдете и у Дюлу, были разбросаны на ковре. 
— Па, па, па, па, папа! —  прокричало дитя, подползши к мужчине и показывая ему какую-то игрушку. 
«Хорошо, хорошо, мой милый, играй, я тебе куплю еще!» 
Малютка протянул ручки к мужчине и своим папа — как бы говорил: возьми меня к себе на руки; но мужчина, облокотясь на ручку дивана, уже не смотрел на него. 
«Он к тебе просится, Якоб, возьми его!» сказала женщина, смотря с приятностью на мужчину. 
— Ко мне? Я как-то мало понимаю детский язык. Поди сюда, мой милый, поди сюда! 

====page 115====

И дитя очутилось на руках мужчины и поцелуй мужчины отпечатался на его губках. Малютка начал играть часовою цепочкой Твардовского. 
«Ты опять скучен, мой друг!» сказала женщина, насильно поцеловав руку мужчины: «это убивает меня!» 
— Нет, моя милая, ничего; я так что-то задумался! 
«Тебе не должно скучать. Смотри, какой милый ребенок у тебя на руках; как он любить тебя! Право, так же, как и я; а как похож на тебя, как мило выговаривает твое имя! Все это, кажется, должно веселить; притом же недостатков мы теперь не видим, всего много... Будь повеселее, мой Ангел! Иначе ты заставишь и ме- 

====page 116====

ня опять познакомиться со скукой, а я вот уж год как рассталась с нею. Якоб, утешай своего пап: видишь, какой он угрюмый!» 
Дитя, как бы понимая слова матери, стало трепать ручками по лицу отца, начало играть на его коленах, а Надежда пламенно поцеловала мужа в щеку. 
Твардовский поцеловал руку жены, поцеловал дитя и начал с ним играть, желая показать, что он не скучаеть. «Да, моя милая, меня звали нынче к Сицкому.» сказал после минутного молчания Твардовский. «Отпустишь, ли Ты меня?»

====page 117====

— Это в твоей воле, отвечала Надежда. 
«Ты не будешь сердиться?» 
— Для меня весьма приятно, если ты развлечешь себя где нибудь и как нибудь. 
«Развлеку!» прошептал Якоб. 
Надежда не слыхала слов его. 
«Долго ли ты там будешь?» спросила она. 
— Недолго: я скоро ворочусь домой. — И Твардовский вышел в кабинет. 
«Счастие жены и сына устроено, чегож еще? Пора заплатить долг сатане; он, я думаю, скучает без меня. Доктрина! Доктрина! ночь — и ты в моих руках, и кровь твоя вымочит 

====page 118====

твою постель, и змеи жадно вопьются в твою грудь, и томительно адский яд выжжет твою внутренность, и долго, долго не уморит тебя... ночь — и ты в моих руках!» проговорил дико Твардовский вошед в кабинет. 
«Ариэль! Ариэль!» вскричал он переломив квадратную небольшую досчечку и хлопнув три раза руками: «явись ко мне в виде человеқа!» 
И перед Твардовским предстал небольшой карло с кислою, желто-черною рожею, на которой отклеймены были позор, обольщение, ложь, коварство и другие адския достоинства. 
— Последнюю службу: я назначаю ньнешнюю ночь для мщения! Приготовь яд, который бы имел губитель- 

====page 119====

ное действие змей — адских змей! Приготовь все адское! Я — друг сатаны, и хоҷу явиться перед жертвою моего мщения в полной сатанинской славе: свита из чертей, гром, трески, молния, ты понимаешь меня? 
Ариэль страшно захохотал. 
— Ты - понимаешь меня? — вскричал Твардовский дико, бледнея и ломая руки. 
Ариэль в знак согласия кивнул головою. 
— Исчезни! 
И Твардовский остался один. 
«Mщение! мщение! яд! кровь! и через неделю меня не будет!» вскричал Якоб, бросившись в беспамятстве в кресла. 

====page 120====

Это происходило в понедельник 17.. года. 

Читатели! вы, быть может, удивляетесь, каким образом. Твардовский из бедного состояния, из хижины Вышгородской, вдруг является в Варшаве, в огромном доме и пользуется роскошной жизнью? Послушайте, что говорят об этом летописи. 
«По истечении недели после получения oт вражьей силы досчечек, Пан Якоб Твардовский переломил одну из них, и в ту же минуту явился к нему один из демонских прислужников. Твардовский потребовал огромную сумму денег, и на дру-

====page 121====

гой день пришло к нему известиe из Варшавы, что неизвестный, умирая, отказал ему во владение десять миллионов злотых; так же, что ему выхлопотано позволение поселиться, ежели ему, Пану, будет благоугодно, в Варшаве. и он, Пан Твардовский, не медля ни мало, по объявлении супруге о наследств, уехал со всем семейством из Вышгорода в Варшаву. Поселившись в ней, он начал жить роскошно и познакомился со старыми любовницами и со всеми прежде бывшими друзьями; был принят как человек богатый и полезный, и жил в Варшаве до лета 17..» 
Вот слова летописи. Далее летопись говорить обе его мщении и смер-

====page 122====

ти; и так, соображаясь со словами летописи, мы представим мщение Твардовского в романтической картине. 

Если бы вы жили в Варшаве в 17.. году, то видели бы, поняли бы заблаговременно одну из тех ночей, которые бывают предзнаменованием... Да и на что стал похож наш свет? скажите, ради юной словесности, на что? 

Ваш свет предряхлый старичишка, 
Прожив семь тысячь слишком меть, 
Последний прожил свой умишка, 
И стал почти безумный свет. 

Да что такое "свет- то? Как определить свет? 

Свет комедия смешная, 
Мудрецы твердят давно: 

====page 123====

Глупым роля в нем большая, 
А играют все умно: 
И актеры, и актрисы, 
В ролях трудных и больших.... 

Да от чего же это так? от чего? 

Ум поставлен за кулисы 
И подучивает их!

А ум, ум — это сочетание небес с землею? 

И самый ум так исшалился, 
Что где хотят пожить с умом, 
Народ, посмотришь, и взбесился, 
И все поставит к верху дном. 
Где ум, там, говорят, быть худу! 
Уж не один заметил я, 
Что люди добрые повсюду 
Ума боятся, как огня. 

Была ночь; не та поэтическая, полная жизни, вдохновений ночь, которую вы встречаете в милых, легких, упо-

====page 124====

ительно унылых, жасминных, розовых творениях Колериджа; ночь гнилая, ужасающая, тусклая, мокрая, безжизненная, если можно сказать, глупая ночь; ночь, от которой засыпают мечты, дремлет фантазия, тупеет воображение, умирает ум; от которой гений зарывается в мозг, прячется от небесных вдохновений и надевает на себя сорочку бездействия, и окутывается оболочкою земли... Была темнота, подобная той, в которой будет томиться душа порочного. Молния рубила небо, как совесть душу юного преступника; крупный дождь стучал в кровли домов и, казалось, напоминал людям, чтобы они поменьше шалили ночью... а грязь, грязь! а 

====page 125====

люди, люди! а душа, душа! в такое тягостное время состояние души бывает 

без силы, без движенья…. 

Она, если можно сказать, теряет свое «я,» блекнет, тускнет, засыхает умирает. 
Прошли часы десятый и одиннадцатый, и был уже в иcхoде двенадцатый. Сонная Варшава давно улеглась в постель; только в доме Желбинского в двух окнах виден быль огонек. 
В спальной комнате были две женщины: одна лежала в постеле, другая стояла подле постели в почтительном положении. 

====page 126====

«Ах, Нина, не знаю, но мне что-то весьма скучно! Сердце ноет как будто оть какого предчувствия, и бьется сильно, сильно... О, не говорит ли оно о несчастии?» говорила Доктрина. 

— Успокойтесь, панна: это так... это часто случается; иногда и я бываю скучна, не понимая от чего эта скука; но она скоро проходить. Успокойтесь, возьмите книгу, поиграйте на apфе, займитесь картами. 

«Я за все принималась, но скука не оставляла меня; она гложет сердце... о, не носятся ли надо мной тучи бедствий!» 

====page 127====

— Полноте, панна, оть чего? Усните спокойно и завтра же, ручаюсь вам, будете веселы.
«Дай-то Бог! — Поди, спи!» 
И Нина, пожелав приятной ночи Доктрине, вышла. Свеча горела на столе. Пробило двенадцать. 
«Ах, уже двенадцать часов! Как летить время!» сказала Доктрина, тяжело вздохнувши. 
— Для тебя оно улетело! отвечал невидимый голось. 
Сильный гром разразился над домом Желбинского, ослепительная молния блеснула, спальня Доктрины наполнилась дымом, запах серы раз-

====page 128====

лился в комнате и Доктрина увидела — Боже мой! нет слов, — пред ней предстали, говоря словами Поэта: 

Фигуры, тени, лица, маски, 
Темны, прозрачны и без краски; 
Густою цепью по стене 
они мелькали в виде пляски... 

Возле кровати стоял Твардовский. «Узнала ли ты меня, Доктрина?» спросил он гробовым голосом, держа в руках cтлянку с змеями, стакан и что-то завернутое в бумаге. 
Доктрина хотела кричать, но язык отказался служить ей. 
«Тс! прошептал Якоб: тебя ни что не спасет! Видишь ли мою стражу? Га! ужасная!.. Ты думала, что я не воскресну для мщения, не разорву це-

====page 129====

пей несчастия? Смотри, я тот Твардовский, которого ты погубила и который теперь пришел заплатить тебе за свою гибель...» 
Доктрина обмерла. 
«Смотри, это змеи!» продолжал Якоб, открыв стклянку: «змеи как ты. им суждено сосать грудь твою!» 
Одеяло было сдернуто с Доктрины, и две змеи, как два голодных младенца, впились в грудь Доктрины. Твардовский дико захохотал. 
«Это пилюли!» продолжал он, развернув бумажку и насыпав в стакан с водою несколько черных шариков. «Пей!» 
Доктрина махнула головой, как бы прося пощады; но Твардовский открыл

====page 130====

ей несколько рот, и бедная женщина проглотила все, что было в стакане. 
«О, мне душно! кровь клокочет... огонь... сжет... горит... ах, сердце, сердце... больно, больно...» простонала Доктрина, и судороги заставили ее умолкнуть. 
Твардовский также молчал, смотрел и изредка страшно улыбался. 
«Довольно! вскричал он наконец махнувь рукой; силы ада схватили его и в спальне все стало по прежнему: свеча горела на столе, дым пропал, серный запах исчез, все скрылось. Но дух Доктрины был уже далеко, в неведомой стороне: мертвое, черное тело её лежало на постеле; змеи досасывали последною кровь несчастной. 

====page 131====

На столе лежал клочек бумаги, на котором было написано: так мстить Твардовский! 
Теперь, господа и госпожи, развертываю летопись, чтобы прочесть вам отрывок о смерти Твардовского. 
«По прошествии недели после смерти панны Доктрины Желбинской, во вторник второй недели, рано утром, Надежда Твардовская вошла в комнату Якоба и нашла его мертвым в постеле. Не зная что он умер, она хотела разбудить его, но лишь только дотронулась до него рукою, как все тело его обратилось в пепел и смрад разнесся по комнате. На столе она нашла записку, в кото-

====page 132====

рой Твардовский писал к ней еще заживо, что он, для счастия сына и её, продался демону, и что демон придет к нему в эту ночь за его душою. Он просил ее не печалиться, а надеяться на Бога и жить для сына их Якоба. Надежда, прочитав это, без чувств упала на пол.» 
Но довольно! Закрываю летопись и кончаю мой роман не поношенною выпиской из летописи, а стилем XIX века. 

====page====

ЗАКЛЮЧЕНИЕ.

Безумный дом! безумный дом! 
Великий ум в нем заключен! 

Р-в. 

Addio mia vita! 
Addio mia perduta speranza! 

Dante. 

В Варшаве, не далеко от Плоцкой заставы, был некогда желтый дом, в котором заключались лишенные ума. Звук цепей, дикий крик и ужасные проклятия сумасшедших заставляли трепетать посетителей. 
В один зимний день этот дом посетили, из любопытства, по долгу 

====page 134====

путешественников видеть все, два человека: один лет сорока, а другой двадцати четырех. Проводник показывал путешественникам несчастных, как фигляр диких зверей, и рассказывал о причине их сумасшествия.
«Этот несчастный» говорил проводник, указывая на одного лишенного ума, который, начертив на стене медом сегмент круга, пересекал его кривыми линиями и делал разные вы числения, «этот несчастный был некогда знаменитым математиком оны с чрезвычайным успехом занимался теориею комeть, составлял таблицы по предположению Ньютона и, не могши добиться толку касательно одного светила, рехнулся. Делать было нечего: друзья 

====page 135====

решились посадить его сюда, и вот уже третий год, как он, не беспокоя никого, чертит мелом на стене и на полу разные круги. 

«Это» продолжал проводник, подведя путешественников к другой комнате и указав на человека, сидящего важно за книгой, «это знаменитый грамматик и переводчик древних поэтов. Он поместился здесь для разрешения встреченных им недоумений относительно различия между некоторыми гласными буквами. В сильных припадках сумасшествия, он или толкует лекцию об этих буквах, или декламирует стихи из Виргилия. Во время же малодействия припадков, он 

====page 136====

сидить над книгой, как вы и видите, и не обращает ни на кого внимания.»

— Скажите, пане, и это сумасшедшая? спросил сороколетний путешественник, указав проводнику на женщину, сидевшую облокотясь на стол, в другой комнате. 
«Угадали, отвечал проводник: «это несчастная супруга Твардовского, Надежда.»
Путешественники вошли в комнату Твардовской. Она приветствовала их мрачною улыбкой, устремила взоры на кольцо, надетое на руке её, и поднесла его сороколетнему путешественнику. 

====page 137====

«Моего Якоба уже нет» сказала она: «он умер! Ты плачешь?.. Да будет над тобой Божие благословение!.. Я сама желала бы плакать, но голова моя горит, горит!..» 
Голос её был так трогателен, что путешественники не могли удержаться от слез. 
«Вы опять плачете?» продолжала она. О, я этого не хотела бы! Вы похожи на моего Якоба, право похожи: он точно так же смотрел на меня, когда дал мне это кольцо. Бедненький Якоб!.. Я вас люблю за то, что вы похожи на Якоба; но так, как его, никого любить не буду.»

====page 138====

И несчастная подала старшему путешественнику руку; он прижал ее к губам и вымочил слезами. 
«Нет, нет!» вскричала она: «Это кольцо моего Якоба, я не могу вам отдать его, право не могу!.. О, не берите его у меня!.. Не сердитесь на меня... я дика, но сердце во мне доброе: оно сгорит когда нибудь от пламени, которое его терзает. Жалкое мое сердце! Послушайте как оно бьется!» 
И Твардовская прижала руку путешественника к груди своей. 
«Не трепещи мое сердце!» продолжала она: «Якоб уже там!.. Но прощайте; подите от меня, оставьте меня! 

====page 139====

в голове моей жар, ужасный жар! Прощайте!» Твардовская отвернулась от путешественников, и они, поблагодарив проводника, с стесненным сердцем оставили дом сумасшедших.

Никола Желбинский, по прошествии года после смерти своей супруги, решился было с горя жениться на другой, но ему отказали за старостью лет, и он, протянул свое «Я» до скончания жизни девственником, вздыхая иногда o Доктрине. 
Косницкий умер на дуэли. 
Малевские провели всю жизнь в удовольствиях и волокитстве. 

====page 140====

Пан Петр женился на богатой, и был в последствии прекрасным юристом. 
Панны Жатомирская, Дуплицкая и другие, которыим. Твардовский клялся в домогильной любви и которых оны некогда обирал, отыскали себе новых… и стали жить дa пoживать, да детей... виноват, добра наживать. 

В полуверсте от Варшавы есть небольшой курган. Если вы будете в Варшаве, подите на этот курган, там увидите большой камень, вросший в землю; на этом камне было некогда что то написано, но время истребило 

====page 141====

написанное. Впрочем, говорять, если верить словам старой молвы, тут погребена несчастная Надежда Твардовская. 
О сыне её летописи не упоминают. 

КОНЕЦ.

====page====

 

====page====



====page ====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
