<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="protopopov_a_smert_napoleona_ili_rasstrelyannyj_shpion_1836">Смерть Наполеона, или Расстрелянный шпион. Электронная версия</title>
    <title type="sub">исторический роман в драматических картинках</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Протопопов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Протопопов Александр Павлович</name>
      </author>
      <title type="main">Смерть Наполеона, или Расстрелянный шпион</title>
        <title type="sub">исторический роман в драматических картинках</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1836" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>…Вот здесь
Гробница мрачная, обмытая волнами;
Вблизи её лежать обросшие цветами
Разбитый скипетре и венец!..
Кто здесь? нет имени!.. Спросите
у вселенной!..
	
Кальян П-ва. стр. 49.

КНИЖКА ПЕРВАЯ

МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ В. КИРИЛОВА.
1836.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
c тем, чтобы, по отпечатании, представлены 
были в Ценсурный Комитет три экзем-
пляра Москва, Іюля 24 дня, 1836 года.

Ценсор Д. Перевощикове.

====page====

Что-то похожее
НА ПРЕДИСЛОВИE,
ИЛИ
НАЗОВИТЕ, КАК ХОТИТЕ.

Diverse lingue!... 
Dante. 

Что такое быле Наполеон? Как определить Наполеона? вот вопрос нерешеный и подлежащий решению — трудный для реицения... Одни уподобляли Наполеона Богу, другие злому духу, и никто человеку… 

====page====

 говорили о Наполеоне и то, и сио называли его, уж как его неназывали! — и ничего не вывели определенного, с чем бы можно было согласоваться… Писатели представляли Наполеона и Гением, и выше Гения — полубогом, удивлялись ему, преклоняли пред ним колена и не понимали его! вместо Наполеона они изображали нечто в роде Наполеона, полу-Наполеона и неболее... Один, только Соч. Кальяна, по моему мнению, понял, как должно, этого великого человека и выразил его неподражаемо в стихах. Гений поэта так сказать, надел серый сюртук Наполеона, принял манеру, привычки Наполеона и 

====page====

 разыграл его совершенно, согласно с подлинникомь. О как дивно хорошо описан Наполеон в Кальяне! Если вы не читали этого описания, прочтите и вы поймете Наполеона... 
А. Протопопов. 

====page====

 

====page====

СМЕРТЬ НАПОЛЕОНА.

I.

Non y'accorgete woi che noi siam 
vermi 
Nati a Formar l'angelica farfalla! 

Dante. 

====page====

 			И чуждый прав людей, надменный, величавый, 
У мира одного ты требовал: державы! 
Ты шел… и пред тобой везде раждался путь, 
И лавры на скалах пустынных зеленели!... 

Кальян. стр. 54. 

====page====

 			Silence à Jamais!..

ТУЛОН. 
1793 год. 
Внутренность укрепления. Сквозь Амбразуры, уставленные пушками, виден Тулон. Солдаты лежат на земле. Лотарингский рекрут сменяеть часового. 

РЕКРУТ.
Какая сдача? 
ЧАСОВЫЙ.
Ни кого не пропускать через укрепления, смотреть особенно на дорогу из Тулона в Марсель. 

====page 10====

РЕКРУТ.
Пароль? 
ЧАСОВЫЙ.
Тулон и Свобода. 
РЕКРУТ.
Слышу! (часовой удаляется). Эй! Эй! Послушай-ка! (часовой возвращается) как бищь пароль-то? что-то мудрено. 
ЧАСОВЫЙ.
Тулон и Свобода! помни же: Ту-лон и Сво-бо-да!
РЕКРУТ.
Помню, помню!.. и стало всякого, кто прокричит ту... ту... Как бишь? да! Тулон и Свобода! пропускать? 
ЧАСОВЫЙ.
Именно! 

====page 11====

РЕКРУТ.
Ладно, ладно! (ходя взад и вперед. беспрестанно повторяет): Тулон и Сво бода! Свобода и Тулон! так кажется! (в полголоса напевает Марсельскую песню). 
Жюно. 
(Встав при первом куплете Лотарингца, идеть заним, и в ту минуту, как этот последний оборачивается, говорить): эй, гражданин, твое имя? 
РЕКРУТ.
Мое имя Лотарингец, а называюсь а так потому, что я из Лотарингии, воть тебе и все! 
ЖЮНО.
Очень хорошо, Гражданин Лотарингец! после смены ты должен идти под арест! 

====page 12====

РЕКРУТ.
Вот - те на! под арест! да зачем же? 
ЖЮНО.
Там привольнее тебе будет распевать... разве ты не знаешь, что под ружьем не поють? 
PЕКРУТ.
А что же за грех? я никого необижаю моей песнью и кажется, не…
ЧАСОВОЙ.
Служба запрещает!.. После смены под арест, слышишь? непременно! 
РЕКРУТ.
Как не слыхать, слышу, слышу!.. вперед буду помнить. Экая чертовцина!.. демон меня сунул веть эту проклятую песню!.. надобно однако признаться, что Сержант мой славный малой: ведь он мог бы меня послать в тюрьму. Ну, а это куда еще не шло...

====page====

II.

У слепых и кривой Король!.. 

Рүс. поговорка. 

====page====

 

====page====

 				Для солдата храбрость нужнее 
всего!.. 

Б... 

БОНАПАРТЕ.
(Входя говорит Жоно). Ты прислал мне сказать, что Артилеристы не хотят служить на моей батарее?
ЖЮНО.
Мюльгравская крепость не далее ста дватцать сажен, а в последнем штурме из осьмидесяти артилеристов убито семдесять. (Пушечное ядро срывает с 

====page 16====

дерева несколько ветвей, которые падатют к ногам. Наполеона). Э! э! да они стреляют как будто в мишень! 
Бнапарте. 
Ты бы пригласил охотников. 
ЖЮНО.
Никто не охотится. 
БОНАПАРТЕ.
Так-то? Сержант! напиши на этой бумаге крупными буквами: батарея бесстрашных. 
Пушечное ядро ударивши в бруствер, осыпает пескомь пишущего Сержанта. 
ЖЮНО.
(Отряхая бумагу). A! теперь не нужно песку для засыпки! 
Бонапарте. 
Твое имя?

====page 17====

ЖЮНО.
Мое имя — Жюно. 
БОНАПАРТЕ.
Я не забуду. 
РЕКРУТ.
Кто идеть? Пароль! отвечай, или приложу прикладом. 
ЖЮНО.
Разве не видишь, глупець? Генераль Аншеф с представителями народа. 

====page====


====page====

III.

 Безумные! и они полагают, что 
говорят: правду… они думают, 
что должно быть так, и не иначе. 

Письмо Нап. ке Мюрату. 

====page====

 

====page====

 					Благой совет полезнее всего!.. 

Р... 

БОНАПАРТЕ.
(Жюно). Повесь эту бумагу здесь перед батареей; теперь в каждом родится охота. 
КАРТО.
Гражданин начальник, мы получили из Парижа план атаки и пришли сообщить его тебе. 
БОНАПАРТЕ.
А кто его составлял? 

====page 22====

КАРТО.
Знаменитый Генерал д'Арсон. 
БОНАПАРТЕ.
Который, может быть с роду не видал Тулона. Это уже пятый, который получаю из Парижа: и последний из моих канонеров постыдился бы признать своим лучший из них… однако посмотрим. 
КАРТО.
(Читает) »Генерал Карто должен овладеть всеми пунктами, занимаемыми неприятелем на твердой земле совершенно предоставив им берегь моря. Во чтобы ни стало, он должен взять крепости Фарон, Свят. Антония, Лартиг, Св. Екатерины и Ламальг; овладев означенными крепостьми, имеети он немедленно приступить к бомбардированию города! 

====page 23====

БОНАПАРТЕ.
А многоли войска шлют нам в подкреплениe, для исполнения этого плана? 
КАРТО.
Ни одного человека. Мы должны довольствоваться тем, что имеем. 
БОНАПАРТЕ.
Для этого мало семидесяти тысячь, а у нас и с подкреплением прибывшим из лионской армии, едва наберется тридцать. 
ФРЕРОН.
Приказания комитета должны быть выполнены: иначе, гражданин Начальник, ты заплатить головою! 
БОНАПАРТЕ.
(Схватив Фрерона за руку.) гражданин представитель! видишь ли там эту крепость влепленную в горы, подобно 

====page 24====

орлиному гнезду? это Фарон, взять который приказывает нам твой Парижский комитет. Если хочешь, чтоб я выполнил это повеление, то пришли мне солдать с крыльями, и птицу гриaа на которую я мог бы сесть верхом, чтобы добраться до крепости. 
ГАСПАРИН.
Ну, так возьмемь один Ламальг! 
БОНОПАРТЕ.
Хорошо, но чтоб дойдти туда, ты должен повести свои тридцать тысячь между огнями четырех крепостей и укрепленного Тулонского лагеря и потом оставив там половину своих людей идти на крепость устроеную Вобаном, подобно звезде, с углами против угловь, защищаемую шестьдесятью орудиями и трех-тысячным гарнизоном. ( Садится напушку). Сумазброды! 

====page 25====

КАРТО
(Бонопарте). Гражданин Начальник, открывал ли ты огонь с батареи своей из четырех гаубиц по пороховому магазину?
БОНАПАРТЕ.
Да --- из двадцати выстрелов семнадцать ударили в цель. 
КАРТО.
И чтоже? 
БОНАПАРТЕ.
Все без пользы. 
КАРТО.
Так продолжать? 
БОНАПАРТЕ.
Напрасный труд! 

====page 26====

КАРТО.
Почемуже? 
БОНАПАРТЕ.
Порох перенесен в город. 
ФРЕРОН.
Ну, стрелять в город, и воспользовавшись взрывом магазина где сложен порох, повести атаку. 
БОНАПАРТЕ.
Прекрасно: но ктоже скажет мне в котором из восьми сот тулонских домов он именно лежить? 
ФРЕРОН.
Жечь все без разбора! 
БОНАПАРТЕ.
Мне ли, корсиканцу, напоминать тебе, что тулон принадлежить Франции? 
СОЛИЧЕТТИ.
Что нужды! тюрень сжег же пфальц! 

====page 27====

БОНАПАРТЕ.
Это было необходимо для его плана.. Мы учиним бесполезное злодеяние. 
ФРЕРОН
Э! э! да ты полно не аристократ ли? (Бонопарте пожимает плечами ). Гражданин Карто надобно кончить! Ты поведешь приступь к городу, как следует; только помни: или он будеть взять через восемь дней, или в девятый я отправлю тебя в Париж, как человека подозрительного; а в пятнадцатый --- ты понимаешь? 
КАРТО.
Хорошо; я последую плану комитета, завтра будет общий приступ. 
БОНОПАРТЕ.
Ты погибнешь и погубишь армию. 
КАРТО.
Да что же мне делать?

====page 28====

БОНАПАРТЕ
(вскочив и указывая на своей карте). вот где тулон! 
КАРТО.
Здесь! совсем нет! это рейда! Тулон не тут! (в сторону) он принимает малый Гибралтар за тулон? 
БОНАПАРТЕ.
(С жаром). вот где Тулон, говорю вам, если сего дня возмем мы эту крепость, то завтра, или много после завтра вступим в город победителями. 
СОЛИЧЕТТИ.
Но она защищена лучше других крепостей. 
БОНАПАРТЕ.
Следственно и важне прочих. 

====page 29====

ГАСПАРИН.
Сам комендант признал невозможность взять ее и сказал, что если мы овладеем ею, то он пойдеть в якобинцы! 
БОНАПАРТЕ.
Препоручите мне атаку, и через двенадцать часов я нахлобучу ему своей собственной рукой якобинский колпак на уши. 
СОЛИЧЕТТИ.
Но крепость будет стоить нам тысячь десять человек. 
БОНАПАРТЕ.
Десять, двадцать, все равно: лишь бы осталось у меня тысячи три для Гарнизона. 
ФРЕРОН.
Каков филантроп? сжечь восемсоть домов ему жаль, а до десяти тысяч человек нужды нет! 

====page 30====

БОНАПАРТЕ
(Удаляясь) глупець! 
КАРТО.
И так гражданин начальник, ты готов громить город?
БОНАПАРТЕ.
Отсюда. 
КАРТО.
Да... в это время…
БОНАПАРТЕ.
На растоянии двух выстрелов? 
КАРТО.
Со всем нет. Вели-ка стрелять. 
БОНАПАРТЕ.
Канонеры --- пали! канонеры заряжают пушки стоящия по всей линии. 

====page 31====

Бонапарте сам, наводить одну из них прикладывать фитиль и не смотря в след ядру, от ходить назад.) 
ГАСПАРИН.
(Внимательно наблюдавший заполетом ядра). Он прав: ядро недолетело до передовых укреплений сажен на двести или более. 
ФРЕРОН.
Все равно! этот, молодой человек мне не нравится: он отзывается Аристократией. Мы его выучим! 
ГАСПАРИН.
Гражданин, мне кажется, камандующий Артилерией искуснее насе в своем ремесле. Надобнобь отрядить его... 
ФРЕРОН.
(Не слушая Гаспарина, говорит) 

====page 32====

Карто) Генерал, раздай приказания: через час начнется атака. 

Бонапарте с сожалением смотрит ему в след. 

Карто, Саличетти, Гаспарин и Фреронь, уходять) 

====page====

IV.

Ты и я - одно и тоже... Понимаешь ли? 

* * * 

====page ====



====page====

 						Для денег, чести я 
Пожертвовал собой! 

Акс... 

БОНАПАРТЕ
(Один). Да когда перестануть они при сылать нам из Парижа лекарей и живописцов командовать?.. Кто что ни говори, а Тулон здесь... 
РЕКРУТ
(Окликает крадущагося Крестьянина). кто идет? 
КРЕСТЬЯНИН
(Провансальским весьма приметным выговором). Что мне отвечать? 

====page 36====

РЕКРУТ.
Ну, отвечай: Граждании Крестьянин! 
КРЕСТЬЯНИН.
Гражданин Крестьянин! 
РЕКРУТЬ.
Хорошо; однакоже ступай, откуда пришель: здесь не пропускають! 
КРЕСТЬЯНИН.
Не пропускають?
БОНАПАРТЕ
(Обратив нанего внимание). ты можешь пройдти. 
КРЕСТЬЯНИН
(Подвигаясь вперед). Спасибо, Господин Офицер! 
БОНАПАРТЕ.
Послушай- ка... 

====page 37====

КРЕСТЬЯНИН
(В сторону). Чего он от меня хочет?
БОНАПАРТЕ.
Ты здешний? 
КРЕСТЬЯНИН.
Из Ольюля. 
БОНАПАРТЕ.
Каким же образом ты идешь с этой стороны? 
КРЕСТЬЯНИН.
Проклятые Англичане схватили меня в Тулоне, во время ярмарки, и заставили работать на Мальбуктских укреплениях. 
БОНАПАРТЕ.
А теперь отпустили? 
КРЕСТЬЯНИН.
Я бежал. 

====page 38====

БОНАПАРТЕ.
За чем же? 
КРЕСТЬЯНИН.
Работы бездна, плата малая... 
БОНАПАРТЕ.
Куда же пробираешься? 
КРЕСТЬЯНИН.
Да думаю в Марсель. 
БОНАПАРТЕ.
(Подает ему руку). Счастливого пути! 
КРЕСТЬЯНИН.
Благодарим! 
БОНАПАРТЕ
(Останавливает его). А где ты работал? 
КРЕСТЬЯНИН.
В Траншеях. 

====page 39====

БОНАПАРТЕ.
Стало ты работал в рукавицахь? 
КРЕСТЬЯНИН.
(В сторону). Будь ты проклять! (громко) почему такь? 
БОНАПАРТЕ.
Иначе кожа на руках твоих была бы жестка и черна от работы и солнца. Посмотрика на меня: а я люблю белые и хорошие руки... Крестьянин. который работал долголи? 
КРЕСТЬЯНИН.
Две недели. 
БОНАПАРТЕ.
Две недели — и руки белы и мягки, как у девушки! (одному из близ стоящих офицеров). The spy! 
КРЕСТЬЯНИН
(Испугавшись). Я? 

====page 40====

БОНАПАРТЕ.
Ты знаешь по Английски? 
КРЕСТЬЯНИН
(В сторону). Ах я дурак! 
БОНАПАРТЕ.
Это не удивительно; прожив четырнадцать дней у Англичан, ты имел время научится их языку. 
КРЕСТЬЯНИН.
Затвердил несколько слов. 
БОНАПАРТЕ.
То есть столько, чтоб быть в состоянии прочесть адрес письма которое должен вручить по надписи? не так  ли? 
КРЕСТЬЯнин. 
Я? Да кому? 
БОНАПАРТЕ.
А почему мне знать какому нибудь ci dеvаnt для уведомления его, что Людовик XVIII провозглашен в Тулоне.

====page 41====

КРЕСТЬЯНИН
(В сторону). Чорт а не человек! (громко) если так думаешь, то вели обыскать меня. 
БОНАПАРТЕ.
Не нужно: опорожни сам свои карманы. 
КРЕСТЬЯНИН
(Вынимая из кармановь). Огниво, Испанский ножик… 
БОНАПАРТЕ.
Который понужде можеть служить кинжалом...
КРЕСТЬЯНИН.
Старый бумажник --- больше ничего; посмотри сам, коли хочешь. У нашего брата крестьянина, господин Генерал, неть никаких секретов. 

====page 42====

БОНАПАРТЕ
Рассматривая бумажник). Да я и сам не любопытен до них (останавливаясь на одном листе). Здесь есть один не исписанный листок, только что вшитый и белее прочих; дайка мне на минутку свой ножик. 
КРЕСТЬЯНИН.
А я и незаметил; знаю только, что листок, не исписан коли хочешь писать на нем..
БОНАПАРТЕ.
Он кажется сыр; надо его прежде высушить. 
КРЕСТЬЯНИН.
(Боязливо). У огня? 
БОНАПАРТЕ.
Разумеется! Капонеры, фитиль! 
КРЕСТЬЯНИН.
Чорт возми! (осматривается, и видя что один только часовый может пре-

====page 43====

пятствовать ему в побеге, вынимает из кармана пистолеть, бросается на лотарингца, и выстрелив, наносить ему рану в руку; но лотарингец схватив его борется с ним). 
БОНАПАРТЕ.
Держи! Это Шпион Англичан и эмигрантов. (Все устремляются на крестьянина. Лотарингец не выпуская его из рукь тащить в перед). Фитиль, канонеры! (держать над ним вырезанный из бумажника листок). Смотри, приятель, не чудоли? листок сь верху до низу покрывается буквами!.. Подпись Генерала Гудо — на имя Королевского брата. 
ШПИОН.
Все погибло! 
БОНАПАРТЕ.
Мерзавец! 
ІІІПИОН.
Дуракоме, не мерзавцем. Зови меня.

====page 44====

БОНАПАРТЕ
(Презрительно). Шnионе! 
ІІІПИОН.
Так чтоже? я взялся быть шпионом, для Англичан и верно служил им; ты перехитрил меня, и все тут. (обернувшись). Сержант наряди девять человек! 
БОНАПАРТЕ.
Что? 
ШПИОН.
Разумеется. Шпиону короткий суд, в двух словах: схвачен и расстрелян! 
БОНАПАРТЕ.
(Изумленный), куда иногда чорт заносить не устрашимость.
ШПИОН
Аты очень хвастаешся своею? великая вещь не устрашимость солдата? — в котором храбрость возбуждается громом барабана и дымом пороха,

====page 45====

который, падая, произносить костенеющими устами слово: отечество! истинная не устрашимость во мне — в человеке, готовом двадцать раз в день бесславно жертвовать жизнью, которую может окончить только позорным образом наравне с вором, с убийцею... 
БОНАПАРТЕ.
А ты чтоже такое? 
ШПИОН.
Человек, не скованный предразсудками, не бледнеющий ни от какой опасности, слишком знакомый с смертью, и потому ее презирающий; человек, которой телом и душой прилепился бы к великому мужу, захотевшему понять его, и сделалсяб его Ангелом — хранителемь; человек…
СЕРЖАНТ
(Входя с девятью солдатами). Кого прикажете? 

====page 46====

ШПИОН
(Обернувшись к нему). Меня! (к Бонапарте). Человек, говорю я, который мoжeть брать все виды, перенимать все нравы, говорить всеми языками — и который мог бы заплатить тысячекратно, жизнью и смертью, за горсть золота, ему брошенную!.. Вот, кто я теперь: Шпион, род мыслящего животного, у которого бьется сердце, укоторого говорить язык, который можеть быть, когда нибудь спас бы целую державу... и который через десять минут, будеть трупом, просаженным осмью пулями и годным только на обед рыбам… понимаешь теперь, кто я?.. 
БОНАПАРТЕ.
Неймеешь-ля какой просьбы? проси! 
ШПИОН.
Солдаты! когда вам достанется быть: на моем месте, требуйте, чтобы вам не завязывали глаза, и сами командуйте. 

====page 47====

 	А Вам даны всевозможные преимущества; а как я не имею права на такое снисхождение, то желаю и прошу только, чтобы кончили сомной, как можно скорее. " 
БОНАПАРТЕ.
Я даю тебе пять минут еще; пользуйся ими и объяви Сержанту последния свои желания. У тебя, быть может, есть жена, дети, мать... 
ШПИОН.
Никого на свете! (Бонапарте задумчиво садится и пишеть). Сержанть! в черенке ножа моего найдешь ты банковый билет в двадцать пять фунтов стерлингов — почти шестьсот франков — которые заплатять тебе чистым золотом, не ассигнациями. Половина этой суммы принадлежить солдатами, если они разом положат меня на месте; если-ж я дрогну хоть раз, то все твое! — Платок!

====page 48====

СЕРЖАНТ.
Вот он! 
ШПИОН.
Подай! (завязываеть себе глаза). 
СЕРЖАНТ
Схватив его за руку, ведеть в глубину сцены ). На колена! 
ШПИОН
(Ослабляя повязку). Дайте мне еще раз перед смертью взглянуть на небо!.. ну... Теперь я готов. 
Бьют в барабан. Солдаты выходять вперед — еще — берут на изготовку — в третий раз прикладываются.
БОНАПАРТЕ
(Вскочив, говорить громким голосом.) Ружье к ноге! (дает знак рукою) марш! (солдаты удаляются: онь подходит к Шпиону и срывает с 

====page 49====

глаз его повязку). Ты храбрый малый, смерть твоя принесеть мне мало пользы; но жизнь может быть полезна; вставай! Что с тобою? 
ШПИОН.
Ничего... одну минуту... темно в глазах... колена трясутся... (с трудом подходит к кучке дерна и садится на нее.) 
БОНАПАРТЕ.
Жизнь твоя зависела от одного слова; мне обязан ты всей своей будущностью — небом, которое видишь, воздухом, которым дышешь: Хочешь ли отныне все это посвятить мне?
ШПИОН.
До гроба! я твой слуга, твой раб, твой --- Шпион, твой... те дали мне золота, ты ---жизнь! 
БОНАПАРТЕ.
Веро. Слушай же. 

====page 50====

ШПИОН.
Одну минуту! я буду твоим --- буду принадлежать только тебе!.. но ты не будешь иметь власти ни отдать, ни про дать меня?.. 
БОНАПАРТЕ.
Конечно! 
ШПИОН.
Иначе, я в ту же минуту опять свободен. 
БОНАПАРТЕ.
Имеешь полное право. 
ШПИОН.
Хорошо. И так приказывай! 
БОНАПАРТЕ.
Ты имеешь, свободный вход в Тулон? 
ШПИОН.
Во всякое время. 

====page 51====

БОНАПАРТЕ.
В которую часть города перенесен порох из магазина? 
ШПИОН.
Он сложен в погребе одного из домов улицы Сен-рошь. 
БОНАПАРТЕ.
Возвратись же немедленно. Порох должен быть взорван. 
ШПИОН.
Хорошо. 
БОНАПАРТЕ.
Пущенная отсюда ракета будет служить тебе сигналом, между тем как оглушенный Тулон должень будеть гарнизоном обуздывать народ, а народом тушить пожар, я овладею малым гибралтаром, ключем к Тулону. Понимаешь меня?

====page 52====

ШПИОН.
Совершенно. 
БОНАПАРТЕ.
И решился? 
ШПИОН.
Иду сей час же! (отошед не много возвращается). Пароль? 
БОНАПАРТЕ
(В нерешимости). Пароль? 
ШПИОН.
Ты не хочешь сказать? Но ведь будут стрелять по мне и вероятно убьют меня: как же я тогда буду служить тебе?
БОНАПАРТЕ.
Ты прав: если верить, то верить вполне…. Тулон и Свобода. 
Шпион поспешно уходит. 

====page 53====

ЧАСОВЫЙ.
Стой! 
ШПИОН
(В полголоса). Тулон и Свобода! 

====page ====


====page====

V.

Давай же руку!.. с этих пор, 
Друзья, с тобою, мы... 

— инский. 

====page====

 

====page 57====

И так ты служишь мне? 
До гроба, до могилы... 

БОНАПАРТЕ.
Опять один из представителей народа! 
ГАСПАРИН.
я тебя искал. 
БОНАПАРТЕ.
Вот я. 
ГАСПАРИН.
Знаешь ли, что, по моему мнению, один только ты имеешь настоящее понятие об атаке? 

====page 58====

БОНАПАРТЕ.
Право? 
ГАСПАРИН.
Честное слово. 
БОНАПАРТЕ.
Так, твое мнение весьма справедливо, Гражданин представитель. 
ГАСПАРИН.
Еслиб я имел власть распоряжатся то препоручил бы все тебе именно… я на том и настаивал, но главнокомандующий и оба товарищи мои не согласились. Они не хотят отступить от своего плана атаки. 
БОНАПАРТЕ.
Напрасно! 
ГАСПАРИН.
Послушай: шесть дней тому, как я писал в комитет; я требую Дюгомье на место Карто. 

====page 59====

БОНАПАРТЕ.
И хорошо! с дюгомье мы сойдемся. 
ГАСПАРИН.
Каждую минуту ожидаю его. Между тем уже назначено быть этой ночью атаке на Фарон и Лартиг. 
БОНАПАРТЕ.
Мы так все погибнем.
ГАСПАРИН.
Решишься ли взять на себя большую ответственность? 
БОНАПАРТЕ.
Я ничего не боюсь.
ГАСПАРИН.
Ты Начальник Артиллерии, не делай ни одного выстрела с этой батареи. Ты выиграешь время, Дюгомье прибудет и одобрить твой план. По мне он 

====page 60====

очень хорош; если удастся, то я поздравлю тебя бригадным Генералом; еслиж нет, понесеш голову на плаху. 
БОНАПАРТЕ.
Ни одно орудиe отсюда не выстрелить --- все беру на себя. 
ГАСПАРИН.
Можеш ли положиться на своих людей? 
БОНАПАРТЕ.
Видишь эту батарею? с той поры, как она поставлена, двести Артиллеристов легло у её пушек. Никто не хотем оставаться на ней, видише ли эту надпись: батарея бесстрашных? сь полчаса тому назад я велел ее прибить. Жюно? 
ЖЮНО
(Выходя вперед). Что угодно приказать, Гражданин Офицер? 

====page 61====

БОНАПАРТЕ.
Сколько человек записалось на эту батарею? 
ЖЮНО.
Около четырех сот. 
БОНАПАРТЕ
(Гаспарину). Теперь видишь, могу ли я положиться на этих людей? 
ГАСПАРИН.
Особливо предводительствуемых тобою! Прости; не забывай, что я первый понял и умел оценить воинский твой гений. 
БОНАПАРТЕ.
Никогда!
ГАСПАРИН.
Прости! да здравствуеть республика! 
БОНАПАРТЕ.
Да здравствует республика! (Гаспарин

====page 62====

уходить). Жюно, учился ли ты чему нибудь? 
ЖЮНО.
Не многому, командир, читать, писать, отчасти математике; за то ни полатыни ни погречески….
БОНАПАРТЕ.
Это не нужно, чтобы читать вобана, фоларда и монтекукули. У нас есть хорошие переводы полибия коментарии цезаря: а более и не нужно тебе. 
ЖЮНО.
Мои родственники... 
БОНАПАРТЕ.
Об этом я никогда несправляюсь. Скажи только: хочеш ли служить при мне, как должно честному Французу? 
ЖЮНО.
От чистого сердца. 

====page 63====

БОНАПАРТЕ.
Буду ли я современем чем нибудь поважнее начальника артиллерии; но на всякой случай хочешь ли быть моимь секретарем? 
ЖЮНО.
Охотно. 
БОНАПАРТЕ.
Так скажи же своему капитану, что я приказаль тебе находится при мне; и приходи назад. 
(Жюно уходит).

====page====


====page====

VI.

Замолчите!.. Уже ли вы непонимаете 
что говорите глупо? Жакие!.. 

--ев, 

====page ====


====page====

Я непозволю вам, 
Начальствовать надь мною! 
…в ---  

В глубине сцены народные представители Лабит и Фрерон раздають приказания канонерам, стоящим при орудиях. 

БОНАПАРТЕ
(Услышав говор их, оборачивается). Кому какое дело до моих орудий? 
ЛАБИТ
Мы должны перевезть их на другой пункт. 

====page====

БОНАПАРТЕ
Гражданин представитель, ни одно из этих орудий нетронется с места! 
Канонеры ставят орудия на прежния лиеста. 
ФРЕРОН.
И ты смеешь? 
БОНАПАРТЕ.
Исполняйте свою обязанность, как представители: а я, как артиллерист, знаю, что мне делать. 
ФРЕРОН.
Какая дерзость! 
БОНАПАРТЕ.
Ни oднo opyдиe не двинется отсюда; скорее все их заколочу! впрочем батарея здесь на настоящем пункте --- головой ручаюсь! 
ФРЕРОН.
Твое не повиновениe мoжeт легко подвергнуть ее опасности, молодчик. 

====page 69====

БОНАПАРТЕ.
Лучше пасть, чем пресмыкаться! возвратитесь в Париж, донесите на меня:Это ваше ремесло, мое дело взять Тулонть — и я возьму его клянусь моим именем! 
ФРЕРОН.
А имя твое!
БОНАПАРТЕ.
Наполеон Бонапарте. 
(Засценой барабанный бой и крик: да здравствует республика!) 
ЛАБИТ.
Что там такое? 
БОНАПАРТЕ.
Новый Генерал прибыль. 
ФРЕРОН.
Кто такой?

====page 70====

БОНАПАРТЕ.
Дюгомье. 
ФРЕРОН.
Кто тебе это сказал, когда мы ни чего отом не знаем? Дюгомье? быть не может! 
БОНАПАРТЕ.
Уверьтесь собственными глазами. 
ФРЕРОН.
Пойдем на встречу; может быть он нас ищет. 
БОНАПАРТЕ
(Дюголье Гаспарин входяте). он ищет меня. 
ДЮГОМЬЕ.
Где начальник артиллерии? 
БОНАПАРТЕ.
Здесь, гражданин Генерал.

====page 71====

ДЮГОМЬЕ.
Ты храбрый офицер! оставьте нас, граждане; мне нужно с нимы поговорить. Гаспарин сообщил мне твой план атаки; я одобряю его. Чувствуешь ли себя в состояний его исполнить? если он не удастся, беру все на себя; в противном случае честь и слава отнесутся к тебе. 
БОНАПАРТЕ.
Радуюсь за успех. 
ДЮГОМЬЕ.
Распорядись же. 
БОНАПАРТЕ.
Мы атакуем? 
ДЮГОМЬЕ.
Немедленно! 
БОНАПАРТЕ.
Канонеры, сигнальную ракету!

====page 72====

ДЮГОМЬЕ.
Что это значит?
БОНАПАРТЕ.
Через минуту узнаешь! (несколько мгновений спустя, взрыв порохового магазина в Тулоне --- набат). 
БОНАПАРТЕ.
Теперь городским жителям слишком много дела не до нас. 
ДЮГОМЬЕ.
Граждане солдаты, повинуйтесь приказаниям своего начальника, как моим собственным. 
БОНАПАРТЕ.
Осадная армия разделится начетыре колонны две будуть наблюдать закрепостьми: Мальбуке, Балагье и Эгильет, третья останется в Резерве чтобы подавать помощь всюду, где потребует нужда, четвертая будет иметь честь дви-

====page 73====

нутся вперед под предводительством самого Главнокомандующего. Капитан Мюйрон знающии местности, с одним батальоном, составить авангардт, между тем я брошу сотню бомб в малыи Гибралтари барабанный бой, Ага! и соседи наши, господа Англичане, очнулись! ну, дети да здравствует республика, да здравствуеть республика! (Все да здравствует республика!)
БОНАПАРТЕ.
Начинать! (Орудия заряжают.)
ДЮГОМЬЕ
Граждане представители! наградите этого молодого человека. Если будут к нему невнимательны, я предрекаю, что он один проложить себе дорогу. 
Ну, дети, вперед. 
Все солдаты. Да здравствуеть республика! 
ДЮГОМЬЕ.
Марш вперед! марсельскую. 
(Все запевают и уходять.) 

====page====

 

====page====

VII.

Поди и исполняй, что приказывают: 
Ты для этого ражден и не более... 

====page====

 

====page ====

Facias!.. 

Virg.

ДРЕЗДЕН КОРОЛЕВСКІЙ ДВОРЕЦ.

НАПОЛЕОН
(Бертье, который пишет с его слов). Армия, прибыв к немену, расположится следующим образом: на правом крыле, следуя из Гaлнции на Дрогичин, Князь Шварценберг с тридцатью четырьмя тысячами Австрийцев; на левом по направлению от Варшавы к Белостоку и гродно, Ко-

====page 78====

роль Вестфальский и семдесять девять тысяч двести Вестфальцев, Саксонцев и Поляков; Принц Евгений присоединится к ним около Марианполя и пилоны с семидесятью девятью тысячами пятьюстами Баварцев, Италианцев и Французов; за ними, Император с двумя стами двадцатью тысячами, под предводительством Короля Неаполитанского, Принца Экмюльского, Герцогов : Данцигского, Истрийского, Реджио, Эльхинского; наконец, противу Тильзита, Maктoнaльд и тридцать две тысячи Прусаков, Баварцев и Поляков составят оконечность Левого фланга главной армии. И так, Бертье, сколько теперь человек в движении, начиная оть Гвадалквивира и Калабрийского моря до вислы? 
БЕРТЬЕ.
Шесть сот семнадцать тысячь. 
НАПОЛЕОН.
Сколько здесь.

====page 79====

БЕРТЬЕ.
Четыреста двадцать тысячь. 
НАПОЛЕОН.
Сколько понтонных фурь? 
БЕРТЬЕ.
Шесть тысячь. 
НАПОЛЕОН
А провиантских? 
БЕРТЬЕ.
Одиннадцать тысячь. 
НАПОЛЕОН.
Сколько орудий?
БЕРТЬЕ.
Тринадцать тысячь семдесять два. 
НАПОЛЕОНЬ.
Хорошо! 

====page 80====

БЕРТЬЕ.
И - Ваше Величество полагаетесь на шестдесять тысячь Австрийцев, Прусаков и Испанцев, находящихся в армии? 
НАПОЛЕОн. 
Конечно.
БЕРТЬЕ.
Ваше Величество не опасаетесь, что они вспомнят Ваграм, Иену, Мадрит. 
НАПОЛЕОНь.
Не вспомнять, пока буду победителем. Надобно пользоваться победами для завоеваний, притом же компания недолго продолжится; это политическая война; в России я нападаю на Англичань; после отдохнет Европа; то будет пятый акт, развязка? — пометь, что приказы даны мною здесь, в дрездене и отправь копию в Парижские журналы. Ты возвратишься с Коленку-

====page 81====

ром, Мюратом, неем и прочими нашими Маршалами. 
БЕРТЬЕ.
Угодноли Вашему Валичеству принять сего для утром Королей Виртембергского, Вестфальского и других, желающих иметь счастие представиться Вашему Величеству? 
НАПОЛЕОНЬ.
После: я ожидаю теперь Тальму. --- Пригласи их на вечер, к спектаклю: я отправлюсь вместе с ними. --- Иди! 

====page====

 

====page ====

VIII.

Если меня понял Наполеон, то и весь свет принуждень будет понять. 

Тальма в письме к Наполеону. 

====page====

 

====page 85====

 			Мы поняли друг друга!.. 

П-в

Полицейский чиновник. Господин Тальма. 

НАПОЛЕОне.
Пусть войдеть. (Тальма входит, чиновник удаляется). Ты что-то опаздываешь, Тальма! 
ТАЛЬМА.
Не моя вина, Государь; взошед во дворец, я попал в толпу Царей, и едва мог продраться. 

====page 86====

НАПОЛЕОН.
Когда ты прибыль? 
ТАЛЬМА.
Вчера вечером, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Может быть, ты устал и неможешь играть сего дня? 
ТАЛЬМА.
Могу, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Не забудь, что все твои зрители будут коронованные! А что на Французском театре? 
ТАЛЬМА.
Ссоры. 
НАПОЛЕОН.
Вечно! — да у кого же?
ТАЛЬМА.
У артистов, за роли за амплуа.

====page 87====

НАПОЛЕОН.
В Москве все это устрою, мне больше хлопот с вашей республикою Ришельевской улицы, чем с моими пятью или шестью Королевствами. 
ТАЛЬМА.
Кого-ж я буду играть? — Магомета?
НАПОЛЕОН.
Неть, нет, они почтуть это намеком: притом же, с тех пор как я видел Египет, еще более чем прежде нахожу несообразностей в волтере. 
ТАЛЬМА.
Однакож я был свидетелем, как Ваше Величество хвалили Эдипа. 
НАПОЛЕОН.
Вера древних в непреложность рока его поддерживает. Вообще Театр Волтера ничто иное, как система, которой 93 год быле последнею пьесою...

====page 88====

ТАЛЬМА.
Вижу, что сего дня придется мне играть в корнелевой трагедии. 
НАПОЛЕОН.
Да — он всегда велик, не уклоняясь от истины. Он возвышает своих героев. Не заставляет их нагибаться, чтобы провести по тесным версальским месницам. Греки его — Греки, Римляне — Римляне... Они с обнаженными руками и ногами, а не в придворном платье Людовики XIV. 
ТАЛЬМА.
Ваше Величество очень строго судите. 
НАПОЛЕОН.
Не люблю новейшей вашей словесности, Тальма! — она отдаляется от двух великих образцев своих, Корнеля и Мольера, с таким же тщанием, сь каким Греки старались приблизиться к Эсхилу и Аристофану. Легуве и Дюбел-

====page 89====

луа покушались было основать у нас народную литературу; но подобно людям, которые, будучи приставлены к памятникам средних веков, подбеливают мелом древния статуи, извалянные настаринных гробницах — Дюбеллуа рядить шутом Баярда, а Легуве подскабливает Генриха IV го. — Если подражать Грекам, то подражать в предметах собственно Греческих и придерживатся их возвышенной простоты. — Возмите в пример. Агамемнона Лемерсье... — Когда нибудь, Тальма, нодаже за говорить естественно — положим, что со временемь меня самого выведут на сцену — меня! — буду ли я похож на себя, если заставять меня говорить громкие монологи, жестикюлировать... Меня, человека простого, которой красноречив только припадками и управляет вселенною, сложа руки. 
ТАЛЬМА.
Ваше Величество, полагаю, заметили 

====page 90====

уже, что мы одинаковых мыслей об этом предмете. 
НАПОЛЕОН.
Да, да — ты всегда прость и естествень. За то не скоро и поняли тебя! — Тальма, ты возмеш роль Августа; и я желал бы, что б Александр мог сего дня слышать, как ты скажеш: »будем друзьями, циана.« — Прощай; вот Коленкур; я его требовал. 
ТАЛЬМА.
Простите, Ваше Величество. 
НАПОЛЕОН.
Кстати говорять, будто ты учишь меня, как держать себя натроне; от того-то я хорошо и держусь на нем! — до вечера. (Обернувшись). Я не доволен Вами, Колекур.
КОЛЕНКУР
(Входя). Чем заслужил я негодованиe Вашего Величества? 

====page 91====

НАПОЛЕОН.
Вы явно не одобряете русской Компании. 
КОЛЕНКУР.
Точно так, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Какияже, ваши причины? говорите: вы знаете, что я люблю откровенность. 
КОЛЕНКУР.
До сих пор, Государь, мы сражались с людьми, и вы побеждали, но Россия! В ней Кампания возможна толь ко с Іюня до октября: во всякое другое время армия должна неминуемо погибнуть в пустынях грязи и льдов, без всякой славы. Литва похожа на Азию гораздо более, нежели Испания на Африку. И так уже Французы не узнають друг друга посреди беспредельного своего отечества!.. Не льзя не ослабет, 

====page 92====

расширясь до такой степени!.. Это значит терять Францию в Европе: потому что когда вся Европа сделается Франциею, не будет уже собственно Франции... Самое отбытиe Вашего Величества оставляеть Ее пустынною, сиротствующею, без главы и войска... Кто будет защищать ее? 
НАПОЛЕОН.
Моя слава. Оставляю ей мое имя и страх, внушаемый вооруженной нацией. 
КОЛЕНКУР.
Так предполагаю и я в случае успеха; но если Ваше Величество принуждены будете отступить, на что тогда обопретесь? уже и на Пруссию, пожираемую нами в продолжение пяти лет, дружелюбную нам притворно или по не обходимости?.. 
НАПОЛЕОН.
Я уверен в её верности именно потому, что лишил ее средств к воз- 

====page 93====

станию, даже если и побежден буду. Разве ты забыл, что у меня в руках её гражданское и военное управление? сверх того, не могу ли я положится на семь королей, обязанных мне своим саном? шесть браков не соединяют ли узами родства Францию с Баденским, Баварским и Австрийским домами? He должны ли все Европейские Государи, подобно мне, страшится воинственного правительства России, её завоевательного духа, её дикого многолюдства, ежегодно увеличивающагося полумилионом людей? к чему предполагать, что различные партии, существующия в недрах Империй, усилятся вь мое отсутствие? Я вижу одну только партию, и та состоит из нескольких роялистов какая же мне до них нужда? поддерживая их, я себе врежу в мении народа; потому что сам я — что такое? Государь среднего состояния; не родясь на Престоле, я должень держаться на нем тем же средством, которыми взошед на него 

====page 94====

— славой. Честной человек, сделавший ся, как я, монархом, не может уже остановиться; он принуждень беспрестанно подыматься вверх, остановившись раз, он начинает опускаться. Люди, вознесенные моим счастием, недовольны своими Маршальскими жезлами; они рвутся обменить их на скипетры и веницы: Семейство мое со всех сторон тянет меня за Императорскую мантию; каждому дай троне или покрайней мере герцогство. Послушать моих братьев, так подумаешь; что я промотал наследство покойного отца. Война, война единственное средство положить предел их честолюбию, осуществить их надежды. Ужели полагаешь, что мне война не наскучила? один Император Александр препятствует довершению исполинского здания, мной сооруженного; он молод, исполнен жизни; Его силы ростут, между тем как мои ослабевают. Он ждеть только моей смерти, чтоб овладеть Скипетром Европы; я должен 

====page 95====

предупредить эту опасность, теперь, когда Италия, Швеция, Пруссия и Австрия следует за моими орлами, должен упрочить Великую Империю, отбросив за берега Борисфена Александра и могущество России, уже ослабленное потерею польши.
КОЛЕНКУР.
Ваше Величество говорите о своей смерти; если же на поле битвы, где вы подвергаетесь опасности наравне с последним солдатом... 
НАПОЛЕОН.
Ты боишься, что я буду убит? точно также, во время мятежей, хотели напугать меня кадудалем! Еслиб ему удалось выстрелить по мне, как было назначено, верноб, он убил моего Адьютанта. Когда пробьет роковой час, тогда я умру точно также от лихорадки или oть падения с лошади на охоте, как oть ядра --- все предназначено! ---

====page 96====

КОЛЕНКУР.
Государь... 
НАПОЛЕОН
(Подводить его кь окну). Видишли эту звезду на небе?
КОЛЕНКУР.
Нет, Государь!
НАПОЛЕОНЬ.
Посмотри пристальнее. 
КОЛЕНКУР.
Не вижу, Ваше Величество. 
НАПОЛЕОН.
А я вижу. — Пойдем в зал уже приемный чась.
(Входят в залу. Дверь остается растворена и Швейцар поочередно возвещает о прибывших.) 

====page 97====

Его Величество Король Саксонский. 
Его Величество Король Виртемберский. 
Его Величество Король Наеполитанский. 
Его Величество Король Баварский. 
Его Величество Король…

(Помере того, как Короли входят, Наполеон их принимает. Сцена переменяется.) 

====page====

 

====page====

IX.

Теснится глупая толпа!.. 

B их сердце мрак и пустота. 

====page====

 

====page====

 				Шумят бессмысленные Люди!.. 
М. Меркли. 

ВЫСОТЫ БОРОДИНСКІЯ. СОЛДАТЫ НА БИВУАКЕ.

ОФИЦЕР
(Ведя колонну). Стой! 
МЮРАТ.
Жюльень, прибери мою лошадь и подай другую. Обмой ей рану на шее водкой с солью — да принеси мне саблю подлиннее этой. Чтобы свалить Русского, надо разрубить до пояса. 
ОДИН ИЗ СОЛДАТ.
Счастлив он, что может с ними переведаться! а мы четыреста миль гна-

====page 102====

лись за ними, и только в Витсбене, да под Смоленским удалось поздороваться с ними. 
МЮРАТ.
Я думаю, друзья, они нас здесь ожидают. Багратион, Барклай и Кутузов соединились, и завтра мы будем иметь работу, или я ничего не понимаю. (бросив перчатку). Тут поставить палатку Императора, а здесь мою. Вы лягьте кругом нас, каждый подле своего ружья, и спите одним только глазом. 
СЛУГА.
Вот сабля, которую Ваше Величество изволили спрашивать — лошадь готова. 
МЮРАТ.
Хорошо. Господа, пойдемте со мной проредить фланги. 

====page 103====

ВТОРОЙ СОЛДАТЬ.
Экой прыткой! 
ТРЕТІЙ СОЛДАТ.
Сказывают он хочет сделаться Королем казаков. 
ЧЕТВЕРТЫЙ СОЛДАТ.
Вот вздор какой! а Неаполитанское-то Королевство?
ПЯТЫЙ СОЛДАТЬ.
Дадут кому нибудь иному. — А если что перекусить, ребята, (обернувшись). Господа одолжите огонька. — Каковы хваты? у них и котел кипит на огне! — ну-ка братцы; складывайтесь в артель, да неторопясь. (Солдаты один за другим развязывают мешочки). Мука, мука, да мука... Чтож! мы состряпаем три кушанья: кашицу, кашицу, да еще кашицу... — Господи Боже мой! во Франции, в Германии всякой день бывало поживишься индейкой, куроч-

====page 104====

кой... Лотарингец (дразнит солдата гусем под нос ). Каково брат! 
ПЕРВОЙ СОЛДАТ.
Славный бы кусок для нашей кашицы. 
ЛОТАРИНГЕЦ
(Кладет гуся в котел ). Берегись, брызнеть! да дайте местечко у огня — солдатское местечко; дальше ведь не пойду; грамате не знаю. — На четверть между колен — воть так!
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Да откуда ты взялся? ты, кажется, не из Капральства?
ЛОТАРИНГЕЦ.
Да из Андалузии; пошли вам Бог Андалузянок... (Посылает поцелуй на воздух)... только! А мужчины в Испании пресмешный народ: ходачая эпанча, да длинная шпага, вот и все.  

====page 105====

ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
А что они едять? да и едять ли полно? 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Бдят чеснок с шоколатом... или, шоколад с чесноком право наверное не знаю. Чванятся благородством, в кармане ни гроша, сухи как трут, черны как крот, а дымять нехуже трубы --- вот вам Испанцы. 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Хорош же народець! 
ЛОТАРИНГЕЦ.
A Русские каковы? надоже познакомиться с новыми приятелями. 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Кавалерия, по просту козаки, состоить из лошадей, орканов, пик с гвоздями наконцах и пугал с бородами. Чем питается, неумею сказать; по- 

====page 106====

тому что мы здесь не видали еще ни одного образчика съестного... 
ЛОТАРИНГЕЦ.
А землю пашут? 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Куда? в России такие бывают туманы, хоть ножем реж. 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Ну-ж туман! да я бывал в таких краяхь, где солдаты им смазывают сапоги. — Это вблизи Полюса. 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Что он говорить? А? 
ВТОРЫЙ СОЛДАТ.
Не знаю: что-то — Полюса. 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Так Испанцы…

====page 107====

СОЛДАТ.
Убирайся с своими Испанцами! — прескучный народ! 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Скучный? да они поют с утра до ночи. 
СОЛДАТ.
А что!
ЛОТАРИНГЕЦ.
Да акафисты. 
СОЛДАТ
Спасибо! 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Вот я вам сей час дам понятие о их народном пении. Это история одного честного старика; слушайте, и подхватывайте! (барабанщику) ну-ка ты (вынимает кастаньеты). Да подсвистывай! — 

====page 108====

Дон Санхо умер на полу, 
Разлегшись на соломе 
Смирнехонько в одном углу, 
Хоть их четыре в доме. 
Тра ля ри ля тра ля ри. 
В кастилии родился он 
Оть набожной девицы; 
Отец его был выгнан вон 
За пьянство из столицы. 
Тра ля ри ля тра ля ри. 
Послыша близкий свой конец, 
Сынка благословляя, 
Ему в наследство дал отец 
Все золото Китая. 
Тра ля ри ля тра ля ри. 
Бывало ветер засвистить 
В его печи холодной —
Гитару в руки и бренчить, 
Как будто не голодный. 
Тра ля ри ля тра ля ри. 

А воть этот куплет поется, потупя 
голову, со слезами на глазах. 

Любовницы, для похорон, 
Все продали до нитки; 
Последний чепчик заложен…
(Cльшень барабан). 

====page 109====

СОЛДАТ.
Император! 
ВСЕ
(Встав). Император! 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Император?.. целые четыре года мы невидались: то-то чай оба переменились.

====page====


====page====
X.

Сразимся же друзья! это Аустерлицкое солнце! 
			
Слова Наполеона. 

====page====


====page====

Какая смесь одежд и лиц!..

НАПОЛЕОН.
Здравствуйте, дети, здравствуйте: я хочу провесть эту ночь среди вас. Наконец, кажется, Русские нас ожидают. 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Чтобы только не отправились ночью, по обыкновению. 
НАПОЛЕОН.
Нет, нет, Мюрат подъезжал к их огням. Будет решительное сражение, дети... Как при Пирамидах, товарищь; ведь ты там был? 

====page 114====

ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Кажется. 
НАПОЛЕОН
(Другому). Не забывай Аустерлица; под ним ты получил крест. 
ВТОРЫЙ СОЛДАТ.
Зато, что... 
НАПОЛЕОН.
Отнял знамя. — Всем ли вы довольны, друзья мои? печется ли о вас ваш Капитан? исправно ли выдають вам жалованье? 
ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Об жалованьи ни слова, рационами запоздали. 
НАПОЛЕОН.
Каков то ваш суп? (берет ложку). Хорош.

====page 115====

ЛОТАРИНГЕЦ.
Не удивительно. Я застрелил пулей гуся, да-дикого гуся, которой уж отправлялся на Юг — знак стужи. 
НАПОЛЕОН
(В сторону). Да знак стужи! (громко). Зато, дети, в Москве отогреемся и дождемся весны. — Мне пить хочется, не осталосьли воды в манерках? 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Нет! но идучи сюда, я заметил ключь --- сей час... (уходить). 
HAПOЛЕОН
(Принцу экмюльскому). Даву, знаете ли, что их отступление меня пугает? все выжжено подороге. Это похоже на обдуманный план. Можно подумать, что каждая из позиций их заранее назначена. Александр молчить. Я не упустил ни одного случая предложить ему мир. Вижу 

====page 116====

что в Москве только могу принудить его к тому, в противном случае, перезимуем в ней. 
ЛОТАРИНГЕЦ
(С окровавленным лицем, приносит воду). извольте. 
НАПОЛЕОН.
Что с тобой. 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Ничего. Не заметил рва и скатился — дело в том, чтобы принести скорей и короче. 
НАПОЛЕОН.
Оботри эту кровь, она мешает мне видеть рубцы твоих ран. (пьет). славная вода... тебе пристали эти рубцы. — Однако воть один новый? я не помню его.

====page 117====

ЛОТАРИНГЕЦ.
По милости Испанца, Дона Синьора, который из за забора послал было мне паспорт на тот светь. 
НАПОЛЕОН.
Ты, кажется, грамате незнаешь? 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Не знаю, Ваше Величество! но я не стыжусь: виноват отец. 
НАПОЛЕОН.
Для людей храбрых, но не граматных, как ты, я учредил звание орлохранителей. Они пользуются офицерским чином, охраняют знамя, и вся обязанность их в том, чтоб его защищать; поздравляю тебя орлохранителем шестого легиона. 
ЛОТАРИНГЕЦ.
Благодарю, Ваше Величество. — Это мой маршальский жезл.

====page 118====

НАПОЛЕОН
(Уходя с даву в палатку, говорить входящему Мюрату) ну, что Мюрат? 
МЮРАТ.
Все еще держатся. Вдоль Москвы реки строятся укрепления, и по всему должно предполагать, что завтра мы снова найдем их там. 
НАПОЛЕОН.
И так надобно будет. дать артилле рийское сражение тем лучше! 
МЮРАТ
(Даву.) Кстати об артилерии Принц, для чего одна из ваших батарей вчера два раза отказывалась стрелять, не смотря на строгия мои приказания? 
ДАВУ.
Для того что я берегу своих солдат и проливаю кровь их только в необходимости. 

====page 119====

МЮРАТ.
Да, вы очень осторожны. 
ДАВУ.
А Ваша Величество слишком смелы: увидим, сколько кавалерий останется у вас по окончании Компании; она вам. поручена, вы властны располагать ею что-ж до пехоты первaго корпуса, покуда а ею начальствую, терять ее даром не стану. 
МЮРАТ.
Разве вы забыли, что хотя вы и начальствуете пехотой, но ваш начальник — я! вы подчинены мне по воли Императора. 
ДАВУ.
Император неблагоразумно поступил в этом случае. 
МЮРАТ.
Знаю, что с самого Египта вы сделались осторожны с неприятелем и пи-

====page 120====

таете комне вражду; но личные наши неудовольствия не должны губить армию; мы можем с вами глаз на глаз разделаться. 
ДАВУ.
Не ужели Ваше Величество унизитесь до поединка с простым Маршалом? 
МЮРАТ.
Ведь я дерусь же с козаком! 
НАПОЛЕОН
(Катая ядро ногою). Перестаньте, господа — вперед будьте согласнее — вы мне оба нужн : Мюрат по его смелости, а вы, Даву, по вашему благоразумию. — Отдохните не много; немешает приготовиться к завтрашнему дню. (они уходят ). Быть жестокому бою! --- но уменя еще восемдесять тысячь человек: потеряю двадцать тысячь, войду с шестидесятью в Москву, там присоединятся ко мне обозные мародеры, резервные 

====page 121====

батальоны и я буду сильнее, нежели был до сражения. Четвертый час утра... все спят, один лишь я не знаю покоя, занятый великой мыслью, мыслью о войне, и истреблении! спите, дети! мечтайте о матерях и отечестве — завтра тысячи из вас будуть лежать, но уже на холодной, окровавленной земле!.. (минута молчания). Непостижима судьба моя! рожденный, как они, во мраке неизвестности, я влеку за собой тысячи людей. О! бывають мгновения, когда оставшись один с самим собою, глаз на глаз с моим Гением, трепещу, потому, что сомневаюсь! — что, если так называемая мною звезда моя, ничто иное, как дерзость; если Гений мой — случай?.. не страшная ли ответственность — жизнь стольких тысячь людей, которые некогда восстануть -— кровавые, обезображенные — и возопиют на меня пред Богом — Богом, который скажет: этоли творил ты, за чем я послал тебя на землю; да обрушат-

====page 122====

ся же на главу твою слезы и кровь. »О нет! быть того не может! — и что это за народ, как будто какая то особенная порода людей, которая одарена множеством жизней, которыми смело можно располагать! тринадцать лет пред этим, я ринулся с ними на восток чрез Египет и сокрушил их о порог его. — Мы покорили потом всю Европу — и вот теперь мною же предводимые, возвращаются они в туже Азию, через Север, чтобы снова, может быть, в нем погибнуть!.. Кто вовлек их в эту жизнь кочующую, исполненную опасностей? они не варвары, ищущие лучшего климата, удобнейших жилищь, благодетельнейшей природы; напротив они имели все, и все покинули для того, чтобы жить без крова, без пищи, чтоб ежедневно один за другим падать мертвыми или умирающими на пути, покоторому я стремлюся; на пути, простирающемся чрез весь шар земной, усеянном гробами, веду- 

====page 123====

щем к бессмертию — или к ничтожеству.. (Бьют зорю.) День, уже день! (все встают). Что, Дюрок?
ДЮРОК
(С несколькими Маршалами). Не приятель сохраняет прежнюю позицию. 
НАПОЛЕОН.
Сразимся же, друзья! этo Aycтepлицкое солнце! 
МЮРАТ.
Что прикажете, Ваше Величество? 
НАПОЛЕОН
(Окружающим его Маршалам). Вот Генеральный план — во время сражения будете получать от меня особенные приказы чрез моих Адъютантов. Евгений займет центр. Правый фланг начнеть дело. Овладев, под прикрытием леса, редутом, противу него находящимся, он поворотить на лево и ударить во фланг Русским, заставляя их подаваться в право, к Калуге. 

====page 124====

Три батареи, каждая из шестидесяти орудий, будуть поставлены противу Русских редутов, две напротив правого фланга, третья против их центра. Понятовский со своей армией пойдет старой Смоленской дорогой; вы, для начатия атаки, ожидайте первого его выстрела — то будет сигнал. Идите, господа.

Солдаты! вот сражение, которого вы, так нетерпеливо желали. Оть вас зависит победа; она необходима, она доставить нам изобилиe, покойные зимния квартиры и возможность скоро возвратиться в отечество. Поступайте как при Аустерлице, Фридланде, Витебске и Смоленске, чтоб отдаленныйше потомки, вспоминая ваши подвиги в этот день, говорили о каждом из вас: он был в великой битве под стенами Москвы! 

Конец первой книжки.

====page====

 

====page====


====page====


====page====



====page====


====page====

CMEPТЬ 
НАПОЛЕОНА,
ИЛИ
РАССТРЕЛЯННЫЙ ШПОН.

ИСТОРИЧЕСКИЙ РОМАН

В ДРАМАТИЧЕСКИХ КАРТИНАХ.

Он там уже молчанье!. . 
Он там!... с лица земли исчез 
великий муж!.. 
О боже, кто постиг пути твоих велений? 
Что значит человекь? Увы, быть может,
Гений
Есть добродетель падших душ!.. 

КНИЖКА ВТОРАЯ.

МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ В. КИРИЛОВА.
1836.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы, по отпечатании, представлены 
были в Ценсурный Комитет три экзем-
пляра. Москва, Іюля 24 дня, 1856 года. 

Ценсор Д. Перевощиков. 

====page====

В последние часы, болезнью изнуренный, 
Одни, с своим умом, предь тайной сокровенной Казалось, он, искал чего-то в небесах; 
Невнятно лепетал язык его суровый, 
Хотел произнести неведомое слово; 
Но замер голове на устах!..

====page ====

====page====

ОПЯТЬ ПРЕДИСЛОВІЕ?

It Sounded to me like non sense 
verses. 

Кольридж. 

Что это? Господи Боже мой! опять предисловие?.. Пощадите Г. Автор, ради Бога пощадите! вы измучили нас своими предисловиями! да и к чему они — эти предисловия? что за привычка приклеивать к каждой книге предисловиe? ужели вы полагае-

====page====

 те, что мы читаемь все эти предисловия, которыми начинена наша литература, побойтесь Бога!.. сил не достанеть!.. Пробовали, сударь, пробовали мы читать многия предисловия и — право — не нашли в них ничего дельного!.. и что за страсть писать предисловия? поверьте, что их никто не питает! Если книга хороша, ее можно оценить и без предисловия, если дурна, то и с предлинным предисловиемь свалится под стол! нет, Г. Автор ради Бога не пишите предисловий, не подражайте многим из Г. литераторов!.. Так, быть может, будуть говорить брошенныe в этоть свет с Антипатиею к нашим бедным предисловиям... 

====page====

 Как прикажете возражать? я не в силах!.. или — позвольте, я сошлюсь на знаменитого нашего литератора Барона Брамбеуса; o он уверит, конечно, людей с Антипатиею к предисловиям, что книге без предисловия быть как-то не ловко, не здорово, не полно. Ergo —
С должным уважением преклоняю пред вами колено Великий Барон! и умоляю вась всем — всем на светь, уверить, доказать, убедить людей с Антипатиею к предисловиям, что книге, какова б она ни была, без предисловия быть отнюдь нельзя: Предисловия — зеркала в которых отражается Гений Писа-

====page====

теля. Сказал Гесен — де Кальве. 
Прокричав Гонителям предисловий обыкновенное раrdon! или verzeihen sie mir! или — пожалуй если хотите — Scusate! Forgive me! я приступаю к моему предисловию. Оно не длинно, имейте терпение прочитать и — поверьте, найдете в нем хоть золотник пользы. 


Вместо эпиграфа. 

Я напечатал роман, в двух частях, с двумя предисловиями… 
Вы получили мой роман.

====page====

 	Скажите, с какого целью вы истратили деньги на получение моего Наполеона? что вы думали найти в моем романе? 

Восторг, и страсть и упоенье, 
Покой для чувств, изнеможенье?.. 

Если так, то ошиблись, решительно ошиблись.!.. 
Нейщите в моем романе ничего идилического, Адонистичеcкого etc. В нем нет ни крошечки любви, полных, исступленных, энергических сцен на едине, я прогнал из моего романа все бальзаковское, В. Гюгинское и польдекоковское с братиею, я имел целью выразить характер Наполеона, представить Его чем он был, но не каким Его принимают и чем 

====page====

 он кажется; в некоторых сценах примешал ползолотника юморизма и — таким образом составил роман: Смерт Наполеона, в двух частях. 
Bникните ве характер моего Наполеона как должно, и вы останетесь довольны моим романом, впрочем Chaque baron a sa Santaisie сказал остряк нашего времени — глубокий сатирик XIX века почтеннейший Барон Брамбеус!. adjeu! — Voulez-vous, Faut-il au revoir?.
А. Прот.

====page====

I.
Напрасно ждал Наполеон, 
Последним счастьем упоенный, 
Москвы коленопреклоненной 
С ключами старого Кремля!.. 

А. Пушкин. 

====page ====



====page====

 				Москва!.. как много в этом звуке. 
Для сердца Русского слилось!..

А. Пушкин. 

КРЕМЛ. КРЕМЛЕВСКИЙ ДВОРЕЦ.

НАПОЛЕОН
(Входя с Маршалами). Москва пуста? Москва безлюдна? Точно ли вы в том уверены? ступайте, Мортъе, постарайтесь сыскать каких нибудь жителей. Здесь все новое: они для нас, мы для них; может быть, они и сдаться не умеют. — Ни тени дыма, ни малейшего шума! эта неподвижность пив, безмолвиe пустота пустыни! особливо, Тревизский, не позволять грабить! Вы мне жизнью будете отвечать. 

====page 14====

Так — я в Москве, в древней Столице Царей, в стенах Кремля!.. давно пора бы... где Мюрат? 
МАРШАЛ. 
Преследует с конницей Русский Арьергард по Владимирской дороге. 
НАПОЛЕОН.
Люблю Мюрата! всегда пылок, исполнен рвения; таков издесь, каким был в Италии, в Египте. Шесть сот миль и шестнадцать сражений его не утомили. Он скачеть через Москву, не остановясь в Кремле, где — я остановился. — Как вы голодны, господа!.. Знаетели, где мы? 
БЕРТЬЕ.
Знаем, Государь: за шесть сот миль от Парижа, с армией, из которой, после сражения под Москвой убыло сорок тысячь, без одежды, без продовольствия. 

====page 15====

НАПОЛЕОН. 
Что же? разве мы не в Столице неприятельской? или Москва, оставленная тремя стами тысячь жителей, для моих осьмидесяти тысячь, — или эти дворцы, которые вы между собою делите, уступают в пышности вашим домам в предместии Сент-Оноре и на Opeaйской набережной и Тюльери? но на эту зиму удовольствуюсь дворцем Романовых. 
Крики на улице. Французь! Французь!
НАПОЛЕОНЬ.
Слышите ли — Француз! приведите его ко мне; может быть, он разгадает мне эту странную загадку. Москва пуста! (увидев Шпиона). A! это ты. 
ШПИОН.
Я, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Откуда? 

====page 16====

ШПИОН.
Из тюрьмы. 
НАПОЛЕОН.
Из тюрьмы? 
ШПИОН.
Меня в Москве признали за Француза и заточили, узнав, что Ваше Величество перешли через Неман. 
НАПОЛЕОН.
Правда ли, что город пусть? 
ШПИОН.
Я видел, как остальные Русские выезжали в Коломенскую заставу. 
НАПОЛЕОН.
О! Русские не знают еще, какое действие произведет на них потеря их Столицы? Вы слышали, господа, Mocква наша, совершенно наша; каждый из вась имееть право расположиться 

====page 17====

в той части города, которая ему полюбится. Только не забывайте, что Москва наш Париж на эту зиму. Идите и пришлите мне парижскую работу; с самого Смоленска не имел я времени ею заняться — с этого дня все повеления мои будуть подписываться из Кремля. (Маршалы уходять). Что же видем ты в этой России? 
ШПИОН.
Народ твердый, сильный как земля, на которой живет. 
НАПОЛЕОН.
Так — и народ этот тем опаснее, что воля одного движет этой огромною массою! — но удались: вот полученные из Парижа бумаги и магистр, с которым я должен заняться. (Герцогь Бассано входит).
НАПОЛЕОН.
Заготовились вы те повеления, окоторых я вам говорил?

====page 18====

МИНИСТР.
Заготовил, Государь. 
HAПОЛЕОН.
Посмотрим, это очемь? 
МИНИСТР.
О заемных банках, которые существують во Флоренции. 
НАПОЛЕОН.
А! запрещение брать залоги и обезпечения, не так ли? прибавьте. Мои-де-пьете остается во Флоренции на прежнем освании. Все акты, относящиеся к этому заведению, избавляются от пошлин. Таким образом, можно будет за восемь процентов ссужать деньгами несчастных, которые теперь разоряются, платя пятнадцать и двадцать — это что? 
МИНИСТР.
Учреждение главной комиссии для производства работ и расширения Гардона. 

====page 19====

НАПОЛЕОН.
Хорошо, с Божией помощью, надеюсь, леть через десять, Францию во всех направлениях пересекать будуть судоходные каналы. — А это? 
МИНИСТР.
Постановление для Французского театра, относительно к ролям артистов, пенсиям, жалованью тальмы, простирающемуся до тридцати тысячь франков. 
HAПОЛЕОН.
Если останемся зимовать в Москве, я прикажу приехать сюда половине труппы к концу Декабря — но что это такое? дня быть еще не может. 
Крик на улице. Пожар! пожар! 
НАПОЛЕОН
(Бросясь к окну). Пожар в Гостином дворе, в центре города, в лучшей его части. Что за несчастиe! верно какой нибудь пьяный солдать! 

====page 20====

МОРТЬЕ.
Государь, Государь, пожар.
НАПОЛЕОН.
Знаю, вижу отсюда! — неошибаюсь, так, вон, около дорогомиловской заставы — и там! как же это, герцог тревизский! я поручил Вам наблюдать. за порядком в городе; на Ваши руки отдал богатую, спящую Москву — и вот со всех сторон море огня!
МОРТЬЕ.
Не знаю Государь, пламя выходить из середины домов; они зажжены изнутри.
НАПОЛЕОН.
Да, зажжены каким нибудь грабителем, выжигающим золото из парчи... Скорее, спешите помочь. 
МЮРАТ
(Входя). Государь, пожарные трубы поломаны: Русские хотять сжечь нас — 

====page 21====

они обратили всю Москву в адскую машину.
НАПОЛЕОН.
Смотрите, как разливается пламя! и ветер видно, в заговоре с ними! 
ШПИОН.
(Входя). прастите, Ваше Величество! но все горит, пылает!
НАПОЛЕОН.
Кто зажигатели? 
ШПИОН.
Русские мужики, 
НАПОЛЕОН.
Быть неможeть! 
ШПИОН.
Посмотрите, как они бегають среди этого пылающего ада. 

====page 22====

НАПОЛЕОН.
Стрелять по них, бить их, как диких зверей!.. Да не ужели город этот построен из сосны и смолы. 
Крик за сценой пожар в Кремле! Кремль горит! 
МЮРАТ.
Удалимся, Ваше Величество! 
НАПОЛЕОН.
Останьтесь господа! или бойтесь, чтоб этоть дворец не обрушился на ваши головы! — останьтесь и слушайте: призареве пожара Москвы, зажженной Русскими, клянусь вечной войной России! они гонят нас из одной своей Столицы, найдем их в другой! — оставьте Москву гореть и слушайте меня. 
СОЛДАТЫ
(За сценой). Император! Император! 

====page 23====

НАПОЛЕОН
(У окна). Я здесь, дети! ничего не бойтесь! я пекусь о вас, Бог печется обо мне! — пусть горит! если пламя пощадить что нибудь, истребляйте уцелевшее от огня. С этого часа, Москва не существует более накарте; у России одна только Столица С.-Петербург — и через двенадцать дней — мы там. 
Все. В Петербурге! 
МАРШАЛ.
Обдумали ль вы, Государь? в С.-Петербург? невозможно! 
НАПОЛЕОН.
И вы, дети воины, ратующие под знаменами счастия, можете удивляться такому великому предприятию? разве не видите, что мы погибнем, если отступим? зима, суровая Русская зима, застигнет нас на полпути к Франции... 

====page 24====

МАРШАЛ.
Государь, пожар! 
НАПОЛЕОН.
И чтоже тогда будем делать? что будут делать мои солдаты, мои дети, когда их и ваши руки примерзнут к рукояткам саблей и ружейным стволамър? когда начнут они падать на каждом шагу, не имея силы поднятся? когда принуждены будуть ретироваться, среди зимы, дорогой прежде ими опустошенной? — Сила наша моральная, чем вещественная; нас окружает волшебный свет. До этих пор мы слывемь не победимыми; один шаг назад — и очарование рушится! — вот Москва, Париж, Санктпетербург — выбирайте. 
МАРШАЛ.
Париж. 
НАПОЛЕОН.
Да, Париж! там Ваше Великолепные дворцы, кареты в шесть лошадей, 

====page 25====

почти Царския имения. Париж! да добе ретесь ли вы до Парижа, который делает вас робкими, трусами, предателями? 
МАРШАЛ.
Государь! пожар, пожар! нет возможности долее оставаться. 
НАПОЛЕОН
(Топнув ногою). Я остаюсь! — и пусть обрушится на меня этот дворец, прежде нежели выйду из него с тем, чтобы возвратиться во Францию!.. Санктпетербург! — там мир, слава, рукоплескания вселенной! — но вы нехотите! да погибнет же исполинское предприятие, которому подобного никогда еще не рождалось в уме смертного! думая лишить меня одной только Москвы, вы всю вселенную исторгаете из рук моих. (Раздирает карту). Хотите, чтоб я отступил! хорошо; исполняю ваше 

====page 26====

желание — но дападут на вас все бедствия этого гибельного отступления! — идите, распоряжайтесь, оставьте меня одного. Оставьте меня, говорю: я хочу того — и приказываю. 

====page====

II.

Какой огонь! какой пожар! 
Мне правду говорили, 
Что россов трудно победить... 

Слова Наполеона. 

====page====

 

====page====

НАПОЛЕОН
(Один). О, это целое море огня! — слабость человеческая! — один Бог в силах дуновением потушить этот страшный пожар! — Наполеон! ты почитаешь себя свыше людей, потому что покрыл пол-земли шатрами и воинами, потому что одно слово, твое развенчивает владык и ниспровергает престолы. И вот стоишь теперь пред пылающей Москвой слабый и бессильный! С каждой саженью земли пламя пожирает у тебя Империю. О Наполеон, Наполеон!.. Испытай свое могущество, вели огню потухнуть, вели прекратить-

====page 30====

ся пожару — и если они будуть повиноваться, ты свыше смертного, ты полубог! — отдаю за Москву лучшия мои провинции — Рим, Неаполь, Флоренцию, всю мою Италию. Ее могу вновь завоевать, но Москвы никогда не ворочу!.. никогда!.. 
ШПИОН
(Bбегаеть). Ради Бога, Государь, спасайтесь! Кремль подкопан! Боже! лестницы трещать, двери начинають гореть. Вы стоите посреди пылающих стен, на пылающей земле, под пылающим небом. 
НАПОЛЕОН
Москва! Москва! 
ШПИОН
(Оборотясь к дверям). Ко мне гренадеры, к Императору! Сюда, сюда; он нехочеть выдти, а Кремль подкопань! 
(Гренадеры входят). 

====page 31====

НАПОЛЕОН.
Солдаты! снимите золотый -- крест с Ивана Великого; он пригодится для купола нивалидов. (Уходить). 

====page ====

====page====

III.

Я весь горю!.. Га! адский пламень 
жжет, давить внутренность мою…

Гюго.

====page====



====page====

Ужасный вид!.. чье сердце необо-
льется кровью при взгляде на это 
происшествиe! 

Э… 

ЛАЧУГА НА БЕРЕГУ БЕРЕЗИНЫ.

ШПІОН
(Входить, обросший бородой, обмерзлой и покрытый снегом). Лачуга! по крайней мере Наполеону будет крыша на эту ночь. Что за погода! что за край! — Ах! — вот и огонь — козаки только что его оставили; да чем развести! (срывая ставень). Так! моя епанча заслонит Императора от ветра! (разводить огонь, и вешает епанчу у окна.) 

====page 36====

МОЛОДОЙ ЧЕЛОВЕК
(Тащится в двери). Огня! сжальтесь, помогите. 
ШПИОН
(Взяв ружье). Прочь: это хижина Императора. 
МОЛОДОЙ ЧЕЛОВЕК.
Именем Императора заклинаю тебя, сжалься, сжалься! я женщина! 
ШПИОН.
Женщина! 
ЖЕНЩИНА.
Да, да. Спасешь ли меня, потому что я женщина? 
ШПІОН.
Поди сюда отогрейся. 
ЖЕНЩИНА.
Нет ли у тебя чего нибудь? 

====page 37====

ШПИОН.
Несколько капель водки. (Подает ей флягу). Что оставишь, то для Императора. — Спасся ли он? 
ЖЕНЩИНА.
Спасся и во время… Вы не знаете... Мост шатается. 
ШПІОН.
Знаю, знаю. (Солдаты хотят войти). Назад, эта хижина для Импертора! 
СОЛДАТЫ.
Идем, идем. 
ЖЕНЩИНА.
Но отыщет ми Император эту лачугу? 
ШПІОН
(Взяв горящую головню, махает ею над дверьми). Император! Император! 
СОЛДАТЫ
(В отдалении). Гей. 

====page 38====

СОЛДАТЫ
(Шпиону). Гей, товарищь, огня: дай нам огня! 
ШПИОН.
Берите. (Солдаты, взяв огня, удаляются.) 
СОЛДАТЫ
(За сценой.) Нет ли дров? гдебы найти дров? 
НАПОЛЕОН
(Из дверей). Друзья, разломайте эту хижину, возмите солому, которой она крыта, разведите себе огонь, разведите. 
СОЛДАТЫ.
А Ваше Величество? 
НАПОЛЕОН
(Сняв перчатку, подает им руку). мне жарко --- видите? 

====page 39====

ПЕРВЫЙ СОЛДАТ.
Нет, Государь, скорей умрем. 
НАПОЛЕОН
Дети мои! 
ШПІОН.
Назад! 
НАПОЛЕОН.
Впусти орлохранителей! им надо отогреть руки, чтобы крепче держать знамя. (Знамя вносять). 
ЛОТАРИНГЕЦ.
(Шпиону). Пожалуйста, товарищь, дай местечко у огня — унтер-офицерское местечко! — чорт возьми, как закостене ли руки!.. позволь дружески спросить, товарищь: что ты отморозил? 
ШПИОН.
Ничего. 

====page 40====

ЛОТАРИНГЕЦ.
Счастлив же. Теперь скажи пожалуста, цел ли мой нос? я с самого Смоленска его не чую... А голоден-то, голодень! — ну, теперь хоть и затянуться протупеей — по обедал! 
НАПОЛЕОН.
Выстрелы! — Авангарды Кутузова и Витгенштейна нагнали арьергардь... Но там Ней, Ней, храбрейший из храбрых! — Карл XII! Карль XII! (Адьютанту). Выстрелы с другой уже стороны! что это значить? 
АДЬЮТАНТ.
Чичагов, с тридцатью Тысячами, зашел нам во фланг. 
НАПОЛЕОН.
А армия переправляется ли через Березину! 

====page 41====

АДЬЮТАНТ.
Почти третья часть перешла на этот берег, но мост шатается... 
НАПОЛЕОН.
Знаю. 
АДЬЮТАНТ.
Каждую минуту должно ждать... 
НАПОЛЕОН
Молчите! — вы говорите, Чичагов... 
АДЬОТАНТ.
Вот все ближе ближе и ближе выстрелы его пушек. 
НАОЛЕОН.
Сколько людей остается еще в священном батальоне? 
АДЬЮТАНТ.
Около пяти сот.

====page 42====

НАПОЛЕОН.
Пусть удерживают Чичагова с его тридцатью тысячами, и дадуть армий время переправиться через Березину; раз вернувшись в одну линию, они покажутся заполторы тысячи. — Идите. — О мость! мость! я говорил эбле, что стропилы не довольно крепки. Ежеминутно трепещу, чтобы не раздался вопль утопающих тысячь! Боже мой! нет ли водки укого нибудь? 
ШПИОН
Вот несколько капель. 
НАПОЛЕОН.
Благодарю. (Хочеть выпить, но в то же время видит гренадера, который борется со смертью, и подает ему фляжку). Выпей, храбрый солдать! (вопли отчаяния и козацкое ура). A! мость рухнул? 
ГОЛОСА
(Засценой). Мост, мость! 

====page 43====

ГОЛОС.
Неприятель! козаки! 
НАПОЛЕОН.
Комне дети, пойдем; пол-армии поглощено волнами, спасем остальное. 
ЖЕНЩИНА
(Шпиону). Сжальтесь, непокиньте меня здесь! я не в силах идти! 
ШПІОН
(Закутав ее в эпанчу, уносить на руках). Я не совсем без сил. 

(Уходят.) 

====page====

 

====page====

Жалкие!.. они и в бедствии, 
Желают казаться счастливыми!.. 
…
БЕРЕЗИНА.
(Император, держа шест в руке, является с несколькими солдатами; музыканты первaго корпуса, увидев его, кричат): 
Император! Император! 
(Играют; ой peul — on étre mieux)? 
НАПОЛЕОН.
Нет, дети, играйте: Veillons au Salut de l'empire. 
(По мъре того, как музыка отдаляется, солдатов становится все менее и менее: они падают, заносимые снегом). 

====page====

 

====page====

IV.

Да, будь уверен в том, 
Что я спасу его!... 
... ий. 

====page====

 

====page====

 					А насколько шагов берет ваше 
ружье? Ба! да оно увас с золотой насечкой! 

ОСТРОВ СВ. ЕЛЕНЫ.

1821 год.

Долина Джеме-Гоунская. С того места, откуда Наполеон любил смотреть на гавань, видна цепь горы противоположная Лонгвуду и обращенная к планте-Шон- Гоузу, дорога, сначала широкая, съузивается и наконец исчезает, единясь с наклоненной покатостью берега; уподошвы которого несколько строений, это город Дженс- Тоун, закоторым видно море. Сцена справа и слева 

====page 50====

окружена крутыми скалами, в которые упираются и исчезають обе дороги: одна, по правую руку зрителей, ведет в Лонгоуд; другая, по левую, в Бриар. Наполеон с вершины скалы смотрит на Океан. 
СИР ГУДСОН ЛОВ
(На авансцене говорить Унтер-Офицеру). Если Генералу Бонапарте угодно сего дня прогуляться Верхом, то по полученным мною новым приказанием от правительства, ты будешь провожать его, отстав на десять шагов --- неболее. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Yes, sir Hudson Lowe! 
(Наполеон задумчиво сходит со скалы; и медленно удаляется вправо). 

СИР ГУДCOН ЛОВ.
Помни, что смерть ожидает каждого, кто вздумает споспешествовать побегу Генерала напоминаю тебе потому, что 

====page 51====

ты не более месяца прибыль сюда на остров. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Yes, sir! 
(Гудсон лов удаляется). 
CAНТИНИ
(Показывается с противоположной стороны, и прикладывается ружьем в Губернатора, но увидев Унтер-Офицера опускает). Dominio d'Inglese! (подходить, напевая песню): 
Ma tu chi sai 
Si soverrai di me. 
УНТЕР-ОФИЦЕР
(Видевший, как онь прикладывается в Губернатора). Охотитесь, сударь?
САНТИНИ.
Да, Императору дають такую дурную пищу, что я хочу прибавить что нибудь к его обеду.

====page 52====

УНТЕР-ОФИЦЕР.
А почем стреляешь! 
САНТИНИ.
По птичкам, по жаворонкам. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Yes! yes! по жаворонкам! славное ружье увась? САНТИНИ.
Французское. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Позвольте взглянуть! 
САНТИНИ.
Зачем? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Хочу посмотреть, ловок ли приклад... я сам охотник... 
САНТИНИ.
Ага! 

====page 53====

УНТЕР-ОФИЦЕР.
Yes, yes. (Прикладывается). Хорош! (стреляет в пень, который от пули дробится в щепы. Потом идет к дереву, и вынув пулю ножем, возвра щается к Сантини). Этой-то мелкой дробью изволите бить жаворонков? —Мастера же стрелять, коли бьете без промаха. 
САНТИНИ.
Что это значить? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
А для кого припасена эта пуля? 
САНТИНИ.
Для Губернатора — а другая — для меня! 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Чтоб убить Губернатора? 
САНТИНИ.
Разве ты не Англичанин? 

====page 54====

УНТЕР-ОФИЦЕР.
Глупець! 
САНТИНИ.
Для чего же ты здесь? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Чтобы спасти Императора. 
CAНТИНИ.
А какие средства имеешь? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Он отом узнаеть. 
САНТИНИ.
Да захочеть ли тебе вверится?
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Без сомнения. 
САНТИНИ.
Так он тебя знаеть? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Знает. 

====page 55====

САНТИНИ.
Давно?
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Прежде чем ты слыхал о нем. 
CАНТИНИ.
Я уже семь лет ему служу. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
А я тридцать, — понимаешь? 
САНТИНИ.
А найдешь ли случай поговорить с ним? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Я с ним поеду верхом. 
САНТИНИ.
Он сего дня не будет прогуливаться. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Так я войду к нему. 

====page 56====

САНТИНИ.
Он непринимает Английских Офи церов. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Ты скажешь ему, что я знаю пароль. 
САНТИНИ.
Он не отдает паролей. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Амне дал. 
САНТИНИ.
Какой? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Тулон и Свобода. 
CAНТИНИ.
Следственно ты Француз? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Как ты, Корсиканец. 

====page 57====

САНТИНИ.
Твое имя? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
У меня нет имени. 
САНТИНИ.
Ты солдат? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Нет. 
САНТИНИ.
Да что же ты такое? 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
Шпион! — Ступай! 
САНТИНИ.
Прости. 
УНТЕР-ОФИЦЕР.
До свидания. 

Расходятся. 

====page====

 

====page====

V.

На бедного Макара шишки валятся, 
гласит Русская присловица. 

====page====

 

====page ====

Пусть бранят меня, этим 
Они ничего не выиграють. 

Наполеон. 

Спальня Наполеонова в лонгвуде; во глубине, с левой стороны, его железная кровать. Вправо камин, над которым висят два портрета: один Императрицы, другой, Короля Римского. На камине стоить также мраморный бюст его. С той же стороны диван, заваленный книгами, а за ним в ногах дивана подле камина, портрет Марии Луизы и Римского Короля. Надь ними большое серебрянные часы Фридриха Великого, а на против часы — Наполеона. С левой стороны дверь, ведущая в кабинет Императора, посреди небольшой геридонь. 

====page 62====

ЛАС-КАЗ
(Перелистывая книгу). Постыдное ругательство! 
МАРШАЛ.
Опять на Императора?
ЛАС-КАЗ.
И этоть малинский Архиепископ, этот милостыне- раздаватель Марса — описывает посольство в Варшаву! 
Зато с какой поспешностью. Сирь Гудсон Лов прислал нам его книгу!..тогда как вчера удержал сочинение члена Английского Парламента. 
МАРШАЛ.
Вспомните, Граф, что на переплете вытиснено было золотыми буквами Наполеону Великому. 
ЛАС-КАЗ.
Не ошиблись адресом! 

====page 63====

МАРШАН.
Оть того-то Император и не получил книги. 
ЛАС-КАЗ.
Стыд и поношение! 
МАРШАН.
Император! Император! 
НАПОЛЕОН.
Что ты прячешь, Лас-каз? 
ЛАС-КАЗ.
Ничего... Новое ругательство на Ваше Величество. 
НАПОЛЕОН.
Дай сюда, дай, сын мой! ужели думаешь, что мне больно от этих булавок?.. А! это бедняжка Аббат! бранится; клевещеть!.. вот каково потерять место посла! 
  ЛАС-КАЗ.
Государь... 

====page 64====

НАПОЛЕОН.
Пусть их стреляють холостыми зaрядами ингрызут камень. Будуть справедливы, если захотять захотят, чтоб их чи тали; будут хвалить менә, если захо тят быть изящными. Подайте mut Morning chronicle u statesman. 
МАРШАЛ
Губернатор запретил их. 
НАПОЛЕОН.
А!.. Хорошо: 
ЛАС-КАЗ.
Ваше Величество прогуливались сего дня меньше обыкновенного?
НАПОЛЕОН.
Да! (Маршану). Вели подать мне кофе! Святая Елена с её осмью миляма пространства слишком обширна! а мне тисно было в Европе!.. Или, лучше сказать, горный воздух слишком редок... Пусть отдадут мне мою вредную для здоровья долину... Для меня 

====page 65====

определено пространство, и Английский солдат прицеливается в меня, когда приближаюсь к меже... --- Впрочем я не буду роптать; — я свыше ропота почуствам и по сану. — Повелеваю, или молчу. 
ЛАС-КАЗ.
Вселенная отмстить за вас Государь! Вы здесь больше, нежели, как были в Тюльери. 
НАПОЛЕОН. 
Знаю — и эта уверенность делает меня хладнокровным ко многому!.. Но если такою ценою покупается место среди великих мужей плутарҳа!.. Peгул по крайней мере страдал только три дня. 
МАРШАЛ.
Вот кофе, Государь — здесь доктор Сир Гудсона Лова... 

====page 66====

НАПОЛЕОН.
А что мне в докторе Сира Гудсона Лова? 
МАРШАЛ.
Он слышал что Ваше Величество не здоровы. 
НАПОЛЕОН.
И прислал мне своево доктора?.. (понюхав кофе, выливает его). 
МАРШАЛ.
Разве он не хорош, Государь? 
НАПОЛЕОН.
Нет... Но корвизаре всегда советовал мне беречься кофе, который пахнет чесноком — А мне кажется что напиток этот принес бы мне пользу... С тех пор как я здесь, раз только удалось мне выпить чашку хорошего кофе, и в продолжение трех дней мне было гораздо легче... Маршал 

====page 67====

чегоб нистоило, достань мне хорошего кофе. 
МАРШАЛ.
Государь у нас нет денег. 
НАПОЛЕОН
Продай что-нибудь из моих вещей. (Шум за дверьми). Что там такое, что за шум посмотрите. Это голос Сантини... Узнайте. 
СИР ГУДСОН ЛОВ
(За сценой). French dog! 
САНТИНИ.
Berbone! 
НАПОЛЕОН.
Ага! Сантини ссорится с Губернатором! 
МАРШАЛ
(Удверей). Не приказано впускать. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Я должен с ним говорить. 

====page 68====

НАПОЛЕОН
(Маршалу). Впусти... Впусти его... Я вас слушаю, Сир Гудсон. 
СИР ГУДСОН ЛОВЬ.
Генерал Бонапарте... 
НАПОЛЕОН.
Во перьвых я для вас не Генераль Бонапарте: я Император Наполеон! — называйте меня как следует, или во все не называйте. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Правительство приказало мне звать Вас не иначе, как… 
НАПОЛЕОН.
Да! Лорд Кастельриги, Лорд Батуреть! — пусть они зовут меня, как им угодно! не переменят меня; я останусь все — я! 

====page 69====

СИР ГУДСОН ЛОВ.
Прошу выдать мне корсиканца Сан тини, 
НАПОЛЕОН.
А в чем провинился корсиканец Сантини? 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Он ударил одного из Английских солдат, рубивших деревья, на дорог в плантещон Гоуз. 
ЛАС-КАЗ.
А для чего рубили эти деревья? 
НАПОЛЕОН.
Для чего добрый мой Лас-каз Р для чего? — для того, что Императоры Наполеон мобил покоиться в их те ни, которая одна только преломляла па Лящие лучи тропического солнца... Она раскалила бы землю, еслибы могла. 

====page 70====

СИР ГУДСОН ЛОВ.
Правительству не известно было... 
НАПОЛЕОН.
Вам было известно, вам! дватцать раз видали вы меня под тенью этих дерев, напоминавиших мне тополи моей Европы! 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Я прикажу насадить другие... 
НАПОЛЕОН
(Встав). Несчастный! a что вы сделаете с Сантини? 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Отошлю его во Францию. 
НАПОЛЕОН.
О! в таком случае выдаю вам его --- выдаю охотно! но хочу с ним проститься… Можете потом его обыс-

====page 71====

кать... Если это все, что вы хотели мне сказать... Идите! 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Позвольте спросить, почему недопустили вы моего Доктора?.. Ваши могут умереть или возвратиться во Францию кто — же тогда будет стараться о вашем здоровьи? 
НАПОЛЕОН.
Я не принял вашего доктора потому что он ваш... Понимаете? 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Вы несправедливы. Не яли выпросим у правительства деревянный дворец и мебель?
НАПОЛЕОН.
Не нужно мне ни дворца, ни мебели вашей... Маршал, подай сапоги — я еду верҳом. 

====page 72====

МАРШАЛ.
Извольте, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Это новые сапоги? 
МАРШАЛ.
Угадали. 
НАПОЛЕОН.
Откуда ты взял? 
МАРШАЛ.
Государь... 
НАПОЛЕОН.
Откуда взял ты их? 
МАРШАЛ.
Государь... Давно уже без ведома вашего величества... Пытаюсь... Учусь... словом... Я сам сшил их.
НАПОЛЕОН
(Жмет ему руку). Друг мой!.. Заметь- те это, Сир Гудсон лов.

====page 73====

СИР ГУДСОН ЛОВ.
Вы непременно хотите ехать верхом? 
НАПОЛЕОН.
Да, 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Так я отдам нужные приказания унтер-офицеру, который будеть прово жатьнас… 
НАПОЛЕОН.
А! мне дають конного тюремщика! Маршан, с ними с меня сапоги; я не поеду верхом. —
(Сильно захлопывает дверь, за которой остается Губернатор)... o! я чувствовал, что принимаю вид урагана, и нехотел унизить себя, изливая гнев на этого человека... А вы, бывало, ропщете на честного Адмирала Георгококбурна!.. Правда, он был не много тяжел, груб, недоступен!.. Но 

====page 74====

этот... Бичь ужаснейший всех зол, тяготеющих над этой ненавистной скалою! 
ЛАС-КАЗ.
Государь, все таки должно было вам ехать. — Доктор О мира приказал прогуливаться верхом. 
НАПОЛЕОН.
Знаю, знаю, что должно; но может ли принести мне прогулка, пользу ограниченная — как в стенах манежа?.. Мне, который ежегодно езжал верхом попятнадцати и подвадцати миль? мне которого врачи мои прозвали: сотней тысячь человек!.. Маршан дай мне... (Лас-казу). Вот те шпоры Лас-каз, которые были на мне при Дрездене и штампоберте; дарю их тебе: мой друг, береги их! я не буду уже ездить верхом. 

====page 75====

ЛАС- КАЗ.
(На коленях). Ваше Величество произведите меня в рыцаря, хоть я не заслужил этой чести... 
НАПОЛЕОН.
Возми, мой друг; это на память. — А ты, я знаю любишь памятники... Haдо было видеть меня в то время, когда я имел в руках моих шпагу Французскую и Фридриха Великого! 
ЛАС-КАЗ.
Мне кажется, я наместе Вашего Величества стал бы носить ту или другую.
НАПОЛЕОН.
(Ущипнув его за ухо) Простяк! у меня была своя! 
ЛАС-КАЗ.
Простите Ваше Величество! я по временам бываю чрезвычайно глуп.

====page 76====

НАПОЛЕОН
(Входящему Сантини). А; это ты, Сантини... (Весело) как смеешь ты, разбойник, бить Английского солдата... за то единственно, что он рубил дерево, под которым я любил отдыхать? правда ли это? 
САНТИНИ.
Государь, раздраженный наносимыми Губернатором оскорблениями... 
НАПОЛЕОН.
Он признается... Видите ли этого злодея, который признается? 
САНТИНИ.
О! если б они не вырвали из рук моих ружья? 
НАПОЛЕОН.
Чтоже бы тогда? 

====page 77====

САНТИНИ.
Яб отправил эту собаку Англичанина…. 
НАПОЛЕОН.
Послушай: если вперед придет тебе подобная мысль, увидишь, как поступлю се тобою!.. Господа, вот. Сантини, хотевший убить Губернатора... Он может, мне бед наделать! негодяй!.. (Ищет приличного слова). Корсиканец! 
САНТИНИ.
Да, надо было очистить остров или от Губернатора, или от меня. — по несчастию я должень удалиться, Государь!.. Я - надеявшийся умереть при Вашем Величестве!.. 
НАПОЛЕОН.
Правда... Ты едеш, бедный Саитини. 

====page 78====

САНТИНИ.
Ах, позвольте только, и я останусь на зло им! — не иначе унесуть меня отсюда, как изрезав в куски... 
НАПОЛЕОН.
Нет, нет! остров Святые Елены не такое завидное жилище... Спеши удалиться из него, пока можеш. А я останусь на острове Св. Елены! — поезжай, мой друг; чисть морской воздух... Необозрим Океан. — Сладко дышать морским воздухом и качаться на волнах Океана. — Чрез несколько дней небо, подернутое облаками, заменить для тебя это раскаленное небо... (Подходит к окну) о облака, облака! 
САНТИНИ.
Государь, не угодно ли чего препоручить мне? отправить со мною письма? — я возвращаюсь во Францию. 

====page 79====

НАПОЛЕОН.
Неть... Отнимут, хоть бы я идал Одно только: если судьба приведеть тебе в Вену постарайся видеть моего сына — бедное дитя мое. Скажи ему: я оставил отца твоего умирающим, отчуждениым от мира, брошенным на скалу, среди Океана. Изо всех благ, им утраченных, он жалеет об одном тебе: тебя зовет, беседуя сам с собою, твое имя произносит в мечтах сновидений. Твои только портреты украшають его комнату... И перед смертью, велить он принести твой бюст — и умрет, вперив в него взоры... Скажи это моему сыну, Сантини — потом, что я тебя обнял и что ты уехал…
САНТИНИ
(Обнимая Императора). Государь! вы его увидите… 
НАПОЛЕОН.
Как? 

====page 80====

САНТИНИ.
В прихожей стоить Английский офицер... поговорите с ним. 
НАПОЛЕОН.
Никогда. 
САНТИНИ.
Он просил меня напомнить вам два слова: Тулон и Cвобода! 
НАПОЛЕОН.
(Содрогнувшись). Хорошо: я увижусь с ним. — Друг мой есть ли у тебя деньги? 
САНТИНИ.
Нет, Государь; но что нужды! 
НАПОЛЕОН.
Покрайней—мере какие—нибудь вещи? 

====page 81====

САНТИНИ.
Я принуждень был все распродать, живя на острове. НАПОЛЕОН.
(Роясь в карманах). Маршан, принеси мне несколько серебряных приборов. 
CAНТИНИ.
Для чего это, Государь? 
НАПОЛЕОН.
Хорошо. Теперь разломай их... Пожалуй, скажуть, что он меня обокрал, и отнимуть. (Написав несколько слов). Мой друг, возьми и эту записку... 
САНТИНИ.
Пенсия!.. Ваше Величество... 

====page 82====

НАПОЛЕОН.
Теперь... Прости... Оставь меня, незабудь о моем сыне. -— Прости. — Идите с ним, господа; и пришлите мне Английского офицера, который стоит в прихожей. 
Все удаляются, рыдая; Шпион входит. 

====page====

VI.

Великий человек — велик и в 
несчастии и в счастии!.. 
Масильон. 

====page====

 

====page====

 					Вот всё, что я могу дать тебя; 
возьми и помни Наполеона!.. 
Слова Наполеона.

НАПОЛЕОН.
А! это ты! я удивлялся, что до сих пор тебя не вижу. 
ШПИОН.
Благодарю... Я награжден уже этим словом. --- Немог, Государь. Когда Конгрес, в 1815 году, осудил вас на изгнание, я хотел следовать за вами; но меня не приняли на Белерофон, не приняли на Нортумберланд. Я шел в 

====page 86====

матросы, в солдаты, въслуги --- отказали. --- с 1815 года не прошло дня, часа, минуты, в которую не мучила-б меня мысль о вашем освобождении. Я переселился в Англию, вошел в службу, отправился на Ильдефранс в Индию. — Однажды послали меня на остров Св. Элены, и вот уже месяць, как я нахожусь близ вас, хотя вы и полагать не могли, чтобы под красным мундиром билось сердце, преданное Императору и Франции.. 
НАПОЛЕОН.
Чтоже далее? 
ШПИОН
Государь, может быть, вы заметили корабль, стоящий на якоре — так далеко, что паруса его кажутся распростертыми крыльями. 
НАПОЛЕОН.
Заметил, и дивился, что он так долго стоит на одном месте. 

====page 87====

ШПІОН.
Вас ожидает он, Государь. 
НАПОЛЕОН.
Но как достичь до него? 
ШПІОН.
В лодке, спрятанной на краю острова. 
НАПОЛЕОН.
Со мной неразлучен Английнский чиновник. 
ШПИОН.
Не я ли этот неразлучный с вами чиновник? 
НАПОЛЕОН.
Правда... Когда же могу отплыть. 
ШПИОН.
Когда произнесете слово: хочу. — Судно стоять будеть, до тех пор пока я ни зажгу хвороста на вершине этой скалы, в 

====page 88====

знак, что предприятие мое не удалось — тогда оно снимется с якоря. Ho время дорого, Государь. Пять леть ждал я этого мгновения... воспользуйтесь им. 
НАПОЛЕОН.
Ты мне предан. Я это знал --- (подает ему табакерку) возьми на память... 
ШПІОН.
Золото! 
НАПОЛЕОН.
Табакерку. 
ШПІОН.
Но золотую! 
НАПОЛЕОН
(Начертив на ней шифр свой булавкой). Смотри, на ней мой шифр... мною начертанный... 

====page 89====

ШПИОН.
О! теперь... 
НАПОЛЕОН.
Теперь возьми лодку и поезжай... 
ШПИОН.
Без вас? 
НАПОЛЕОН.
Без меня. 
ШПІОН.
За вами я прибыль сюда, без вас не поеду; я должен возвратить вас Франции, возвратить миру! высокая мысль одушевила меня, я должен ее исполнить; должен освободить Императора Наполеона, или умереть! в обоих случаях имя мое бессмертно; оно переживет... 
НАПОЛЕОН.
А! ты славолюбив, а я почитал тебя приверженным. — Я ошибся. 

====page 90====

ШПІОН.
Однажды вечером, в сенклу, кончилась моя приверженность, начавшаяся в Тулоне. — Вы мне подарили жизнь мою, я спас вашу; мы сочлися. Со дня, вь который я заплатил мой долг, я пристрастился к вам. Государь, вспомните остров Эльбу: там вы приняли меня благосклоннее и возвратились во Францию. 
НАПОЛЕОН.
Потому-то именно теперь не хочу. Я повторю только то, что уже раз бы до сделано: к чему это послужить? 
ШПІОН.
Государь, вы продолжите вашу историю. 
НАПОЛЕОН.
А какую еще главу могу я к ней прибавить? поприще мое слишком полно событий... вышедь отсюда, могу упасть; 

====page 91====

оставшись здесь, могу еще более возвыситься... 
ШПІОН.
Понимаю тебя, внимаю тебе наколеняхь! Говори, говори! 
НАПОЛЕОН
(Смотря на него). Так, ты меня понял. 
ШПІОН.
Прав был Клебер! ты велик как Вселенная. 
НАПОЛЕОН.
Скрыться! бежать! избегнуть смерти для нескольких дней, может быть для нескольких часов, которые проживу еще!.. затем что здесь — понимаешьли — здесь чувствую все, что чувствуется перед смертью... Скажи мне, если где могила, более величественная?.. Ужели остров. Св. Элены, иссеченный из утесов, не великолепное подножие для колосальной статуи, которую народы некогда мне воздвигнуть? 

====page 92====

ШПІОН.
Но сын ваш! сын ваш!. 
НАПОЛЕОН
Разве имя не богатое для него наследиe? 
ШПИОН.
Довольно — все сказано.
НАПОЛЕОН.
Куда же ты идешь? 
ШПИОН
(Уходя). Я возвращусь. 
НАПОЛЕОН.
Человик этот имел инстинкт для великих дел; зачем шел он обок своей жизни? (оборотившись) что это! огонь? пожар? 
ШПИОН.
(Возвращаясь). Ничего: я зажег сигнальный огонь. 

====page 93====

НАПОЛЕОН.
И судно отплывет. 
ІІІПИОН.
Да.
НАПОЛЕОН.
А ты? 
ШПИОН.
Останусь.
НАПОЛЕОН.
Несчастный! вот идеть Губернатор... что ты зделал? 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
(Из дверей) к чему этот огонь? не сигнал ли это? 
ШПИОН.
Да. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Зачем? 

====page 94====

ШПИОН.
Чтобы подать весть караблю, который стоит в море, на якоре. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
А зачем стояло это судно? 
ШПИОН.
Ожидало Императора, если бы он согласился ехать. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
А Император?
ШПИОН.
Несогласился. 
СИР ГУДСОН ЛОВ
(Изумленный). Несогласился?.. 
ШПІОНЬ.
Да. — Вы не в силах постичь. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
А кто составил этот заговор? 


====page 95====

ШПИОН.
Я!
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Ты?.. Англичанин?..
ШПИОН.
Я! — Француз!
СИР ГУДСОН ЛОВ
(Помолчав). Ты знаешь закон?
ШПИОН.
Знаю.
СИР ГУДСОН ЛОВ.
И меру наказания?
ШПИОН.
Конечно.
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Готовъли ты?
 
====page 96====
 
ШПИОН.
Готов.
СИР ГУДСОН ЛОВ.
 Суд над тобой не долго продолжится.
ШПІОН.
Уверен.
СИР ГУДСОН ЛОВ
На мачту.
ШПИОН.
С удовольствием!.. Меня почтяте. залпом из пушек. (Наполеону) прощайте, Государь! — Вы отчасти причиной: — Вы могли расстрелять меня в Тулоне... Простите! 
Уходит с Губернатором.
НАПОЛЕОН.
 До свидания.. Скорого свидания... чувствую.. Боже!... o! o! (ложится на диван и остается без чувств).

====page 97====

МАРШАН
(Из двери). Можно ли войдти, Государь? — Можно ли войти? Император лежить! бледен, не отвечает! Доктор! Доктор! ради Бога, взгляните... 
ДОКТОР.
Он в беспамятстве! — положить его в постель; вечерний воздух освежить его. 
И Маршан с докторолий уносят Наполеона в спальню. 

====page====

 

====page====

VII.

Addio mia vita! 
Addio mia perduta Speranza!... 

Dante. 

====page====

 

====page====

 						Chúte Complel!..

СПАЛЬНЯ НАПОЛЕОНА.

МАРШАН
(Стучит в дверь). Господин Лас-каз! Господин Лас-каз! 
ЛАС-КАЗ.
Что? каков Император? 
МАРШАН.
Все слабье и слабее. — Незнаетели чего о Шпионе Французе, и почему целую неделю отлагають его казнь, тогда как по закону парламента каждый Француз 

====page 102====

осмелившийся содействовать побегу Императора должен быть немедленно казнен. 
ЛАС-КАЗ.
Eгo должны были судить военным судом какь Унтер-Офицера Английской службы — но это его не спасет. Антомарки поехал в город, чтобы проведать онем.
МАРШАН.
Его заточение было пагубнее для здоровья Императора, чем целый год страданий. 
ЛАС-КАЗ.
Ах, Маршан! Ужасно видеть как он с каждым днем, с каждым часом гаснет и не иметь возможности спасти его целой жизни и крови! мне кажется, Европа скажет всем нам: «вы были при нем, и допустили его умереть!»

====page 103====

БЕРТРАН
(В дверях). Император требует своей духовной; ему угодно прибавить нечто к завещанию. 
ЛАС- КАЗ.
Несу. — Маршан, постарайтесь узнать о судопроизводстве над Французом — я отдал бы десять леть жизни, чтобы только донести Императору, что онь спасень. 
МАРШАН
(Следуя за ним до дверей). О если Императору станеть хуже, позовите меня! Духовную! — он боится забыть о ком нибудь... Вселенная узнает, добр ли он был! 
АНГЛИЙСКИЙ СОЛДАТ.
Письмо от Губернатора к Генералу Бонапарте. 

====page 104====

МАРШАН.
Хорошо. — Вручить ли ему? — может быть какая нибудь новость из Франции?.. Но печать Гудсона Лова! это не обещает добра. 
БЕРТРАН
(Из двери). Маршан! Император видел в окно Английского солдата, который нес письмо, и требует его. 
МАРШАН.
Оно от Губернатора, Господин Маршан, отдавать ли? 
БЕРТРАН.
Он того желаеть. 
МАРШАН.
Вот доктор Автомарки! что нового? 
АНТОМАРКИ.
Приговорен…

====page 105====

МАРШАН.
К смерти? 
АНТОМАРКИ.
К смерти. (B кабинет сильно звонят в колокольчик). 
МАРШАН.
Отчаяниe! — что это значить? 
ЛАС-КАЗ
(Входя). Антомарки! Антомарки! скорее, доктор, с Императором ужасный припадок! письмо ему врученное заключало в себе выговор военного суда... 
НАПОЛЕОН
(За сценой). Оставьте, оставьте меня! 
АНТОМАРКИ.
Государь... 

====page 106====

НАПОЛЕОН.
Прочь! 
ЛАС-КАЗ.
Ах! как бледен! 
НАПОЛЕОН.
Услышьте, услышьте мое последнее завещание!.. Я желал бы, чтобы вся вселенная могла внимать мне... (Наполеон говорит, что то про себя.) Теперь я расчитался с миром — приближтесь комне друзья мои, дети мои! я уже не Император... Я человек умирающий страждущий... —Отец, который вас благословляет. О! еслиб были здес Ларрей, мой честный Ларрей! он не вылечил бы меня я это чувствую, нo, может быть переместил бы мою боль... А страдать не тут, былобы для меня почти не страданием! меня жжет, грызет! как будто острие ножа переломилось в теле моем. — О ужасно!..

====page 107====

эаприте это окно. — Так Маршан, так, благодарю. — Пусть не вижу более этого раскаленного неба, оно убивает меня. — Друзья мои! где облака Шарлеруа?.. Дитя мое...
АНТОМАРКИ.
Положим Императора в постель. 
НАПОЛЕОН.
Нет! — мне слишком тяжело. Возмите этот плащь: покройте меня этим плащем. — Мы уж с ним не растанемся... Я носил его при Маренго... Ах, друзья мои, как я вас беспокою... Какь больно умирать!..
АНТОМАРКИ.
Что вы делаете, Государь? 
НАПОЛЕОН.
Молюсь!.. Теперь хотел бы я увидеть сына... Сын мой! дитя мое; 

====page 108====

еслиб он знал, что отец его умирает, под надзором тюремных стражей!.. Но он ни чего не знает... он счастлив, он играет... Бедный малютка! однакож он услышит некогда о моих страданиях; услышит от вас... Не так ли, друзья мои? услышить от Лас-каза, прочтет в моих записках,.. О! если он не захочеть носить имени отца; если вдохнуть в него ужас ко мне.. Боже! сын мой, возненавидить! меня Ах, уверьте меня, что сын мой не будеть меня не навидеть! меня, отца своего! (Губернатор входить). Чего хочеть этоть человек? 
ЛАС-КАЗ
(Сир Гудсону Лову). Удалитесь, сударь, удалитесь. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Мне приказано от правительства не 

====page 109====

отлучаться от Генерала Бонапарте, коль скоро жизнь его окажется в… 
ЛАС-КАЗ
(Подняв валек). Молчи. 
HAПOЛEOH.
Оставь, оставь его! Лас-каз, я его не вижу, смотрю на моего сына… откройте окно — может быть, вечерний воздух освежить меня… Солнце закатывается, меркнет и я с ними! ах! облако, облако, пролетевшее над Францией!.. (Франция, любимая Франция! — Дитя мое!.. Дайте мне его портрет который вышить Марией Луизой, не могу уже видеть его бюста, но ощущаю его руками. — благодарю!.. Ах еслиб он был здсь! еслиб я держал в руках моих его ручонки, видел его белокурые волосы!.. Но ничего нет, ничего! две тысячи миль расстояния!.. О! грудь!.. как 

====page 110====

будто клещами рвуть ее... О люди!.. Смотрите на страдальца!.. Этоть красный мундир меня мучит! где моя шпага? дайте мне мою шпагу!.. ко мне мои великия битвы?.. Маренго, Аустерлиц! Иена! — C Ватерлоо! Ватерлоо!.. (Падает на кровать). 
БЕРТРАН.
Помогите Императору, помогите, Г. Антомарки! он умирает... 
НАПОЛЕОН.
Сыну... мое имя... одно только имя... (молчание)... Авангард!.. Боже! Боже!.. Французский народ... (Умирает). 
АНТОМАРКИ
(Положив руку на сердце Наполеона). Император умер. (Все преклоняють колена). 
СИР ГУДСОН ЛОВ
(Посмотрев на часы). Шест часов без десяти минут — хорошо! (слышны ружейные выстрелы). 

====page 111====

ДОКТОР АРНОЛЬД
(Оборотясь). Что это?.. 
СИР ГУДСОН ЛОВ.
Ничего, Шпиона расстреляли... 

Конец.

====page====

 

====page====

 

====page====

 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
