<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="protopopov_a_pan_yagozhinskij_otstupnik_i_mstitel_1836">Пан Ягожинский, отступник и мститель. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман, взятый из древних польских преданий</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Протопопов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Протопопов Александр Павлович</name>
      </author>
      <title type="main">Пан Ягожинский, отступник и мститель</title>
        <title type="sub">Роман, взятый из древних польских преданий</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1836" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>А. П-м.


Преданье старины глубокой. 
А. Пушкин. 


О знаю, что моя Исторья 
Найдет читателей себе!!... 
В. Гюго. 

ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.


МОСКВА.

В университетской  типографии.
1836.

====page====

ПЕЧАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по напечатании представлены были в Ценсурный Комитет три экземпляра. Москва, Мая 11 го дня 1836 года. 

Ценсор М. Каченовский.

====page 1====
    Я понял, я знаю всю прелесть любви: 
Я жил, я дышал не напрасно. 
Не даром мне сердце шептало: живи! 
В минуты тревоги ненастной. 

   Не даром на душу в веселых мечтах 
Порою грусть тихо слетала, 
И тайная дума на легких крылах 
Младое чело осеняло. 

                                                   П. Ершов. 

Часть I. 
====page====

====page====

     Я пренебрег тебя, святое вдохновенье! 
Прикованный к земле, с заснувшею душой, 
Стопою тяжкою влекусь я за толпой, 
     Без цели, без препон, без мук, без 
                                                  наслажденья; 

    В часы ничтожного труда, 
    В часы преступного досуга, 
    В тебе искал я иногда 
    И утешителя и друга. 
Ко мне на зов слетало ты, 
И сердца свежия мечты 
Мирили вновь меня с судьбою. 

И мне наскучил твой привет, 
Как сыну роскоши прохладной 
В минуту сна денницы свет 
Живой, блестящий и отрадный! 

О рок, когда не верен ты, 
То сердцу дай успокоенье: 

====page====

IV
Возьми назад свое творенье, 
Возьми назад мои мечты 
Скажи, ужель хотя однажды, 
Не утолю горячей жажды 
Моей тоскующей души? 
Ужель в бездейственной тиши 
С душею пылкой, но бессильной, 
Я низойду во мрак могильной, 
Плодов надежды не сберу, 
И на земле, как на пиру, 
Пребуду праздный посетитель? 
За чем же жизнь во мне кипит? 
За чем огонь в груди горить? 
Вожатый он иль обольститель?                                                  
                                              А. П.
Гагарино. 
1836 г. февраля 25 го дня. 

====page====
НАЗОВИТЕ КАК ХОТИТЕ
——
 «Что вы думаете о нашей..?» 
Эта безобразная женщина, роскошно одетая! — 
             Разг. двух ученых в кофейной. 

——

Литература наша сетка 
На ловлю иноморских рыб; 
Чужих яиц она наседка; 
То ранний плод, то поздний гриб; 
Чужой хандры, чужого смеха — 
Всеповторяющее эхо! 

Стало у нас нет литературы?.. Золотников пять не более!.. А Барон Брамбеус?.. Да, да, да!.. О! так у нас есть литература.

====page VI====
Наша литература висит на Бароне Брамбеусе — это уже доказано опытом... Сохрани Боже, ежели… Вздор! вздор! Да здравствует знаменитый истребитель сих и оных с компаниею!
Стало у нас есть литература? А критика?.. 
О, критика, критика! у нас есть критика, и критика толстая, жирная, богатая! 

Как же я смелился писать?.. Мой роман превосходен, с небольшими, быть может, недостатками… но меня, быть может, разругают…  что делать: 

Кто к изящному стремится, 
Должен смелым быть всегда, 
А кто критиков боится 
Не успеет никогда; 
Пусть их судят, пусть толкутот, 
Рецензент хороший — клад; 

====page VII====

Жаль, что ныне критикуют 
Очень часто не впопад. 

Впрочем, я уверен, что меня критиковать будет не придирный литературный подъячий, а тот, в чью голову природа забросила волшебную искру высокого понятия и точного суждения… недоброжелательный критик берет перо только для того, чтобы написать на ближнего: разругали; этот человек обыкновенно бывает жалкое творение, столько же ядовитое и ложное в лести, как и в порицании. 
Но если мое сочинение убъют, если на мой роман напишут ужасное, смертное, губительное, всеразрушающее: разругали, то что же я тогда скажу, что буду делать? 
Махну рукой и скажу: Бог с вами, Г-да рецензенты: зачем вы так несправедливы? Мой роман, право, весьма 

====page VIII====
недурен, не смотря даже на его недостатки; ergo: 

Пуская в свет мое писанье, 
Я слова ласкового жду; 
Но коль услышу нареканье, 
И на беду, коль не найду 
Ни в ком, нигде доброжеланья, 
Так я и сам начну твердить:
Ну, так и быть! ну, так и быть! 
                                                А. П. 
Село Горки. 
1836 г. Апреля 30 го дня. 

====page====
ПАН ЯГОЖИНСКИЙ,
ОТСТУПНИК И МСТИТЕЛЬ.

——

І.
О, в нас совсем не знатный дух, 
Себя не очень мы возносим: 
На стол бутылочка лишь бух, —
Мы  ей тотчас — покорно просим! 

                                        Из водевиля.

Июня 14 числа, в четверг, день был прекрасный. Утром носились по небосклону облачка и кропил небольшой дождь; но пред обедом действие при 

====page 10====
роды, изменилось и солнце во всем блеске своем выступило на горизонт: при появлении его облака скрылись и дождь перестал идти. Длинная, широкая улица, ведущая от Висловского моста к конечным городским воротам Варшавы, была наполнена разнообразными физиономиями пешеходцев, множеством кабриолеток, бричек, одноколок, тележек и дрожек, спешивших оставить Варшаву. Куда и зачем шли, ехали эте разряженные впух панны и панечки? Спать! (Заметим, это было вечером.) Не правда: они желали обмануть время, себя и других, словом — они шли, ехали скакали в местечко, называемое Воля, где находился прекрасный ботанический сад, в котором еженедельно по четвергам и воскресеньям было два раза гулянье. 

Воля есть одно из тех Польских предместий, которые чаруют пер 

====page 11====
вые взоры посетившего их, интересуют расположением и воспоминаниями, и невольно призывают к наслаждениям, не редко эстетическим! Было время, когда Воля назначалась главным местом избрания Королей Польских: бесчисленные народные толпы стекались на церемониал выбора Королей, и правительство учредило, в память этого выбора, общественное гулянье в Воле, к чему много способствовал и ботанический сад, пленительно расположенный. Должно заметить также, что Воля отстоит от Варшавы не более как на полверсты; следовательно бедные, не нанимая лошадей и без всяких лишних убытков, могли пользоваться тем же удовольствием, как и богатые. 
В 4 часа сад вмещал в себе более половины обитателей Варшавы. Везде ходило, сидело, ело, пило и курило. Низший слой Польши, бодрый, ру 

====page 12====
мяный и разгульный, толпился вокруг корчмы: жидка Исаака, находившейся шагах в десяти от сада. Все хотели пить, и все пили. На раскрасневшихся носах их и лицах скользили росинки пота, изредка сгоняемые рукою или рукавом. Всё кричало, желало, кипело, не понимало и мотало; по средине улицы бойко неслись разношерстные четверки особ, значущих кое-что и имеющих кое-что; услышавши шум у корчмы, эти кое-что с презрением зажимали уши и, вышедши из экипажа у ворот сада, скрывались в нем; одним словом: это был слой Польши – уважительный. 
Знакомы ли вы с садовою жизнью? Эта жизнь самая жалкая, ничтожная, безнравственная. Попробуйте быть ежедневным носетителем сада, и вы сделаетесь тупы, мелки. Ум ваш, расположенный к изящному, вместо того, чтобы 

====page 13====
понимать и мыслить, обратится к предразсудкам и сплетням, и если вы вовремя не выдете из этого лабиринта мелочей, где черствеет душа, то одеревенеет до того, что вся деятельность вашей жизни ограничится в трех словах: есть, пить и быть садовою сидячкою. Физиономии садовых рыцарей знакомы всем, кто несколько раз бывал зрителем их удивительной способности таскаться по длинным аллеям, или cидеть возле кофейной и таращит глаза. Эти люди, знаменитые ногами, имеют собственно им принадлежащия горести и нещастия, восторги и упоения, надежды и удовольствия; но все это в глазах человека умного кажется жалким. 
Замечали ль вы человека, обуреваемого страстями? Он погружен в самого себя и хотя дума налагает на его наружность отпечаток спокойствия, между тем как грудь его полна бури, 

====page 14====
однакож он не смотрит на внешния впечатления и, кажется, живет жизнью духа. Что вы думаете об этой жизни? Это состояние самое мучительное: человек, убитый внутреннею деятельностью, утомленный желанием быть вне, не редко ищет самозабытия в порочном, отвратительном, развратном. 
Возле палатки, находившейся среди ботанического Вольского сада, стояло несколько кушеток, стульев и зеленых скамеек. На одной из кушеток, возле стены, сидел молодой человек лет двадцати двух, с приятною наружностью, черными усами, одетый слишком щеголевато. Он курил трубку и смотрел в рассеянии на гулявших. 
Юзеф! Юзеф Косницкий! «вскричал он чрез несколько минут, увидев также молодого человека, который шел по боковой аллее и что-то напевал 

====page 15====
на ухо молодой девушке, по видимому шляхтянке. 
— А, пан Петр! здоров ли? Как давно я не видал тебя! где ты пропадал? — сказал Юзеф, раскланявшись с девушкой и подошед к сидевшему на кушетке.
«Помилуй, Юзеф, я всегда в Варшаве.» 
— Но не в Воле; ты так редко бываешь в здешнем саду, что… 
«А за чем мне быть здесь часто?»
 — За чем? смешной вопрос! Зачем? так… иногда… Заметил ли ты как мила эта девушка, которую я провожал? О, Воля набита наслаждениями… Малый, трубку! — Косницкому подана трубка. 
— Ну, Косницкий, ты привилегированный волокита: у тебя вечно на уме 

====page 16====
одно!.. Скажи мне, долго ли ты расположен быть в этом саду? — 
«Как придется! — Но послушай, не видал ли ты Ягожинского?» 
— С полчаса назад я пил с ним кофе, и он обещался после спектакля разделить со мной вечер. — 
«Прекрасно! так позволь и мне быть вашим товарищем.» 
— Весьма приятно! — 
«Ты будешь в театре, пане Петр?» спросил Косницкий после минутного молчания. 
—Не думаю. — 
«А когда так, то не хочешь ли выпить вина?»  
— Это что за новость, Юзеф? Прежде я никогда не слыхал от тебя такого предложения: ты, верно, разбогател? — 
«Именно, мой милый Петр, именно; пойдем же!» 

====page 17====
 Пан Петр и Косницкий вошли в палатку. 
Пробило восемь; музыка умолкла и темные аллеи сада начали пустеть: все спешили в театр. Скоро внутренность театра поместила в себе не менее тысячи зрителей; музыка грянула и занавес с шумом поднялся. Всё утихло; в половине первaгo акта вошел в креслы молодой Поляк высокого росту, с пленительными усами; взоры всех с жадностью обратились на него. С небрежностью Лондонского данди он сел на лавку, и взъерошив голову, бросил невнимательный взор на сцену.  
Пьесу, так сказать, вертели как пришлось: с огромнымя промежутками и пропусками. Толстая фигурка, низенькая, полупьяная, сидевшая, в углу партера, насмешила всех своим простодушным форо и громко-визгливым хохотом. На

====page 18====
конец пьеса кончилась; в заключение спектакля погуляли, потаскались, поволочились и начали разъезжаться. 
Четверо молодых Поляков сидели в палатке, имея пред собою тройной ряд бутылок. Собеседники шумели, раз сказывали наперерыв что-то друг другу, не понимали друг друга, пили, пели и курили. То были: пан Петр, Косницкий и два брата Малевскиe, люди веселые и, можно сказать, отчаянные. 
— Ювенала пленительна! я очарован ею! кричал один из молодых Малевских, покачиваясь на стуле и запивая слова свои бордосским.
«Очарован?» спросил Косницкий. «Жаль только того, что твои чары не будут долговременны!» 
— Что такое? почему? — 
«Ответ ясен: чтобы тронуть чувствительную струну Ювеналы, чтобы распо 

====page 19====
ложить ее к себе, нужны… золотые горы.» 
— Какой вздор — я влюблен в нее! — 
«Следовательно и она должна любить тебя? Разве так положено в порядке вещей?»  
— Да, именно, разумеется! —
«Смотри, не сойди с ума!» 
В это время за палаткой послышался голос и, чрез минуту, в палатке явился тот Поляк, который умел в театре обратить на себя взоры прекрасного пола. Он напевал следующие стихи: 
Живя один, люблю порою 
С друзьями Бахуса попить, 
Люблю веселье, но с женою. 
Его пришлось бы разлюбить. 
Прекрасный пол владеет мною, 
И можноль женщин не любить? 
Я всех люблю их — но с женою 
Иных пришлось бы разлюбить!  

====page 20====
— Ба, товарищи! — вскричал он, увидевши четверых полупьяных друзей. 
«Вот и Ягожинский!» Вскричали все. «Садись, пане Якоб! мы заждались тебя?»  
Ягожинский сел на стул, расправил усы, посмотрел на бутылки и сказал:  
— Что это — бордосское?.. вы пьете бордосское! фи; какая глупость!.. Эй, шляхт, дюжину шампанского! — 
Эскадрон шампанского явился на столе, пробки полетели в потолок, и вино запенилось в больших кубках. 
— За здоровье моей Доктрины! — вскричал Ягожинский, подняв вверх кубок.  
«Виват!» закричали прочие. 
Чок, чок, чок кубок о кубок, и вино исчезло. — Браво! превосходно, optime! — вскричал Ягожинский и запел: 

====page 21====
На пир, где в золотых уборах 
Веселье места не найдет, 
Где нет свободы в разговорах, 
Меня никто не зазовет; 
Но коль попросят от безделья 
Придти на дружеский объд, 
Где нет чинов, но есть веселье, 
Я не скажу наверно — нет! 

— Так ли, друзья? —
— «Справедливо! истинно!» закричали все. 
— То-то же!.. Ну, как вы провели нынешний вечер? — продолжал Ягожинский, затянувшись курительным табаком. 
Послонялись, погранили садовую дорогу, поволочились и подружились, как видишь, с бутылками.» 
— Но не со скукой? и прекрасно: нет милее жизни беспечной! вскричал Ягожинский, засмеявшись как смеется разгульная молодежь. — Но послу 

====page 22====
шайте, пойдемте в билиардную — присовокупил он — мне хочется сыграть несколько партий. — 
«В самом деле это прекрасно выдумано! Господа, в пирамиду(*) впятером!» вскричали все, похватавши конфедератки. 
Стулья попадали от сильных движений Польской молодежи; бутылки загремели, и паны, взяв другь друга под руки, шатаясь пошли в билиардную.

———

====page====
ІI.
…Буйная орда 
Восколебалася: поляки 
Встают, шатаясь на ногах; 
Берут на стульях, на столах 
Свои разбросанные фраки. 
Г. Баратынский. 
———
В предыдущей главе мы видели, что Ягожинский, в сопровождении Косницкого, пана Петра и братьев Малевских, пошел походить вокруг билиарда? Пожелаем им щастливой прогулки, а между тем развернем летописи и, читатели, 

====page 24====
С героем моего романа, 
Без предисловий сей же час 
Позвольте познакомить вас (*). 
В 17.. году пан Якоб Ягожинский, окончив курс в Университете, занял место, домашнего секретаря у Министра просвещения, пана Hиколы Желбинского, который, предвидя в нем человека нужного, ввел его в круг образованный, и дал понять другим, что Якоб его любимец. Ягожинский умел поддержать о себе мнениe Желбинского и, будучи хитр, приобрел от Николы доверенность друга и любовь отца — вот что говорят летописи.

 Теперь охарактеризуем Ягожинского. Он быль похож, как пишет мне мой друг, совершенно на Онегина(**): 

====page 25====
Он также был, по мненью многих, 
Судей решительных и строгих,  
Ученый малый, но педант; 
Имел он щастливый талант: 
Без принужденья в разговоре 
Коснуться до всего слегка 
С ученым видом знатока; 
Хранить молчанье в важном споре, 
И возбуждать улыбку дам 
Огнем нежданных эпиграм.

 Всего, что знал еще Якоб 

Пересказать мне недосуг; 
Но в чем он истинный был гений, 
Что знал он тверже всех наук, 
Что было для него измлада 
И труд, и мука, и отрада, 
Что занимало целый день 
Его тоскующую лень: 
Было наука страсти нежной. 

Как рано мог он лицемерить, 
Таить надежду ревновать, 
Разуверять, заставить верить, 
Казаться мрачным, изнывать, 

====page 26====
Являться гордым и послушным, 
Внимательным, иль равнодушным; 
Как томно был он молчалив, 
Как пламенно красноречив, 
В сердечных письмах как небрежен, 
Одним дыша, одно любя, 
Как он умел забыть себя; 
Как взор его был быстр и нежен, 
Стыдлив и дерзок, а порой 
Блистал послушною слезой; 
Как он умем казаться новым, 
Шутя невинность изумлять, 
Пугать отчаяньем готовым, 
Приятной лестью забавлять, 
Ловить минуту умиленья, 
Невинных лет предубежденья 
Умом и страстью побеждать: 
Невольной ласки ожидать, 
Молить и требовать признанья, 
Подслушать сердца первый звук, 
Преследовать любовь, и вдруг 
Добиться тайного свиданья, 
И после: ей наедине 
Давать уроки в тишине; 
Как рано мог ужь он тревожить 

====page 27====
Сердца кокеток записных; 
Когда жь хотелось уничтожить 
Ему соперников своих: 
О, как язвительно злословил, 
Какие сети им готовил! 

Бывало он еще в постеле:
К нему записочки несут. 
Что? приглашенья?  В самом деле: 
Три дома на вечер зовут! 

Что же касается до Ягожинского, то он никому не отказывал: утром он там, где гуляет лучшая публика; пред обедом играет несколько партий на билиарде; пробьет два часа, и он за столом; начнет смеркаться, и Якоб идет в кофейную, где его ожидают друзья, чтобы вместе распить полдюжины шампанского; пробьет девять часов, и Ягожинский покатит в театр; в десять — он дома, переоденется, и марш на бал: побывает всюду, и полусонный, измученный приедет домой,  

====page 28====
разденется и бросится в постель — уже в то время, когда неугомонный барабанщик начнет приветствовать своим трах-тара-рах восходящее солнце и наступающее утро. Потом… но довольно! Ягожинский и друзья его вошли в билиардную; — начнем же теперь наблюдать за ними. 
За палаткой, шагах в двадцати от неё, был виден небольшой, одноэтажный, желтый домик, похожий более на какую-нибудь господскую кладовую; это была билиардная, принадлежавшая к палатке. В сказанном домике находились два небольшие билиарда, поставленные среди комнаты; — тут же стоял шкаф, в котором хранились шары, подпилки, игрецкие кии, и еще кое-что маркёровское; остальная мебель состояла из нескольких деревянных, крашеных столиков и нескольких скамеек; в это 

====page 29====
то хранилище десяти больших и шестнадцати мелких шаров с двумя под пилками и десятью киями, вошли наши пьяные паны. Первым движением их было выбрать себе по кию, потом застучать ими и закричать: 
Эй, люди! эй, маркёр! 
Давайте нам шары! 
Маркёр потянулся, зевнул, протер глаза, — заметьте, он спал, сидя на скамейке и положа голову, на руки. 
— Во что вам угодно-с играть, паны? — спросил он: — в пирамиду? вас пятеро-с! — 
«Пане Якоб! не хочешь ли со мною сыграть в два шара?» спросил Косницкий: «а между тем пан Петр и Малевские поиграют в пирамиду».  
— Согласен! — отвечал Ягожинский 

====page 30====
Маркёр отпер шкаф, вынул пирамиду и два шара белый и красный, подпилил кии, и поставил на одном биллиарде пирамиду; Пан Петр и Малевские стали играть втроем, а Ягожинский и Косницкий в два шара. 
— Якоб, тебе известно, что я играю дурно; позволь мне просить у тебя вперед! — сказал Косницкий. 
«Что тебе хочется?»  спросил Ягожинский?  
— Очко и выставку. — 
«Хорошо!»  
Ягожинский взял первый шар, поставил на черту, и легким ударом пустил его к другому борту; шар оста новился у самого борта и маркёр прокричал: очко и ничего (*)!

====page 31====
— Якоб! я играю дуплетом в середнюю лузу — сказал Косницкий, устанавливая свой шар. 
«Очень рад!» заметил Ягожинский: только твой дуплет будет не в середнюю, а в седьмую лузу». 
— Посмотрим! — 
Косницкий сыграл накатом: шар его от сильного удара откатился к середней лузе, между тем как шар Ягожинского перешел к другому борту. Якоб дал легкий накат и срезал шар Косницкого в лузу. 
— Ты игрочишка! — заметил смеясь — Ягожинский — зачем тебе было играть моего шара, когда он стоял возле борта? Тут должно дать выставку, и я, быть может, дал бы промаха. — 
«Выставляй!» сказал Косницкий: «на полдюжину шипучего!» 

====page 32====
— Согласен; но только ты опять проиграешь. — 
Шар Ягожинского покатился опять к борту; но от неровного удара приблизился к угольной лузе. 
«Проиграл ли?» вскричал Косницкий. 
— Не знаю! — 
Косницкий поставил шар, наметился, ударил, но напрасно: шар его ударил шар Ягожинского сзади и, остановившись у лузы, отогнал на средину билиарда шар Якоба. 
Ягожинский дал легкий клапсос и шар Косницкого упал в угловую лузу.  
«Вина! вина!» вскричал Ягожинский засмеявшись: «о, Косницкий, ты превосходнейший игрок!» 
Косницкий, рассердясь, ударил о билиард кием, и кий разлетелся на четыре части. 

====page 33====
— Он стоит-с пять злотых-с, пане! — заметил с коварною улыбкою маркёр. 
«Получишь деньги!» воскликнул Косницкий. 
Знаю-с, что вы-с...  
«Молчи, или обломок кие доломаю о твою спину.» 
— Молчу-с! — 
«Ну, Якоб, ты сам чорт по дарованию!» вскричал раздосадованный Косницкий: «идем пить вино!»
 Малевские и пан Петр окончили также игру, и пятеро друзей пошли опять в палатку. 
«Дюжину шипучaгo» закричал Косницкий, вошед в палатку. 
— Я избавлялю тебя от убытков, Қосницкий, —  заметил Ягожинский — 

====page 34====
и вместо шипучего, угощаю вас лиссабонским. — 
«Ты так добр, Якоб...»
— Без лести... Эй, люди, вина! — 
Вино подано, кубки зазвенели, пробки ударились в потолок и друзья опять запили.  
«Ба, уже час! как скоро пролетело время!» сказал пан Петр, взглянувши на часы, когда было выпито несколько бутылок; потом прибавил: «домой, домой!»  
— И в самом деле пора! — сказал Ягожинский: допьем же вино и марш! — 
Оставшиеся бутылки были тотчас выпиты, и Якоб, отдавши деньги содержателю кофейной за всё, накинул плащ, надел конфедератку, и все вышли из палатки. 

====page 35====
«Куда, пане, прикажете?» спросил кучер Ягожинского, когда он с Косницким сел в кабриолет, а Малевские и пан Петр в бричку. 
— На Вольнодумку (*), да скорей же! — 
Дробный стук колес раздался по дороге. 

====page====
III.
 О, знать теперь уже другая, 
Не я живу в душе твоей! 
Ты сердце ей свое вручая, 
Меня принес на жертву ей... 
                                Эмилия — овская. 

———

Восточная звезда уже теряла свой блеск: края небосклона начинали белеть; слабый свет, пробиваясь сквозь мрак 

====page 37====
ночи, начал усиливаться и утро очаровательное, милое, прекрасное как семнадцати-летняя блондинка с голубыми глазами, чистое, как мечты невинности, —
— Нина! Нина! —
«Что угодно, панна?» 
— Подними меня! приготовь шлафрок! дай воды! какое утро! поставь мне под ноги кушетку! Дай чепец! чаю, чаю! узнай, встал ли Якоб? попроси его ко мне! Ну же, мой друг, скореe! О, какая ты несносная, Нина! — так говорила панна Доктрина, проснувшись. 
Нина, услужливая Нина, помнила всё и исполняла все… Доктрина встала, Нина одела ее; чай был готов и вельможная супруга Желбинского повторила приказание позвать Ягожинского. 
Но кто же Доктрина? 

====page 38====
Доктрина была из числа тех дам, которые, едва расцветши, попадают в руки людей, отживших век, поседевших в политике и в то же время незнающих политики. Доктрина происходила от известной фамилии в Варшаве; имея не более шестнадцати лет, еще не понимая себя, она должна была узнать закон супружества: такова была воля её родителей! Вельможный пан Никола Желбинский принял ее в свои увядшия, безжизненные объятия, и она упала в них, как падает малютка в реку, не предвидя, что эта река будет её гробом. Доктрина любила Желбинского как благодетеля, как дедушку, но не более; когда же наступил ей осьмнадцатый год; когда она узнала в Желбинском мужа, с которым было назначено ей разделять наслаждения, столько чарующия юность, и в котором она не нашла их; то, как светская дама, определила его вместо мебели, стараясь 

====page 39====
найти себе друга с чувствами, который бы передал ей все наслаждения, столько обольщающия молодость.
Ягожинский занял место в её сердце после троих, в то время, когда Доктрине было уже около трех десятков лет; когда она, почитая себя старою панной, начинала играть в карты, оставя танцы. Быть может, в молодых летах она имела и нежное сердце, но — теперь, понявши чувственные наслаждения, она старалась только угождать им, и искала не любви, но… говорят, что прекрасный пол чем более увядает, тем более становится сердитым; правда ли это? По крайней мере Доктрина год от году становилась злее, злее, и вместе с этим сладострастнее. Она была подобна даме нашего водевилиста Кони, которая 
Ездит каждый день к обедни, 
Бьет людей своих в передней, 

====page 40====
Любит мужа муштровать, 
И оброки собирать. 
Смотрит набожной старушкой, 
Целый день сидит за мушкой, 
Или ездит по гостям: 
Клеветать на прочих дам; 
Молодежь — морали учит, 
Девок всех — стрижет и мучит, 
Страсть — другим считать года, 
А свои — сбавлять всегда; 
За копейку рада драться; 
За сто верст идет спасаться… 
От нее жь спасенья нет: 
В сплетни путает весь свет! 

Вы спросите: уже ли любил ее Ягожинский? Так, он любил, но только не ее, а деньги: Доктрина уделяла пану Якобу десятую долю оброчных денег, а иногда и более, и вместе с этим доставляла ему чины. 

====page 41====
Доктрина небрежно, склонясь несколько назад, покоилась на небольшом диване, обитом бархатом; возле неё лежала постельная собачка; на столе стояла чашка с чаем; в это время вошел Ягожинский. 
«Доброе утро, вельможная Доктрина!» сказал он, поцеловавши её руку. 
— Доброе утро, Ягожинский! — отвечала она, и губки её влились в щеку Якоба.  
«Вы переменились, Доктрина, вы печальны...» 
— Да, Якоб, я переменилась — я печальна, и можно ли не терять здоровья, можно ли быть веселою, замечая холодность со стороны любезного предмета?— 
«Что это значит, Доктрина?»  
— Вы конечно понимаете меня, Якоб! — 

====page 42====
«Не совсем: вы говорите, что-то новое…» 
— Я говорю то, что чувствую. — «Но я не понимаю вас.» 
— Не понимаете? о, Якоб, как бы я желала, чтобы вы не понимали моих слов! — 
«Доктрина! божусь вам… вы так таинственно говорите, что… ради Бога объясните ваши слова!» 
— Ягожинский! не замечаете ли вы за собою чего нибудь? — 
«Я, за собою? ничего, кроме любви к вам, которая становится сильнее, живее, пламеннее и, так сказать, признательнее.» 
— Коварный! ты умеешь говорить… нет, Якоб, нет, я с тобою не согласна, и вижу в тебе большую перемену. — 

====page 43====
«Доктрина, вы обижаете меня!» 
— Быть может; но ты, конечно, согласишься и сам, что мне простительно думать о тебе многое: я не видала тебя неделю. —  
«Что же?» 
— Разве любовь позволяет оставлять друга на неделю? — 
«Но, Доктрина, вы, кажется, должны быть уверены во мне; ужели приписываете непостоянству то, что я не имел времени быть у вас в продолжение недели? Я повторю, что вы, кажется, должны быть увврены во мне: заметили ли вы в продолжение двух лет хотя один поступок, который бы обличал меня в нелюбви к вам? Доктрина, Доктрина! я не ожидал от вас такой обиды. Вам известно, я служу у вашего мужа; спросите его, чем я занимался в это время? он вам всё скажет, и тогда не вы буде 

====page 44====
те думать обо мне как о непостоянном; верьте, я умею ценить вашу любовь.» 
Слеза блеснула на глазах. Ягожинского.
— Злой, безбожный человек! — прошептала Доктрина, с чувством сжавши руку Якоба и пламенно поцеловав его. — Прости меня, не сердись более! — 
«Смею ли я сердиться на вас, Доктрина? нет, это сердце умеет только любить!» при сих словах Ягожинский указал на сердце. 
Доктрина опять впилась в губы Якоба. 
В это время кто-то постучался в дверь. 
— Ах, никак это Никола! Что делать, Якоб? поди в темную! — 
Ягожинский скрылся в ближайшей комнатке. Доктрина отперла дверь, и ни 

====page 45====
зенькая, толстая, плешивая, с красным носом и длинными усами фигурка в халате, ввалилась в комнату: то был вельможный пане Никола Желбинский. Он крякнул, кашлянул, взглянул умильнo с ужимқою старого селадопа на Доктрину, пожелал ей доброго утра, еще кашлянул, сел возле окна на кушетку, и устремяв свои небольшие серо-плутоватые глаза на небо, сказал: 
— Нина, Нинушка! — 
«Что вам надобно, пане?» 
— Спроси, готов ли кофе. — 
Нина вышла. 
«Вы ныне раненько встали, Доктрина!» продолжал Никола. 
— Да, проснувшись, я увидела, что утро такое очаровательное, и решилась встать ранее, дабы погулять в саду. Теперь пре 

====page 46====
красный воздух: он полезен для здоровья. — 
«Правда; но я-было пришел разбудить вас и пить с вами кофе.» 
— Очень приятно, я готова разделить с вами нынешнее утро. — 
«Как ты снисходительна, Доктрина!.. Да! я получил билет от Жатомирского: у него ныне бал и маскерад; ты, конечно, будешь там со мною?» 
— Почему же! Но что у них за праздник? — 
«Право не знаю; быть может так вздумалось… oн человек богатый.» 
— Конечно; но, милый Никола, у меня нет нового платья и костюма. — 
«А разве этому пособить нельзя? положись в этом случае на меня: часа 

====page 47====
в два ты получишь непременно и платье и костюм.» 
— О, как ты любезен, мой добрый Никола, позволь поцеловать тебя! —
 Старичек замолодился от поцелуя. 
Кофе был подан, выпит, и Никола, упоенный поцелуями жены, отправился в свое отделение, обещая после присутствия заехать в магазин и взять платье и костюм. 
Ягожинский вышел из темной. 
— Ты слышал слова Николы, милый Якоб? — 
«Угадали!» 
— Ты должен быть также у Жатомирского. — 
«Я получил билет, но не думаю быть.» 
— Почему же? — 

====page 48====
«Там будет мой начальник. Что будет, если он меня увидит.» 
— Надень какой нибудь костюм. Я непременно хочу, чтобы ты был вместе со мною. — 
«Я всегда почитал за особенное удовольствие исполнять ваши желания, Доктрина; но ужели для вас будет приятно, если этот маскерад и бал лишат меня места?» 
— Вздор! ты знаешь, что я в состоянии отклонить от тебя все неудовольствия. Не опасайся! —  
«Я исполню ваше желание.» 
Ягожинский поцеловал руку Доктрины, и она, утренними губками, омоченными в кофе, впилaсь в его щеку. 
— Я пришлю Нину сказать тебе, в каком я буду костюме. Но ты какой думаешь взять для себя? —

====page 49====
«Не умею сказать; какой вам более нравится?» 
— Мундир руского гусара. — 
«Я в нем и буду.» 
Ягожинский снова поцеловав руку Доктрины и вышел. 

———

====page====
IV.
Смелые взгляды 
Черных очей, 
Кольцы густые 
Темных кудрей, 
Страстные вздохи 
Юных грудей, 
Свежий румянец 
Смуглых ланит, 
Все к наслажденью, 
К неге манить! 
———
Было три часа. За большим, круглым обеденным столом сидело несколько мущин; то были, так сказать, 

====page 51====
друзья сатурна: их седые головы, изрытые морщинами лбы и лица, безжизненность, видимая дряхлая толстота тела, словом, все говорило, что обедавшие подкупили смерть, обманули ее, подружились с сатурном и под его покровительством решились жить до тех пор, пока не наскучит им жизнь. Они сидели, ели, пили и кричали. 
«Я позволю отрубить себе руку, если это правда! хотите ли пари держать, вельможный пане? ась? чего с?» кричал один из стариков, набивши рот кақим-то кушаньем. 
— Спорь, пане Иоган, до слез, а об заклад не бейся! гласит пословица — проворчала плешивая с кошечьими глазами фигурка, наливая бокал вина.
«Да помилуйте, пане Аполинарий, можно ли этому верить? это несбыточ 

====page 52====
ное дело! Извольте думать, пан Ягожинский, этот молокосос, займет место Советника, и где же? в Министерстве! Нет, пане я кажется скорее решусь захлебнуться этой рюмки шампанского» продолжал первый, наливши покал вина: «нежели верить этим невероятным слухам.» 
— Да что же тут мудреного, невероятного? разве пан Никола не может сделать того, что захочет? — 
— Это правда, — он у нас в большой силе; но я не поверю, чтоб он поступил так глупо: у нас есть достойнее Ягожинского для занятия этого места. Вы, без сомнения, знаете, что такое Советник Министерства? — 
«А разве у нас нет таких, которые хуже Ягожинского, а занимают 

====page 53====
места значительнее Советника Министерства?» 
— Нечего и говорить, — что правда, то правда? — 
«Полноте рассуждать, паны, о вздоре! Ягожинский стоит быть Советником Министерства: он человек умный, ученый! Начнем-те лучше пить за общее здоровье! эй! люди, вина!» вскричал Жатомирский. 
Оффицианты начали подносить обедавшим вино, провозглашая общее здоровье, и в другой комнате раздалось хорное пение известного Польского концерта: 

Живите, паны, вы щастливо, 
Ликуйте: слава Польши вы! и пр. 

Обед кончился. Вельможным подали трубки и кофе, и Жатомирский (обед был в доме Жатомирского) предложил гостям пение и пляски цыганок; пред 

====page 54====
ложение хозяина было принято с удовольствием и скоро среди залы явилось несколько цыганок. они выстроились почтительно возле дверей и ожидали позволения начать свои кочевые танцы и песни. 
«Маша, Маша! выдь сюда и покажись нам!» сказал ласково Жатомирский, поднявши руку и помахивая указательным пальцем. 
Молодая смуглянка, премилая собою, с большими черными огненными глазами, над которыми рисовались дугообразно густые брови, с вечной улыбкою на устах, явилась на средине залы с гитарою в руках. 
Знаете ли вы, что такое молодая цыганка? были ли вы знакомы с цыганкою? испытали ли любов цыганки? Нет женщины в целом мире, которая умела бы 

====page 55====
так пламенно любить, как цыганка. Я говорю не о тех цыганках, которых вы видали и видите в рощах и на других гуляньях: эте живут только обманом… они уже давно потеряли кочевую нравственность, ими не управляют законы природы, они забыли свое происхождение и вместе с ним растеряли чувство первообраза, утопая из интереса в объятиях старых, а не редко и молодых; но цыганка, не уклонившаяся от назначений кочевья, увидевшая свет в лесу, заброшенная в столицу случайно — по желанию судьбы, и не оставившая впечатлений природных, — о! эта цыганка хранит в себе многое: эта цыганка заключает в себе средство, испытавши которое вы можете оценить жизнь; эта цыганка в состоянии доставить вам удовольствия эстетическия; в её руках равным образом заключены и пороки… она может сде 

====page 56====
лать вас и добрым и злым… я любил такую цыганку; она обожала меня; о, я был щастлив с ней: она умела заставить любить себя! 
«Ну, пропой же нам что нибудь, Маша!» сказал Жатомирский, потрепавши по щеке цыганку. 
— Что вам угодно, вельможный пане? — спросила Маша, улыбнувшись так мило, так нежно… 
«Что нибудь получше.» 
Цыганка пробежала пальчиками по струнам гитары фантазию и запела: 

Нет милее жизни нашей, 
Жизни кочевой: 
Наше царство вся земля, 
А закон природа.  
*
Нужны деньги, нужен хлеб, 
Мы идем в столицы; 

====page 57====
Там колдуем, представляем 
В лицах небылицы. 
*
Нужно: пляшем и поем — 
У нас песен много; 
Нужно врать, так мы соврем, 
Не судите строго. 
*
Вы хотите знать судьбу, 
Мы ее вам скажем: 
Вы щастливы, вы любимы, 
Вам не изменяють. 
*
Захотите ли — девица 
Чтобы вас любила, 
Вы скажите нам тихонько, 
И будете милы. 
*
Нужно ль с чортом вам знакомство — 
К нам вы адресуйтесь: 
Не откладывая долго 
Тотчас вам поможем.
*

====page 58====
Ваш предмет вам надоел, 
Вам нужна отставка, 
Попросите нас об том! 
Мы дадим вам травки. 
*
У нас трав различных много, 
От чего хотите: 
Усыпить ли, опоить ли? 
Вы нас попросите. 
*
Мы готовы все исполнить, 
Только денег дайте, 
И в надежде несомненной 
Конца ожидайте. 
*
Кто нам денег не дарит 
Приди: нет нас дома; 
Кто же милостив для нас — 
О, мы с тем знакомы! 
*
Мы готовы всем служить, 
Толькоб денег дали, 

====page 59====
Всех готовы веселить, 
Лишь бы нас позвали. 
*
Вы призвали нас сюда 
Вас повеселить, 
Мы пред вами все сполна, 
Просим нас любить! 

Хор цыганок повторял после певицы каждый куплет. Когда Маша кончила песню, то раздалось громкое форо, слившееся с визгливым хохотом гостей, и — старики, довольные песнею, набросали кучу денег цыганкам. 
«На сон грядущий, паны, после обеда славно поспать!» возгласил Жатомирский, у которого в голове бродили буки и мыслете. 
— Вы угадали, пане — заметил один из гостей именно надобно уснуть хотя полчасика: если теперь соснем, то вече 

====page 60====
ром будем бодры, как орлы; не правда ли, паны? — 
Согласие полилось со всех сторон, и старики, допивши кофе поплелись отдыхать. 
*
Был третий час пополудни. В другой половине дома пана Жатомирского, в роскошной туалетной, пред большим трюмо, сидела дама лет, как бы сказать нe вoлгaть, почти что тридцати; физиономия её могла нравиться, но не надолго: в чертах лица её оттенялось сладострастие Азии. Молодой перукмахер суетился вокруг нее со щипцами и гребенкой; три девушки готовили платье. То была супруга Жатомирского — пана Мария. 
— Ой! ой! Адам! дерешь! тише, дурак! когда ты научишься хорошо завивать? это несносно! от этого может 

====page 61====
болеть голова! я сошлю тебя в деревню! — так говорила панна Мария завивавшему её перукмахеру. 
«Винюсь, вельможная панна, я хотел сделать покруче буклю-с!» 
— И для этого нужно так ужасно рвать волосы? — 
«Винюсь, вельможная панна!» 
— Скоро ли совсем завьешь? — 
«Последняя букля-с.» 
— Припекай. — 
«Сию минуту-с.» 
— Адам — Адам! ты спалишь волосы, скот — Адам! — 
«Не беспокойтесь вельможная панна, я учился не жечь волосы-с, а завивать-с.» 
— Ты слышишь, паленым пахнет? — 
«Это от щипцов-с.» 

====page 62====
 — Смотри, скот, береги себя! — 
«Вы так добры-с, вельможная панна! He ужто захотите погубить бедного и услужливого Адамку?»
— Остыли кажется? — 
«Не совсем совершенно-с! еще горяченьки-с! особенно передния букли-с!» 
— Это несносно — так долго сидеть под щипцами и гребенкой. —
«Сей час-с все кончится-с!» 
Бумажки, которыми обернуты были волосы, полетели поодиначке на пол, и усердный перукмахер начал помадить и расчесывать букли. 
— Прекрасно, вельможная панна! прекрасно! величественно! извольте посмотреть, как хорошно лежат букли; о, я редкому уступаю в изящном ремесле стричь, брить, завивать и убирать головы! видите ли как много придает 

====page 63====
красоты каждая букля вашему лицу! о, во всем надо знать вкус и снаровку; а я, не в похвальбу сказать, наделен вкусом от матушки природы. —
Жатомирская любовалась собою, видя себя в зеркале; она заставляла Адама в некоторых местах поправлять волосы, и наконец приказала девушкам одевать себя. 
Адам вышел, девушки начали готовить свою госпожу на выставку к балу. Съезд на бал назначен был в 9 часов вечера. 

———

====page 65====
V.
Come si volge con le pjante strette 
A ferra e intra se Donna che balli, 
E piede innanzi piede appena mette... 
Dante. 

Вот мой восток! вот Юлия! — вот солнце! 
Ромео. 

———
Уже давно гулял месяц вдоль широко-длинного ночного неба Варшавы; давно играли звезды на безоблачном гори 

====page 65====
зонте; давно, давно танцовали бесконечный котильон в огромной зале дома Жатомирского. Музыка умирающими звуками выражала что-то смутное, недоступное понятиям. Скучая танцами и почти как бы нехотя исполняя свою очередь, каждый кавалеров, описав заветный круг вальса, спешил отдохнуть подле своей дамы — в живом, рассыпном разговоре и летучей мене комплиментов. Всё начинало скучать, как вдруг среди залы показались четыре пары замаскированных; то были, так сказать, главные персонажи маскерада. Костюмы их были слишком изысканны: в восьми персонах можно было видеть двух арлекинов, двух паяцов, дух выходцев из ада и двух Иезуитов, призванных, конечно, для отогнания от людей нечистой силы. 
Замаскированные начали танцовать мазурку-каррикатуру. 

====page 66====
Спустя несколько времени маскерад заступил совершенно место бала: не было никого без маски; все бальное исчезло; в доме Жатомирского, подумали бы изуверные, сатана дает бал своим любимцам. 
Вы знаете тайны маскерада? Вам известно как очарователен маскерад? О, маскерад имеет свою мистику, свои ложи, своих поклонников и, весьма много! Какой класс людей должно отменить преимущественно поклонниками маскерада? из прекрасного пола — вдовушек и таких жен, которые имеют мужей с изломанными и выпавшими зубами, с поблекшими лицами, с зимними снеговыми волосами, с потухшими безжизненными глазами, — которые имеют мужей, давно лишенных чувств, силы, юных вдохновений. Из мущин — должно поставить главными в списке ма 

====page 67====
скерадов отставных, бедных, с длинными усами и взбитым, à la coq военных разного чина людей, в чахоткою в карманах, чиновников канцелярий, роющихся с осьми часов утра до трех попoлyдни в пыльных бумагах нерешенных дел, марающих пальцы и ceбя чернилами, подмахивающих в конце бумаг это пленительное для подъячих: с подлинным верно! и получающих в год не более двух нолей и единицы. Эта братия во время маскерада волокитствует, заводит интриги, и не редко женится на богатых вдовушках. Вы не верите? посвятите себя исследованию тайн маскерада, и тогда согласитесь со мною; но к делу! 
Огромная зала Жатомирского была набита замаскированными: танцовали мазурку. — Что такое маскерад? это республика, не имеющая законов; в маскераде 

====page 68====
вы не увидите этикета, там всё просто за просто: вы подходите к нравящейся вам маске, говорите ей, что у вас на языке, и она не думает обижаться вашими словами: она врет вам что ей придет в голову, вы смеетесь, знакомитесь и решено: знакомство назначает вам другой маскерад, только не публичный... не правда ли, что изобретатель маскерада был умнее издателей философии и другой морали? 
Но между тем танцовали мазурку: музыка гремела, замаскированные шумели, и музыка и шум, сливаясь в одно оглушающее, образовали новый содом. 
Возле стены залы, на диване сидели две маски; одна из них была в костюме стоглазого Аргуса, другая — в костюме прекрасного молодого Турки. Оне тихо говорили между собою: то были Ягожинский и Мария Жатомирская. 

====page 69====
«Я удивляюсь вашему выбору костюма! Скажите, что нашли вы приятного в вашем наряде? тут непременно скрыта какая нибудь тайна!» спросил Турок, пожавши страстно руку сидевшей с ним маски. 
— Я люблю: любовь заставила меня избрать костюм Аргуса! — отвечала Маша. 
— Любовь заставила? нет, панна, вы не знаете любви! Может ли чистая, нежная любовь присматривать за своим предметом во сто глаз? это ревность! вы обижаете этим себя: вы находите, стало быть, себя недостойною любви вашего предмета; вы верите, что он смеется над вами, присматривая за ним, надеетесь видеть со стороны его измену. —  
«Да, так, вы справедливо говорите!» заметила Маша, играя в рассеянии золотою цепью, находившегося в её руках 

====page 70====
«Но что вы думаете о мущинах нашего века? они живут, один раз, но лобят несколько… наскучивши пожертвованиями одной, они ищут другую, потом третью и наконец желают иметь чаще разнообразное… но женщина, женщина, это слабое и страстное однажды и навсегда творение, о, она, повинуясь сердцу, вверяется мущине, привыкает к нему, потом любит пламенно, сильно, и эта лобовь заставляет опасаться ее потери друга; эта любовь заставляет ее иметь сто глаз, чтобы наблюдать за тем, кого избрало её сердце. Вы называете это ревностью? Но не есть ли эта ревность необходимая — сверх желаний женщины? О, пане! мущина может любить до тех только пор, пока не овладеет вполне девушкой или женщиною; но лишь только получит то, чего ищет, то ядовито смеется над вашей слабостью с улыбкою — в которой отражается 

====page 71====
весь ад, говорит: ты моя! я имею право располагать тобой! Если же предмет его проникнет коварство своего обожателя, то — горе ему! он будет осмеян, поруган, презрен и оставлен.» 
— Позвольте вам сказать, панна, что вы неверно думаете о мущинах.
«Я знакома с опытом… и я слыхала…»  
— Не должно верить всякому слуху. — 
«Однако...» 
— Однако, панна, позвольте заметить, что я жестоко вами обижен: я понял, что вы говорили все это на мой щет: не знаю, чем успел я заслужить вашу недоверчивость. —
«Ягожинский! я обидела вас? вы должны простить меня: я люблю вас пламенно!» 

====page 72====
— Верить ли этому? едва ли любовь знакома с ревностью! Между двумя существами, которым суждено любить друг друга, есть какая-то невольная и взаимная связь всех чувств, в которых нельзя обмануться. —
«Ho…» 
— В любви, кроме самой любви, есть еще союз более тесный, есть сношения, которых обыкновенные души не могут ни понимать, ни чувствовать, есть влечение одного существа к другому, неизъяснимое, недоступное мечте. Этим-то таинственным и вместе сладким сочувствием должны бы, кажется, соединены быть наши души; а вы, панна!..
«Но Якоб! в душе женщин много, весьма много таких ощущений, которые любовник самый нежный едва ли может понять: они кажутся ему безумием; пусть так, но это безумие, это заблуждение 

====page 73====
любви не есть ли нечто священное? не должно ли казаться высоким для мущин? Ягожинский! Помните — я женщина, мне можно простить… но это идет мой муж; завтра, в пять часов я жду вас в Воле, слышите, я требую, чтобы вы были там! 
Маски пожали друг другу руки и разошлись. Турок исчез из маскарада.
 Прошло с час не более; мазурка отжила свой термин на бале Жатомирского, и вальс воздушный, столько чарующий и мущин и дам, заключающий в себе столько чего-то сладкого, непонятного, обольстительного, что доступно лишь игривой фантазии, соединяющей нередко сердца — вальс заступил место мазурки.  
«Как вам нравится этот маскерад? не правда ли, что он великолепен? сколько гостей, и все одеты слишком роскошно!»  так говорила маска в 

====page 74====
костюме Руского гусара, другой представлявшей Амазонку. 
— Да, Жатомирский не любит казаться скупым, не смотря на то, что так часто дает балы! — отвечала Амазонка. 
«Какое поле для наблюдений! Сколько можно найти материалов для романа!» 
— Твоя правда, милый пане, тут можно почерпнуть многое! Смотри на эту вальсирующую пару Индийцев; знаешь ли, кто скрывается под этими костюмами? это Жолкевская и предмет её — Дублиновский, отставной Ротмистр, которому за его к ней любовь она платит наличными. Ты знаешь ее? она дурна как обезьяна, между тем как Дублиновский одарен от природы приятным лицем и высоким ростом. —
«О маскерад! сколько в тебе очарований!» 

====page 75====
— Эта пара Руских крестьян имеет также между собою короткия сношения — продолжала Амазонка: это казначейка Чижовская; предмет её, служащий Помощником у её мужа, воспитывался в Университете, и теперь, сверх Государственной должности, занимает должность учителя детей у пана Чижовского, и должность сердечного компаньона у панны Чижовской! — 
«И прекрасно! — о, я люблю таких людей, которые успевают заниматься разными должностями!» 
— Это от того, Якоб, что ты сам из числа этих людей! — сказала Амазонка, пожавши руку Ягожинскому: это был он.  
«Нет, панна, у меня одна должность; но привязанность к вам я не назову должностью: это жизненная не  

====page 76====
обходимость, это симпатический призыв, это...»
— О, ты умеешь говорить, это я давно знаю; но желала бы знать, справедливы ли твои слова? — 
«А разве я успел уже быть пред вами несправедливым? Как жалко, что я, вверивши себя вам вечно, готовый жить и умереть для вас, не успел еще заслужить должного довърия со стороны вельможной панны Доктрины.»
— О ты давно заслужил егo! нет ты заслужил более нежели довъриe — ты овладел тою, которая желала бы располагать доверием…  
«Панна! нет ли В ваших словах чего нибудь льстивого; не кроется ли в ваших словах насмешқи над бедным Якобом?» 

====page 77====
— Молчи! и ты решился сказать это, злой человек? — в глазах Доктрины выразилися укор. 
— Виноват, панна; я обидел вас, но и мне не приятно слышать от вас что-то в роде укоризн. —  
«Помиримся же!» 
Доктрина с чувством пожала руку Ягожинского. 
«Завтра утром я жду тебя к себе! продолжала она: ты конечно будешь?» 
— Панна, я тогда только понимаю прелесть жизни, когда нахожусь возле вас. —  
«Коварный, льстец!» и Доктрина с судорожным движением сжала руку Яго 

====page 78====
жинского. «Прощай же;» продолжала она: «я еду домой.» 
— Так рано? — 
«Чувствую головную боль.» 
—Прикажете проводить вас? — 
«Я еду с мужем.» 
— Приятной ночи желаю вам! — 
«А тебе совершенного удовольствия!» 
Ягожинский впился в руку Доктрины и скрылся в толпе масок.
Стук карет, крик лакеев, беганье сонных кучеров и форейторов из людской комнаты, сборы в зале, всё это означало окончание маскерада; чрез час в доме Жатомирского все утихло. 
«Ба, скоро пять часов!» сказал Ягожинский зевая, взглянув на часы и упа 

====page 79====
дая от усталости в свой экипаж: «ступай скорее! О, как долго продолжался этот несносный маскерад!» 
Чрез полчаса Якоб был уже дома. 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

====page====
ПАН
ЯГОЖИНСКИЙ,
отступник и мститель.

РОМАН,
взятый из древних польских преданий

А. П-м.

Deh! grando tu sarai tornato al mondo, 
E iposato della langa via. 
Dante.

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

МОСКВА.
В университетской  типографии.
1836.

====page====

 ПЕЧАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по напечатании представлены были в Ценсурный Комитет три экземпляра. Москва, Июня 1 го дня 1836 года. 

Ценсор М. Каченовский.

====page====
Кто упоен, в юдоли сей, 
Земного блага полной чашей? 
Кому, в туманной жизни нашей, 
Не наставало черных дней? 
Стeзeй томительной страданья 
Нас всех влечет поток её: 
Она — година испытанья, 
Путь скорбный к цели бытия! 

Часть II 

====page====
 О жизнь, коварный друг! от самого рожденья 
Ты ложь прекрасную нашептываешь 
нам!.. 
И. Бека. 

====page====
ПАН ЯГОЖИНСКИЙ,
ОТСТУПНИК И МСТИТЕЛЬ.
I.
Вы сон его любви… 
Вы тот венец, мучительный и сладкий, 
Которым жизнь увенчана моя. 
Я весь в огне, в какому-то вдохновеньи, 
Проникнутый восторгом и почтеньем, 
Целую прах, на коем ты стоишь, 
Владычица желаний, чувств и мыслей! 
Н. Кукольник. 

———

Утро было пасмурно — как старуха, неясно как мечты мистика, печально — как разлука с милою, неприятно —  

====page 4====
как любовь сороколетней девушки; 12й час, соединившись с миленьким, румяненким, столько полезным для земли и столько приятным для людей солнцем, прогнал все пасмурное, все неясное, печальное, неприятное и погода переменилась, — природа улыбнулась: эта улыбка была предвозвестницею прелестного дня. 
В это время Ягожинский, зевая, потягивался на роскошном пуховике и, как бы нехотя, говорил с Егором, своим камердинером, который сметал пыль с туалета, окошек и с мебели. 
— Нет ли чего нового, Егор? —  
«Как не быть-с, есть кое-что-с!» 
— А именно? —  
«Вот видите ли с, от панны Юлии Дуплицкой письмецо-с.» 
— Письмо? —

====page 5====
«Да-с, вот видите ли с, точно так-с, письмо-с!»  
— Кто принес? —
«Ну, этот-с человек-то-с, как бишь его-с, который у ней за каретой-то ездит-с?»
— Где письмо? —  
«На конторке-с?»  
— Еще нет ли чего? — 
«Да более-то, кажется, ничего нет-с. Да, виноват-с, извините-с: еще есть письмо от какой-то неизвестной панны; принесла-с какая-то старуха-с.»
 — Ко мне? — 
«Ужь конечно к вам-с: она мне отдала его-с.» 
— Где жь это письмо? — 
«Да я воткнул его за зеркало-с; прикажите подать-с?» 

====page 6====
— Покажи, что за письмо. Ба! от Надины! — 
«Это, вот видите ли с, что же такая за Надина-с?
— Надина? ах, Егор, это моя жена! —
«Жена-с! пане Якоб, жена-с! что вы изволите говорить — жена-с! не ослышался ли я? да когда же вы успели жениться-то-с? Вот видите ли с — жена-с! да где же вы ее достали-с? Жена-с!.. ужь знать, вот видите ли с, хороша-с, когда вы женились, и с денежками-с!» 
— Пусть тайна останется тайною. — 
Ягожинский сломил печать с письма Надежды, развернул его и нашел в нем следующия слова:  
«Друг, благодетель и муж! 
«Если женщина, вверившаяся мущине, удостоенная лестного для ней названия 

====page 7====
жены, обожающая своего мужа, может писать к нему без страха, в полной надежде, что он примет, прочтет и уважит письмо её, то я, получившая законное право называться твоею женою, любящая тебе так много, много, пишу к тебе: можно ли оставить без свидания на целую неделю ту, которую ты поклялся любить? можно ли? Бог с тобою, милый Якоб! ужели ты уже забыл меня? ужели ты не воображаешь, как мучительна для меня эта разлука? Я поклялась любить тебя до гроба и люблю пламенно — с отвержением всего… я обещалась быть тебе верною, и моего обещания ничто не в состоянии разрушить; будь же и ты ко мне такими, каким обещался быть пред престолом Бога, и будь таким, ради Бога, ради нашей любви, будь! — иначе погубишь верную, столько любящую тебя Надину.» 

====page 8====
Р.S. «Я жду тебя нынешний день к себе непременно и уверена, что ты не обманешь моего ожидания.» 
— Добрая, милая, нежная Надина! — сказал Ягожинский, прочитавши письмо — о, как много она любит меня. Прости меня, небесное творение! я не был у тебя по причинам… могу ли забыть ту, которая заставила меня переродиться, чтобы понять всю прелесть этого пере рождения. Да я буду у тебя!» — прибавил он, складывая целуя письмо. 
— Егор, покажи мне письмо Дуплицкой! — сказал он после минутного молчания, приподнявшись с постели.  
«А вот сей-час-с, только поправлю туалет-с! — извольте-с!»  
Якоб сломил печать с конверта, развернул письмо и прочитал следую 

====page 9====
щее: Милый Якоб! я жду тебя на чашку кофе сегодня после обеда.»
—Должно быть! — сказал он изорвав письмо: — иначе произойдет что нибудь неприятное. Eгop, одеваться! —  
«Готово-с!» 
Eгop был старик лет осмидесяти, старик, как говорится, прямой, без лести, презиравший идолопоклонство, и Якоб любил его за простоту и откровенность: он любил Eгopa не как слугу, а как товарища, и Егор с своей стороны старался во всем угождать Якобу, а тем еще более заставлял любить себя. Егорь был Руской, а Руские умеют служить! 
*
Якоб Ягожинский родился в Варшаве; отец его был Пастором и он дал образование своему сыну в Универ 

====page 10====
ситете. По окончании курса, Якоб по ступил в Канцелярию Министра, который полюбил его и чрез несколько времени Ягожинский занял место домашнего секретаря у сего Министра. Доктрина, жена его, как вы уже и видели, пленилась Ягожинским, и Ягожинский сделался чуть-чуть сам не Министром. Чего не в силах произвесть влюбленная женщина! 
Ягожинскому случилось однажды проезжать по Сандомирской дороге: он был послан в Сандомир Министром по какому-то делу. Во время этого проезда он встретил, верстах в десяти от Сандомира, на постоялом дворе прекрасную девушку лет семнадцати. Молодецкое сердце вспыхнуло, закипело, разгорилось, и Якоб, по врожденной привычке, вздумал привомокнуться за девушкою. Начались разговоры. Ягожинский заметил, что де  

====page 11====
вушка, будучи одарена прелестною наружностью, не лишена и воспитания; он также узнал, что ее имя — Надежда, и что она дочь севера, заброшенная случайно в объятия Польши; одним словом, Ягожинский узнал всю жизнь её, и я готов бы был передать вам жизнь этой девушки, но одно удержало меня: это лень, — да, я жестокий ленивец, а жизнь девушки, избави Бог  как длинна! Впрочем, если захотите читать жизнь девушки, уведомьте чрез Ведомости, и я напишу, отдам в Ценсуру и напечатаю вам жизнь Надежды, которая, уверяю вас, весьма любопытна! 
Слово за слово, говорили да говорили наши пан и панечка, да и познакомились: девушка согласилась ехать с Ягожинским в одном экипаже в Сандомир, а оттуда в Варшаву, и — нако 

====page 12====
нец после многих переговоров о том о сём, — после пересыпки из пустого в порожнее, началось слово о любви, и Якоб, не смотря на то, что был искусный, опытный волокита, попал в сети к девушке. Да-с, попал-с! очарованный её наружностью, восхищенный обращением, узнавши, что она не имеет ни родных, ни знакомых, он предложил ей себя — предложил ей свое сердце и руку. Девушка согласилась и дело было слажено. 
По окончании дел в Сандомире, Ягожинский оставил на некоторое время Надежду в этом городе на квартире, возвратился в Варшаву, отдал Министру отчет в делах, и на другой день отправился опять в Сандомир, уже конечно выхлопотав позволение у Министра. 
Верстах в 30 от Сандомира было некогда бедное село К.: там пан 

====page 13====
Якоб и Надежда обменялась кольцами и поклялись вечно принадлежать друг другу. 
В Варшаве, в отдаленном и глухом месте Ягожинекий нанял дом для своей Надины и устроил дела так, что об его браке никто не знал до тех пор… но далее увидите. 
*
Что вы думаете о сороколетней девушке? это состояние самое жалкое и вместе смешное из всех состояний человеческой жизни. Если она еще не дурна собою, то злословие кричит на её счет; если безобразна, то просто говорят: кто в ней нуждается! если обращение её живо, то она қажется слишком ветренной; если напротив степенна, то ее называют педанткой; когда она сколько нибудь старается сделать себя 

====page 14====
приятною, тогда говорят, что она ищет мужа; в противном случае присутствие её скучно: от нее все убегают; возл нее громко спорят об её непорочности, — наперерыв ставят сети её благоразумию; короче сказать, она составляет предмет беспрерывных ругательств и насмешек. О девы, девы пожилые! xoтите ли, я скажу вам секрет, могущий вас избавить от такой жестокой судьбы, на которую осуждается столько вам подобных? хотите? так слушайте же, вот он: старайтесь быть смешными! 
Если вы перешагнули уже возрасть надежд, то остепенитесь в своем отчаянии, показывайте из себя совершенно поспелую, даже переспелую женщину: выезжайте одни, говорите всё что прибредет вам в голову, не опасаясь слов, которыми случайно может промолвиться ваша закоптелая невинность. 

====page 15====
Если эте ошибки будут очень дерзки, тем лучше: все, что заставляет смеяться, то нравится; и притом ваша добродушная веселость разрушит тягостное принуждение, производимое хотя и весьма сомнительным незнанием большой части старых девушек. Даже, кто знает, может быть в числе тех, которым вы миллион раз повторяли, что имеете смертельное отвращение от замужества, что одна мысль иметь детей раздирает ваше бесструнное ретивое, кто знает, говорю я, что между самыми жестокими насмешниками найдется чудак, который вздумает вам досадить и, на зло вашим уверениям; восторжествовать над вашей антипатиею к супружеству? и так-с, вы выдете за муж, и так-с, какой нибудь чудак предложит вам свою руку, и так-с, вы конечно будете благодарны мне за секрет-с, и так-с, я начну-с продолжать историю моего панас.  

====page 16====
Пробило три часа. В доме Желбинского кончился обед и Ягожинский приказал закладывать лошадей. Вскоре лихая пара увезла Якоба из дома Желбинского. Куда поехал он, как вы думаете? он приказал кучеру ехать в один из огромных и известных домов Варшавы, принадлежавший тридцати-осьми-летней панечке Юлии Дуплецкой. 
«Дома ли Юлия?» спросил Ягожинский молодую девушку, вошедши в огромную залу огромного дома. 
— Дома, и давно вас ждет. —  
«Где она?» 
— В постеле. —
«Разве она нездорова?»  
— Она была беременна. — 
«Что ты говоришь, Лизавета!» 
— Ах, пане, позвольте мне молчать! вы, конечно, понимаете меня. —

====page 17====
Ягожинский прошел гостиную, каминную, малую диванную и пришел в спальню; там на роскошной постели покоилась Дуплицкая; на небольшом столике возле кровати наставлено было множество пузырьков со спиртами, духами и пр. 
«Ах, Ягожинский!» вскричала Юлия, обрадовавшись. 
— Я ваш! — сказал Якоб, поцеловавши руку Дуплицкой. 
«Кому я одолжена за то, что тебя вижу? О, ты не можешь представить себе, как я довольна твоим приездом… садись сюда, возле меня!» 
Ягожинский сел возле Юлии, и руки их поздоровались между собою.
 — Милый Якоб! позволь мне обрадовать тебя новостью, слишком приатною для меня: о, если бы ты принял участиe 

====page 18====
В моем восторге, как бы я была щастлива! — 
«Вы знаете, сколько я люблю вас и можете надеяться…» 
— Ягожинский! я имею от тебя дитя! — сказала Дуплицкая, и румянец пробежал по её лицу. 
— Что вы говорите, Юлия! вы испытываете меня? о, скажите, уверьте меня — правда ли это? —
В это время послышалось в другом отделении визгливое, милое, несносное, детское увя! 
— Слышишь, Якоб, вот тебе уверение: малютка услышал голос отца и приветствует тебя своим криком! — 
«Юлия! теперь я ваш… вы купили меня, вы заплатили за меня дорого — дорого: вы пожертвовали для 

====page 19====
меня вашею честью, добрым именем, всем… о, я умею цинить все это!.. как мило, я отец!.. о Юлия, добрая милая Юлия, я не в силах выразить, моих чувств!.. прикажите принесть мое дитя. Как его имя?» 
— Якоб и — весь в тебя! — 
Крик новорожденного раздася вторично, и няня внесла в спальню дитя, окутанное в атласное с кружевами одеяло. 
«Посмотри, мой друг, это твой папенька!» сказала Дуплицкая, целуя малютку: «ты весь в него: у тебя такие же милые глазки, такой же носик, такие же розовые губки, ты так же хорош, как и твой папенька.»
 Дитя на все слова маменьки отвечало обыкновенным своим криком, и малютка из объятий её перешел в  

====page 20====
объятия Ягожинского, который целовал его, любовался им и общался, когда он выростет, возить ему конфекты и игрушки. Наконец, после нескольких поцелуев с обеих сторон, нянюшка взяла новорожденного Якоба опять в свои объятии и отправилась с ними в детскую. Крик малютки раздавался долго, наконец, он утих и нянюшка объявила Юлии, что дитя уснуло. 
— He правда ли, что сын твой мил, Якоб? — спросила Юлия. — А когда будет болтать: папа! папа! то я уверена, что ты его еще больше полюбишь! как он похож на тебя: вот доказательство, что я любила и люблю тебя одного! — 
«Я никогда не сомневался в тебе, моя Юлия!»
Подали кофе. 
«Послушай, Юлия,» продолжал Ягожинский: «ты конечно, не откажешь 

====page 21====
мне, если я попрошу у тебя, что мне нужно.» 
Я всегда исполняю с удовольствием твою просьбу… Ты не можешь сомневаться… что же тебе нужно? — 
«Деньги!» 
— Все деньги, да деньги! и куда ты деваешь их? — 
«Вот смешно, разве мало у меня расходов? я живу не слишком экономно.»
— Это дурно! 
«Не для меня: тебе известен круг моих знакомых. Разве тебе хочется, чтобы при всем уважении, какое имеет ко мне Варшавская молодеж, я жил как какой нибудь простой шляхт?» 
— Но послушай, давно ли ты взял у меня билет в три тысячи злотых? — 
«Что же, разве эта сумма велика? я вчера более проиграл.»  

====page 22====
— Прекрасно! — и ты этим хвалишься? — 
«Никогда! — но как бы ты поступила, если бы тебя люди значительные стали приглашать составить партию? О, Юлия, тебе незнакомы обычаи этих людей!» 
— Хорошо, я дам тебе билет в десять тысячь; но ради Бога, не бросай их даром: ты слишком честолюбив! — 
«Мне должно быть таким: я владею сердцем знаменитой Дуплицкой.» 
— Льстец! — 
Ягожинский подал шкатулку Юлии, и она, вънув из нее два ломбардных билета, отдала их Якобу. Ягожинский поцеловал руку Дуплицкой. 
В половине седьмого Ягожинского не было уже у Дуплицкой. 

====page 23====
Восхитительно играет
Драгоценное вино! 
Снежной пеною вскипает, 
Златом искрится оно! 
Языков.
 
«Ягожинский, Ягожинский, пане Якоб Ягожинский, остановись!»  кричал молодой человек в халате и ермолке, высунувшись из окна двухэтажного дома, Якобу, ехавшему по улице. 
«A, Косницкий! добрый вечер!» сказал Ягожинский, приказавши кучеру остановить лошадей и пославши рукою поцелуй молодому человеку. 
«Добрый вечер! — ты скачешь как бешеный; заверни ко мне!» 
— Нет времени! — 
«Э, вздор, прошу я тебя!» 
— Божусь тебе некогда. — 

====page 24====
«Ради Бога, на минуту: мне должно сказать тебе кое-что, и это кое-что слишком интересно для тебя.» 
— Не верю: твоя цель зазвать меня…
«Нет, клянусь тебе, нет; есть дело до тебя, и дело важное, секретное.»
— Хорошо. — 
Ягожинский соскочил с дрожек и чрез минуту явился в комнате Косницкого.  
— Ну, садись же, мой друг; не хочешь ли вина? — сказал Косницкий, усаживая в кресла Якоба. 
«Почему же.»
— Малый, вина! — вскричал Косницкий, набивая две трубки табаком. — Да, Якоб, я угощу тебя лихим вином, так редким, как редки у нас великие умы, как просвещение, как… 

====page 25====
 «Благодарю. Послушай Косницкий, я замечаю, что твое состояние слишком поправилось. Скажи, мой друг, не корабли ли приплыли к тебе с золотом из Индии? не похитил ли ты чего нибудь из золотого руна? не нашел ли золотого саморода? без шуток, не получил ли ты откуда нибудь и от кого нибудь наследства?» 
— Я похитил вялое сердце у беззубой панны Свечевской: она тебе неизвестна. — 
«И тебе не стыдно было украсть поблекшее сердце у беззубой?»  
— Стыд мой задавлен деньгами… что мне до того, что у ней нет зубов: у ней много золота; а золото, ты знаешь, Якоб, что такое золото, особенно для меня. —
«Нашел же ты клад!» 

====page 26====
— Которому и сам не рад, да денежки!..  
«Да что же ты хотел сказать мне секретное? мне, право, нет времени быть долго у тебя.»   
— А вот прежде выпьем вина. — 
Человек поставил полдюжину вина на стол и два стакана, и эта полдюжина пригласила к себе еще дюжину. Друзья захмелели очень и очень; был девятый час и Ягожинский, шатаясь, потребовал плащь.  
«Куда ты?» спросил Косницкий. 
— Домой! —  
«Домой? но кто же тебя отпустит? твой экипаж в сарае и лошади уже в стойле.» 
— Скажи, чтобы заложили. —  
«Вздор! ты останешься у меня ночевать.» 

====page 27====
— Никогда! — 
При этом слове вино так жестоко подействовало на Ягожинского, что он упал, бормоча что-то, на диван, и вскоре уснул. 

———

====page====
II.
Всё кончено! —  не любишь — я узнал; 
Умно хвалю; но сердце стеснено… 
Пусть на любовь я право потерял, 
Пусть жертва я — теперь мне всё равно: 
Моя вина — я много обожал!.. 
Озноб—н. 
———
— Я тебе сказываю, что такого барина, как пан Якоб, и видом не видать и слухом не слыхать; мне у него не житье, а масляница: он мне ни в чем и никогда не отказывает; жалованье 

====page 29====
дает хоть куда, да что и говорить, нет ни в чем недостатка! — а сколько получу от друзей его? сколько от карточек? сколько от посылочек? нет, ты не знаешь моего доброго пана, дай Господи ему попасть в Министры! —  
«А жалует ли он когда тебя подарочками?»
— Да вот, намеднясь, он изволил пожаловать мне свой кафтан да нижнее платье, а с месяц назад я получил от него плащ богатый, чудный! —
«Нy, a дeнжонками дарит ли?» 
— Как же! вот видишь ли, примером, он однажды приехал домой под хмельком и поздновато; я, как водится, встретил его со свечею. Только что хотел он переступить чрез поpoг, как оступился и — бултых! Я поднял его, раздел и положил на постель; 

====page 30====
тут он изволил потребовать водицы, понимаешь? я взял свечу и пошел за водой; вхожу в прихожую, глядь, у меня что-то валяется под ногами; я поднял и увидел денежник пана Якоба; тут я смолчал и, подав ему воду, лег спать. На другой день, лишь только он оделся, я марш к нему, и спрашиваю: «вельможный пане! всели у вас цело-с?» — Нет — сказал он — я потерял бумажник: в нем было сколько-то денег! — «Вот он-с! извольте-с!» сказал я: «я нашел его возле порога-с; вы выронили его в то время-с, как изволили упасть-с!» — О, как ты верен и честен, Егор! — вскричал он: — будь таким всегда и эте деньги возьми себе за верность.» Денежек было семьдесят злотых: хорош кусочек? ась? — 
«Да, если ты говоришь правду, так твой пан очень добр, и у него служить хорошо.» 

====page 31====
— То-то же! — 
Так говорили между собою, сидя в прихожей, Егор камердинер Ягожинского и старуха лет пятидесяти, державшая в руках письмо. В это время отворилась дверь и панна Доктрина явилась пред Егором и старухою.
 «Якоб дома?» спросила она Егора. 
— Нет-с, вельможная панна, он уехал-с! — отвечал Егорь, низко кланяясь Доктрине. 
«Куда? —
— Куда-с? вот видите ли с, я не знаю-с! —
«Это что за старуха у тебя?»
— Она-с… она-с, пришла так-с… по надобности к пану-с… ко мне-с… 
«Что у тебя за письмо? к кому оно? покажи!» сказала Доктрина, оборотясь к старухе.  

====page 32====
— Это письмо к пану Якобу, вельможная панна! — отвечала старуха.
«От кого?» 
— От… от… 
«Дай сюда!» 
Доктрина с.ломила с письма печать и прочла следующия слова:  
«Мой супруг! 
«Получил ли ты письмо, присланное мною с этой же старухой к тебе третьего дни? Если не получил, уведомь меня! Посылая другое письмо, прошу тебя непременно быть у меня: мне очень, очень нужно тебя видеть; ради Бога, приезжай! тебя ждет с нетерпением твоя — Надина.» 
— Послушай, старушка, где живет эта особа, приславшая Ягожинскому письмо? — 

====page 33====
«На N. улице, в доме панны Пропадской.» 
— Хорошо — скажи, что он к ней будет непременно. —  
«Слушаю, вельможная панна!» 
Доктрина ушла.   
«Ну, попали же мы в просак!» вскричал Якоб, лишь только вышла Доктрина: и на что ты, старая дура отдавала ей письмо: тебе бы его припрятать, как она вошла.» 
— А что же такое? —  
«Беда, беда и беда! теперь у нас выдет что нибудь не так-то здоровoe! — Убирайся отсюда?» 
— Да что же такое? — 
«Ох, да пропади ты с своими вопросами!» 
Старуха распрощалась с Егором. 

====page 34====
— Нина! —  
«Что вам угодно, панна? Вы переменились! что с вами?»    
— Да, да, я переменилась, Нина, мне должно перемениться… 
«Что вы говорите, вельможная панна!»   
— Я обманута, обманута жестоко, бесчеловечно, адски… я презрена, обезчещена, — слышишь ли, Нина, я обезчещена! —  
«Панна, придите в себя, вы так расстроены..!» 
— Да, я не в себе, я забыла все!.. Смотри, вот бумага: на этом лоскутке отклеймено всё бесчестиe, весь позор мой! — продолжала Доктрина, стиснувши в руке письмо. 
«Я не понимаю вас.»  
— И не понимай: тебе не нужно понимать меня в теперешнем моем положении. — 

====page 35====
«О объясните, ради Бога объясните вашу тайну! я догадываюсь, что она гибельна; быть может, верная Нина и пособит вам.»  
— Нет, все надежды мои исчезли: никто, никто не в силах помочь мне! Нина! ищи средств для вспоможения, Ягожинский обманул меня, презрел: он женат! —  
«Женат?»  
— Да, женат, это я узнала ныне. —  
«Вельможная панна, правда ли это? не обманывают ли вас? может ли это быть? Ужели пан Якоб, так много вами облагодетельствованный, забыл ваше расположение, вашу жертву для него?.. Hет, панна, это какой нибудь вздор, и мне не верится…
— О, уверь, уверь меня, что это  гибельное открытие несправедливо, уверь!  

====page 36====
Позволь мне вздохнуть свободнее, возврати мне Якоба, этого злодея, неблагодарного, забывшего, презревшего все!.. ах, Нина, нет, твои уверения не возвратят моего спокойствия: оно навсегда погиблио вместе с моею любовью; измена Ягожинского очевидна, обман открыт и — я начинаю жить — для мщения… o, как оно будет ужасно — гибельно! Ягожинский, страшись мщения любившей тебя женщины, страшись: оно будет ужаснее ада!.. Неблагодарный! и он женился, он, которого я столько любила, женился. Прекрасно! верно так должно поступать с теми, которые благодетельствуют… Нина! вот чем ныне платят за добро!.. Ягожинский! о, Ягожинский!.. 
«Успокойтесь, панна, успокойтесь: вы уморите себя!»  
— Да, твоя правда, мне нужно, должно остановить порывы чувств; мне 

====page 37====
нужно здоровье — для мщения… о, я решилась мстить и моя месть на каждом шагу будет встречать вероломного! — 
«Не прикажете ли подать спирту или о-де-колону?»
— К чему все это, Нина? я теперь не так слаба, как ты думаешь, да, я тверже мущины! — 
«Ах, вельможная панна, я опасаюсь за вас!..»
— О, не беспокойся..! каков же Якоб? Нравится ли тебе этот Якоб? обмануть, и обмануть кого же? жертвовавшую для него всем: честью, имением, даже жизнию… о, это несродно и самому закоснелому злодею… вели заложить карету! — 
«Вы едете?» 

====page 38====
— Да, еду; поди и скажи, чтобы карета была готова! — 
«Иду-с, — но, вельможная панна!.. 
— Поди! — 
Нина вышла. Доктрина закрыла глаза руками и бросилась в кресла.

———
 
====page====
III.
О, крови, крови, крови жажду я!!.. 
Отелло.

О, если б кто в людей проник: 
Что хуже в них — душа или язык? 
Грибодов. 
———

Как определить любовь? это причуда, мгновенное раздражение сердца, может быть вспышка чувств; обольщение глаз, производимое чертами лица, 

====page 40====
наружностью, даже платьем человека, с которым знакомит нас случай. Если мы не встречаем такого человека, то ничто нас не колеблет, ничто не тревожит… мы попрежнему продолжаем жить, ищем удовольствий, находим их и идем своим путем, как будто ни в чем не имеем недостатка!.. стало быть любовь не есть неизбежное условие жизни; оно только постороннее обстоятельство в жизни, порыв, событиe, щастие, нещастиe, перелом — ужасныйперелом… он проходит и — все кончено! 
Варшава большой город; в нем много домов и домиков, хижин и хижинок… В одном из длинных, бесконечных проулков, между домами и домиками, стоял большой каменный дом, над воротами которого была прибита доска с надписью: сей 

====page 41====
дом продается и в наем отдается. У подъезда этого дома стояла карета, заложенная четверкою лошадей; кучер спал на козлах, форейтор сидел на столбе и что-то насвистывал. 
В большой диванной сидели две дамы: одна была мила как Іюньское неотуманенное, неиспорченное дурною погодой утро; другая дурна как Мартовская ночь. Лицо одной из них украшалось природною белизною и румянцем; лицо другой было украшено белилами и румянами. Одна была молода, мила как радость, как наслаждения; другая стара, отвратительна как печаль, несносна как скука. Одна была Надежда Ягожинская; — другая Доктрина Желбинская. 
«И так он ваш муж?» спросила Доктрина, смотря пристально на Ягожинскую. 
— В этом нет ни малейшего сомнения! — отвечала последня. 

====page 42====
«И вы любите его?» 
— Довольно странный вопрос: я жена его! — 
— Но можно найти много таких жен, которые презирают своих мужей! — 
«Что мне до подобных? я знаю закон, имею рассудок и уважаю постоянство; разве непременно должно следовать их примеру?»  
— Но послушайте: если бы вам сказали, что муж ваш не любит вас, то как бы вы поступили в таком случае? — 
«Я просто не поверила бы!» 
— Редкая женщина! — но если бы вам представили ясные доказательства его измены? — 
«Я постаралась бы заставить его опять любить меня.» 

====page 43====
— И равнодушно бы перенесли его измену? — 
«Я знала бы как поступить в таком случае.» 
— Так знайте же, что ваш муж вам изменяет. —  
— Тем хуҗе для него: я не заслужила этого.»   
— И вы принимаете это известиe так хладнокровно? — 
«Я не верю этому!» 
— Но если я докажу вам ясно, что Якоб вас не лобит?»  
«Тогда я сорву оболочку обольщения с глаз его и напомню ему об обязанностях мужа к жене!» 
— Но если он будет смеяться над вашей философиею, то не ужели и тогда вы будете столь же равнодушны? — 
«Я буду молиться Богу…» 

====page 44====
— И не будете презирать его? — 
«А разве презрением можно возвратить потерянную любовь?» 
— Нет, я только так сказала. — 
«Я далека от презрения: во мне — одно чувство к мужу: это любовь чистая, пламенная!» 
— Как жаль, что Ягожинский не стоит вас! — 
«Вы обижаете меня: его избрало мое сердце.» 
— Оно ошиблось! —  
«Что вы хотите этим сказать?»
— То, что он, принявши на себя обязанность мужа, забыл, презрел закон, пренебрег им и… знаете ли вы, что кроме вас, он имеет другой предмет любви? — 
«Не думаю!» 

====page 45====
— Но кончим скорее: этот предмет — пред вами! — 
«Не верю: Якоб имеет вкус!» 
— Вы слишком дерзки! — 
«Я люблю правду, и говорю ее в моем доме. Не думаете ли вы разрушить мое щастие? не ужели воображаете, что я вам поверю? о, как вы недальновидны! — Прошу вас оставить этот разговор.» 
— Вы сердитесь? — 
«Напрасно вы так думаете: если слушать все вздоры здешних дам и принимать их к сердцу, то не достанет сердца.» 
— И вы почитаете мои слова вздором? —  
«Извините, вы угадали!»  
— Вы удивительно расположены к своему мужу; но не раскайтесь после! — 

====page 46====
«Перестаньте, панна, говорить об этом!» 
— Выслушайте последния слова: ваш муж страстно любит меня — я Доктрина Желбинская, жена Министра Желбинского; повторяю, я любила вашего мужа и он клялся любить меня; но я не знала, что он женат; он играл мною, теперь я буду играть им… я приехала увидить жену Ягожинского, объявить ей о его непостоянстве и наконец сказать, что я решилась мстить ему. Верьте, что на краю света, да, и там мое мщение найдет вашего неблагодарного мужа. —  
«Всё зависит от Бога!» 
— Он карает неблагодарных и вероломных. — 
Дверь отворилась и Якоб явился пред Доктриною и женой. 
— Мой супруг! — 
«Да, это он!» сказала коварно улыбнувшись Желбинская. 

====page 47====
 — Доктрина! — вскричал изумленный Ягожинский, и опрометью бросился из комнаты. 
*
Ненависть! о, как ужасно это слово, как безобразна эта ненависть! — чувство ненависти продолжительнее всех Чувств, даже самой любви; этому чувству нет преград: от него нет спасения даже и в могиле! 
В богато убранном кабинете, в больших креслах сидело низенькое, толстое, красноватое существо, ежеминутно нюхавшее табак. Взглянув на него, всякой сказал бы: это осел в львиной коже… Против, него также в креслах, сидела дама лет тридцати пяти: то были Никола и Доктрина Желбинскиe. 
— И так, мой добрый Никола, ты не знаешь близкого врага твоего, кото 

====page 48====
рый хотел положить на жене, твоей печать позора? Нe ужели и теперь не уз наешь его? — 
«Ах, моя милая, ведь я не Бог!» 
— Простинький Никола, мне жалко тебя: ты окружен злодеями… ты доверил себя питомцам ада… 
«Объясни, мой друг, твои слова… я не понимаю тебя… скажи, кто осмелился обидеть тебя?» 
— Осмелился обидеть!.. как невыразительно это слово… я более нежели обижена — на мне хотели положить клеймо бесчестия! — 
«Что? как? клеймо бесчестия, ты говоришь.» 
— Да, бесчестия — и кто же?.. твой любимец, твой Секретарь Ягожинский.  
«Ягожинский! что ты говоришь, моя милая? Ягожинский!» 

====page 49====
— Слушай: вчера я легла в постель в двенадцать часов; какое-то ужасное предчувствие отнимало у меня сон — я взяла книгу и начала читать. Нина спала; пробило час: я погасила свечу и завернулась в одеяло; мутные грезы окружали меня и призвали за собою сон — я начала засыпать. В это время послышался шорох под кроватью, и чрез минуту явился пред мною твой Секретарь. «Я обожаю вас, Доктрина!» сказал он тихо: «простите меня за нарушение…» Что вам угодно, Ягожинский? что вам угодно? с каким намерением вы здесь? — спросила я. «Доктрина! я сказал уже вам, что обожаю вас; и так поймите причину моего странного посещения…» Ты конечно понимаешь, мой Никола, его намерение, я приказала ему выдти, но он, о позор! он хотел употребить насилие — Никола! кинжал спас 

====page 50====
меня… Ягожинский, это трусливое творение, при виде смертоносного оружия, заскрежетал зубами, бросил яростный взор на меня и скрылся. —  
«Неужели это правда, мой друг?»
— И ты не веришь жене? — 
«Не то, чтоб я не верил, но… ей! ей! это что-то странно… я спрошу Ягожинского.» 
— Ты спросишь Ягожинского? не хочешь ли произвести следствия между мною и им? Никола, любишь ли ты меня? — 
«О, без сомнения, моя милая!»
— Если так, то докажи же мне твою любовь. —  
«Проси все, что тебе нужно!» 
— Отмсти за меня Ягожинскому, да, отмсти, я этого требую… чтобы нога его не была в нашем доме; ат 

====page 51====
тестуй его дурно, даже предпиши, чтоб он вышел отсюда в одном верхнем платье; ты любишь меня, Никола и, надеюсь, исполнишь мое желание. —  
«Но, мой Ангел, Якоб мне нужен: он малый деловой!» 
— Прекрасно! и так ты предпочитаешь его мне? — 
«Не то, мой друг, но…» 
— Никола! избирай любое: или я буду жить с тобою, или Ягожинский! Безжалостный, каменный, и ты меняешь жену на какого нибудь шляхта! — 
«Не то, моя душа, но…» 
— Решено! Якоб должен быть лишен места и всего! —  
«Но, моя жизнь…» 
— Не убивай меня мой превосходный Никола, я у ног твоих! о, сжалься, сжалься над мною! Бесчеловечный, смо 

====page 52====
три, это кинжал! — вскричала Доктрина, упавши на колени пред Министром и показавши ему небольшой кинжал. 
«Да, да, я выгоню его! ах он бездельник! я лишу eгo места, моя милая; но спрячь, спрячь это оружие! ты знаешь как я не люблю смотреть на кинжалы!» 
— И ты даешь мне слово? —  
«Министерское! но спрячь пожалуйста…» 
— Правда ли это? — 
«Ох, правда, правда! будь по твоему; но…» 
— Целую тебя за это! о, теперь верю, что мой Никола меня любит. — 
«Люблю, люблю, моя милая! Поди же, не мешай мне кончить одно дельцо.»  
— Я ухожу; но смотри, Никола..! — 
«Смотрю, смотрю, мой Ангел!» 
— Чтобы завтра же Ягожинский был и без места, и без имения! — 

====page 53====
«Завтра же, завтра же, моя душа!» 
— Но если ты не исполнишь, Ниқола? — 
«Ах, Боже мой! исполню, клянусь честью Министра, исполню!» 
— Кончено, я иду! — 
Доктрина вышла. 
«Должно исполнить её желание, не то, пожалуй, потребует разводной; беда! ох ужь мне эте панны: где б успокоиться старику, а они как тут с просьбою! Теперь должно искать нового секретаря — а Якоб, можно сказать, знаток дел» — ну, так и быть!» 
После этого монолога, Никола, взявши какую-то бумагу, зевнул и задремал.
———
====page====
IV.
Во дни блаженные обмана и надежды, 
Земное щастие как верно было мне… 
И. Бек. 

Я проклял щастие, которым лишь минутно, 
В чаду безумия, гордится человек! 
И. Бек. 
———

Светло было небо, покоившееся под тонким одеялом летней ночи. Тишина отдыхала на неподвижных облаках; веселые звезды, зажигаясь поочередно, как бы вились в лазурной 

====page 55====
вышине, разгуливая по вольному небу; все утопало в каком-то упоительном очаровании. В эте минуты Якоб приехал домой.  
—  Егорь! —  
«Здесь-с, вельможный пане!» 
—  Нет ли новостей? —  
«Ах-с!»  
— Тебе все известно? —  
«Ах-с!» 
— Тебе понятна моя гибель? —  
«Ахти!» 
— Знаешь ли ты, что нибудь? —  
«Горе!»
— Отвечай что нибудь! —  
«Увы! я все — все сполна знаю-с!» 
— И он уже знает! говори же, что тебе известно? —  

====page 56====
«Что и вам-с! то есть-с, вот видите ли с, что Доктрина узнала о вашей супруге… 
— Но кто открыл ей, что я женат? —   
«Вельможный пане-с! вот видите ли с… она узнала-с… ах, Господи Боже мой, быть же греху! она узнала-с… прости, Господи, мои согрешения… знать Сам Бог велел быть такому нещастию… она узнала-с, вот видите ли с…» 
— От кого? —  
«От старухи, которую вельможная панна — ваша жена-с, виноват-с, супруга, прислала сюда с письмом-с…»
— Каким же образом? —  
«Вот видите ли с, старуха пришла-с… пришла-с с письмом от вашей вельможной супруги… я-с усадил ее как гостью на лавоч 

====page 57====
ку-с и попотчивал винцом-с; слово за слово, мы с нею поразговорились кое о чем о житейском; вдруг дверь настежь и панна Доктрина вошла к нам в комнату. «Дома ли Якоб» спросила она; я объявили ей, что дискать он уехал-с. «Куда?» —  Не знаю-с. — «Это что у тебя за старуха?» Я-было хотел замять вопрос её, делая старухе глазами, чтоб она спрятала письмо; но не тут-то было-с: старуха не поняла меня и оробевши, не зная что говорить вельможной панне, объявила, что она, ох, Господи, что она, вот видите ли с, от вашей супруги… панна Доктрина взяла у ней письмо, распечатала, прочитала и примолвила: «скажи панне Надежде, что он, то есть вы —  будет.» Я смекнул делом, прогнал старуху и… и… дожидался вас, желая объявить об этом происшествии!»  
—  Егор! моя звезда упала — потемнела, скрылась… о, как же 

====page 58====
стоко она свержена с неба!.. над мною носятся облака мести; о, они уже скопляются, становятся всё гуще, гуще… не знаю, устою ли я от молниeнoсных стрел обманутой ревнивой Доктрины? пронесется ли мимо меня гром этой раздраженной женщины? Не знаю, но чувствую, что он раздробит мою голову… 
«Это вам, пане!» сказал вошедший слуга, подавая Ягожинскому несколько бумаг. 
—  От Министра? —  
«Так точно!» 
— Я буду сам к нему. —
«Он не приказал вас допускать к себе!» 
— А, понимаю! Хорошо! —   
«Мы все сожалеем о вас, пане Якоб: вы такие добрые!» 
— О чем жалеть? я жив: у меня есть голова и руки! —  

====page 59====
«И так вы завтра нас оставите?» 
— Разве так должно? —   
«Прочитайте эте бумаги.»
— Хорошо, мой друг, прощай, помни обо мне! —  
«Вечно, пане, вечно!» 
Слуга вышел. 
Якоб развернул бумаги и прочел следующее: 
«Ягожинский! 
Я тебе благодетельствовал, ты это знаешь: получая хорошее жалованье, ты получал и хорошие чины собственно чрез меня… и за всё это — вместо благодарности — я увидел — что же?.. ты конечно понимаешь меня… обидеть мою жену так жестоко! нет, это несносно: за это должно заплатить тебе — и я не хочу оставаться в долгу; со времени получения этого письма, ты лишаешься секретарского места, и 

====page 60====
должен выдти из моего дома; твое имение, по оказавшимся за тобою казенным недоимкам, конфисковано и поступает в пользу казны и тебе позволяется выдти из моего дома в одном верхнем платье. Я уверен, что мой глаз не встретит тебя более в моем доме. Судись со мной! 
Н. Желбинский.»  
— Прекрасно! — воскликнул Ягожинский. — Посмотрим, что далее: 

ПРИКАЗ
от Полицейской Канцелярии,
служившему в Канцелярии Министра Секретарю Ягожинскому.
Ваше дурное поведение, нерадение к службе и казенные убытки, происшедшиe от вашего худого распоряжения и несмотра в делах, заставили начальство 

====page 61====
обратить на вас внимание и оно, в следствие Указа 1605 года 4й статьи определило: выехать вам из Варшавы в продолжение 24 часов, а имение ваше обратить в пользу казны. 
Полицм. Б… 
Секретарь Пол. Я…  
— Нельзя быть лучше! это еще что? — 

Свидетельство.
Дано сие из Главной Канцелярии Министра служившему в оной Канцелярии Секретарем Якобу Ягожинскому, в том, что он, Ягожинский, поступил на службу в 17.. году… дня и вел себя по сей 17.. год исправно.
 Hыне, по оказавшемуся нерадению к службе и по убыткам, которые нанес казне чрез упущение дел, он  

====page 62====
Ягожинский, от службы отрешается, с повелением впредь не принимать его ни к какой должности. Поведения он оказался с 17.. года дурного. 
Министр Желбинский
Секретарь. Ч…

«Конец! — Благодарю, Доктрина; но это благодарю облито твоею кровью!.. ты не слышишь? о, будет время, когда Якоб покажет себя более, нежели мстителем!.. Благодарю, Доктрина! будеть будет время, и это адское благодарю напишется огненными буквами на твоем сердце, в твоих жилах, в тебе?.. 
Ягожинский изорвал и письмо и приказ. 
*
Видали ль вы, или нет ли у вас знакомых таких стариков, которые ведут свой род от кого нибудь и 

====page 63====
склеены как нибудь, невзначай, между удовольствиями; которые бывают всегда сухощавы; о которых никогда нельзя сказать утвердительно, есть ли у них тело, не один ли костюм прикрывает их остовы; которых величают наконец в тихомолку: старыми мотыльками? Вы не видали таких уродов? жалко: их можно встретить в каждом известном доме. Вы незнакомы с такими тварями? извольте, я скажу вам нечто о них: они отличаются легкими движениями и ловкостию; их можно узнать по редким волосам, которые с особенным старанием и насилием приглажены к оконечностям затылка, или часто — по накладной прическе прихотливого цвета. Этот цвет совершенно согласуется с морщинами лиц их. Наилучшее сохранившиеся из этих насекомых весьма способны ко всякому употреблению: не подозрительное присутствие их не отравляет спо 

====page 64====
койствия мужа; даже — иногда и матери полагают на них свою надежду. Мо тыльки, распоряжая удовольствиями женщин, вокруг которых порхают, записывают имена танцовщиц в реэстрах лучших балов; нанимают ложи; умаживают партии для загородных прогулок; служат берейторами пленительным Амазонкам. Они же бывают оракулами людей, из ничтожества возвысившихся, которым преподают уроки: как можно легче и скорее промотать состояниe; с ними советуются об обычаях и модах; — они управляют поступками молодых жен, и беспрерывно нашептывают им: юность нескромна, нескромна! они становятся наконец секретарями тех, которых молодой муж ветреник вычеркивает из списка сердечного. 
Правда, часто смеются юной поступи, страстным взглядам и вежливостям 

====page 65====
Сиx мотыльков; но так как в искусстве занимать женщин у этих стариков нет соперников; так как они не меняют дам ни на карты, ни на устриц, то и наслаждаются всеми выгодами непрерывного возле них присутствия. Вы не найдете ни одной хорошо воспитанной дамы, которая не предпочла бы их обветшалого ласкательства легкомысленным разговорам и наглому обращению большей части молодежи; которая не предпочла бы их ревностных попечений — оскорбительной холодности и небрежению мужа… 
Старый мотылек, будучи постоянен, единственный в своей ветренности, знает поверхностно все искусства, умеет хвалить кстати и тонко льстить. Эти мелкия средства, вспомоществуемые искусством — подымать на смех, торжествуют над самыми упрямыми: молодая дама тем 

====page 66====
легче попадается, что соблазн не кажется ей опасным; кокетка сдается потому, что желает привлечь на свою сторону одного из этих модных ветеранов, составляющих светскую репутацию; не будет противиться и смиренница: какое лучшее убежище можно найти против лукавства и злословия ближнего, как не любовь старика-мотылька, этого творения, пресмықающагося всюду, где можно убить время среди дам… но, pardon, я заговорился. 
Был вечер довольно приятный, облеченный свежим воздухом; небо, как и обыкновенно, было засыпано звездами, между которыми блистала луна. Возле открытого окошка сидели: панна Жатомирская облокотясь на руку и смотря задумчиво вдаль, и лет пятидесяти пяти мотылек, с лысою головой, тремя мушками на лице, облитый духами и щегольски одетый. 

====page 67====
«И так, пане Иоган, вчера было большое собрание у пана Сицкевича?» спросила после минутного молчания Жатомирская, взглянувши на мотылька. 
— одних вас не доставало, прекрасная панна! —   
«Весело провели время?»  
— Очень! —  
«Желбинская была?» 
— Не видал: ее кажется не было… у них вышло какое-то несогласие с Ягожинским, —
«Да, знаю!» прошептала Жатомирская. 
— Носятся дурные слухи! —  
«Знаю, знаю!» повторила она раздирающим душу голосом. 
—  Будто бы...  
«Что вам известно?»  

====page 68====
— Говорят, что Доктрина любила Ягожинского… что он женат… что обманывал ее… что… весьма, весьма многое говорят. — 
«Я все слышала, и представьте, он не одну ее обманывал!..» 
— Как? —  
«Коварный!» —  
— Ужели есть еще другие жертвы его обмана? —  
«И не одна!»  
— Скажите, как он подл: о, я не простил бы ему!.. 
«Он наказан: Доктрина лишила его места и всего..!» 
— И прекрасно! — а то представьте… какие поступки!.. 
«Удивительно, что никто до сих пор не знал об его женитьбе: видите ли как он скрытен!» 

====page 69====
— Да, Ягожинский преловкий плут и мастер обработывать свои дела! — 
«И вы, пане, это хвалите?» 
— Помилуйте, панна, кто похвалит бесчестное! —  
«О Ягожинский! — знаете ли, что игрушками его были пять особ?» 
— Боже мой, вы удивляете меня! 
«Что же тут удивительного?» 
— Пять особ, вы говорите! —   
«Да, пять панн, и он всех умел любить, уверять, всех обирать и обманывать, и ни одна не была столько дальновидна, чтобы постигнуть его коварство!» 
— Милосердый Боже! Что же теперь? —   
«Следствия очевидны: панны уведомили его письмами, чтобы нога его не переступала их порогов.»  
— И только? —  

====page 70====
«Чтож еще прикажете делать?» 
— Это ужасно!.. я искал бы способов к мщению. — 
«Вы так думаете… вы мущина… но, вот мой муж, оставим этот разговор.» 
Мотылек и Жатомирская заговорили опять о бале, бывшем у пана Сицкевича.
———

====page====
V.
О друг! я все земное совершила, 
Я на земле любила и жила! 
Жуковский. 

Да, ты меня очаровала, 
В надзвездный мир перенесла! 
П-в. 

Я твой, я твой!.. 
Порукой тощий мой карман. 
Из комедии. 

———
Спустя два месяца после… ах, извините, не так начал! — Прежде позвольте познакомить вас с одним из 

====page 72====
уездных городов Польши: это необходима, а почему, сейчас увидите. 
Я думаю вы, почтеннейшие читатели, будучи еще малютками, учили, что Польша имеет столицею Варшаву; что разделяется на 8 воеводств; что заключает в себе 39 округов и 77 уездов. Если я угадал, то вы, конечно, знаете и города, находящиеся на реках Вислинской системы. Плоцкое воеводство находится на Висле; к этому воеводству принадлежит город Остроленка, город не слишком интересный, мало знаменитый для Географа, но весьма пренужный для моего романа; в этом-то городе поселился изгнанный из Варшавы пан Якоб вместе с своею супругою. 
Остроленка довольно порядочный городок, разбитый на улицы и множество переулков, имеющий тринадцать тысячь жителей, которые производят порядоч 

====page 73====
ную торговлю. В Остроленке довольно каменных зданий, много деревянных домов и множество хижин и хижинок которыми, так сказать, завалены проулки. Более сказать об Остроленке нечего, — обратимся же к моему пану.
В одном из отдаленных, длинно-хривых, грязных Остроленских проулков, в некотором отдалении от прочих хуторов, стояла небольшая, как говорится, избушка на курьих ножках. Был вечер; в окне избушки виднелся огонек, который не исчезал и не светил во мраке. Возле простого деревянного стола на длинной лавке сидели: мущина и женщина, оба не старых лет, но убитые горем. То были пан Якоб и жена его Надежда. Они говорили между собою: 
— Да, Надежда, мне жаль, очень жаль тебя: ты гибнешь чрез меня… 

====page 74====
уже третий месяцы живешь в этой полуразвалившейся хижине, и терпишь во всем недостатки. Твои тайные слезы… о я несчастный, проклинай меня!.. 
«Ах, Якоб, я плачу о тебе: мне так жаль тебя — я причина твоего нещастия: если бы ты не женился на мне, то, конечно, был бы вечно Секретарем Министра; а теперь?.. и ты так добр, так любишь меня, что отдаешь мне последний кусок хлеба. О, за чем я не в силах возвратить твое былое щастиe!..» 
— Надина! ты со мною, и я щастлив. —  
«Добрый Якоб, ты и в нещастии желаешь утешать меня!» 
Молчание. 
«А что, Надина, поняла ли ты жизнь человека во всех отношениях?» спросил Ягожинский. 

====page 75====
— Да, конечно, я была нещастна! — отвечала Надежда. 
«А теперь, разве теперь ты щастлива?» 
— Какой вопрос! конечно щастлива: у меня есть Якоб, который меня много, много любит, и которого я обожаю. —  
«И который погубил тебя!» прибавил Ягожинский, проглотив слезу, выкатившуюся из глаз его. 
— Нет, Якоб, нет — верь мне, я щастлива: мое блаженство я нахожу в тебе, а не в богатстве: на краю света я не поскучала бы жить с тобою! — 
В это время надобно было видеть два её неподвижных черных глаза, устремленных на Якоба: они вонзились в него, они его пожирали; в этих 

====page 76====
глазах был целый мир чувств, вся душа, вся жизнь той, которая ими смотрела; еслиб они находились среди тьмы лиц, вы тотчас заметили бы эти глаза; они врезались бы в ваше сердце, преследовали бы вас долго, днем и ночью: это были два глаза верной жены. 
— Благодарю, благодарю, моя милая, добрая жена, ты заставляешь меня забывать бедствия, которыми я окружен; ты обращаешь эту хижину в великолепный дворец; твои слова так сладки, так упоительны: они чаруют меня и влекут с неодолимою силой в область мечты; — да, твои слова воскресили предо мною все то, чем красна жизнь наша, —  твои слова пробудили мечты, мне знакомые, родные сердцу, мечты моей погибшей юности; ах, они ожили в первобытной красоте своей!.. о судьба! судьба! —

====page 77====
«На судьбу не жалуйся, мой друг, но на людей.» 
— На людей? нет, нет, я не жалуюсь ни на судьбу, ни на людей!.. порадуйся за меня, моя Надежда: я привыкаю смотреть на людей, как на движущуюся массу ничтожества, предразсудков, глупостей… привыкаю измерять все циркулем холодного рассудка, при выкаю все порывы сердца подводить под законы опытной Логики, и, обманутый всем: и судьбой, и людьми, обрекаю себя существовать лишь для тебя и — для мести! Признаюсь, я нахожу какое-то адское удовольствие повторять себя: ты имеешь право презирать все!.. но — теперь, твои слова… ах! Ты хочешь снова породнить меня с радостями жизни; но два вопроса: гожусь ли я для этех радостей? не зачерствели ли мои чувства под деспотическим, железным гнетом рассудка?.. разреши! —

====page 78====
«Не убивай себя такими мыслями: ты должен жить для мира: в нем есть залог твой…»
— Что ты говоришь? —  
«Я беременна…»  
— Мой Бог! ты..? —
«На-силу-то застал дома, слава Богу! а то как не придешь, нет, как нет вельможного пана Якоба!» прокричал низенький, почти пьяный человечик, при последних словах Ягожинского вошедший в их хижину. 
— А, почтенный пане Симоне, какими судьбами? — спросил Якоб. 
«А вот какими» отвечал коварно улыбаясь человечик, вынувши из кармана какую-то замасленную бумагу; ударивши по ней пальцем и подавая ее Якобу, он присовокупил: «прочтите-ка, пане!» 

====page 79====
— Что это такое? —  
«Счетец, должок за квартиру и прочая, а денжонки нужненьки и очень нужненьки! — Вельможная панна, нет ли аспидной досчечки? мы сочтемся с наивельможным паном Якобом.»
Ягожинский взял бумагу и начал читать ее; пан Симон сел возле него на лавқе, а Надежда пошла хлопотать о доске. 
Пока Якоб просматривает счет, читатели, не угодно ли я познакомлю вас с низеньким, почти пьяным человечком? извольте! 
Есть народ, разбросанный по всему свету; этот народ ведет жизнь кочевую, и, не имея отечества, имеет однако же свои законы; это евреи — это жиды — так сказал какой-то знаменитый Историограф; поверим ему: это правда! и присовокупим с своей стороны, что нет 

====page 80====
ни одного края в мире, в котором бы не пресмыкались эти насекомые с пейсиками; более же прочих государств они кочуют в Польше: это их любимый край. Благословенный край! в окружностях Польши, даже в самой Варшаве вы встретите тысячи этих странствующих рыцарей, промышляющих всем… бейте их, браните, и в это время показывайте хотя один злот, который расположены отдать им, и они будут вам кланяться, будут извиняться, будут охать и предлагать свои услуги, — но на долго ли? до первого лишнего злота. 
Евреи народ хитрый; они за деньги готовы разрушить всё: они за деньги готовы солгать, обмануть; играть верою в случае нужды — дело евреев; но мы забыли нашего Симона. 
Как удивительно, странно, почти смешно судьба играет людьми! — пан Симон был дитя одного из тех семейств, 

====page 81====
которые ожидают Мессию. Отець определил ему быть или Раввином с длинными густыми пейсами, с важною походкой и предлинною палкой в руке; или быть содержателем корчмы с небольшими пейсиками, искусно завитыми, с идолопоклонническо-угодительною рожей и с аспидною доской в руках, чтоб отмечать впятеро долг юной, разгульной молодежи; быть Раввинном — значит иметь и уважение от своих, и деньги; быть корчемником — значит все-таки иметь и уважение и деньги. Презавидные должности! превосходное назначение! глубокая политика! верные расчеты! Представьте себе должность Раввина; представьте, каким уважением пользуются эти толкователи Талмуда от своих поклонниковь; потом рассмотрите прибыль корчемника и как уважают корчемника любящие горилку; рассмотревши все это беспристрасно, отец нашего пана 

====page 82====
Симона заслужит от вас название весьма рассудительного жида, или, лучше сказать — честного еврея (как величают себя потомки Эвера). Но желание отца пана Симона не сбылись: все расчеты его исчезли как мыльный пузырь, пущенный малюткою из соломенки, — и пан Симон, не Раввин и не корчемник. — Кто же он? 
Пан Симон лишился своего отца Исраеля в тех юных летах, которые не позволяли ему еще понимать, что он существует, что и он некогда будет называться я. По смерти Исраеля нашелся какой-то дедушка Симона, который и вверил своего драгоценного внучка золотых дел мастеру, также еврею. Пан Симон не нашел никакой пользы быть золотых дел мастером: он ускользнул от своего хозяина и явился в Варшаве. Ему было тогда осьмнадцать лет, Переменить веру, выучиться Польскому 

====page 83====
языку и вступить в полицию ему ничего не стоило, и вот наш пан Симон более нежели сторож или будочник: он уже объездный сторож — унтер-офицер; в синем мундире с красным воротником, с тесаком на боку, и кивером с медною болохой на голове, наш пан Симон горд, как индийский петух; сверх того пан Симон теперь дает пощечины пьяным, колотит их палкою, отправляет в смирительный дом; притом же знаком со многими… Но довольно! — не правда ли, что это верх блаженства для жида? о, пан Симон был в восхищении: мундир, тесак, кивер, право бить пьяных, право укрощать драки и сажать всю эту сволочь в тюрьму, — Боже! Боже! всякий имеет свои радости, наслаждения, желания! — igitur пан Симон щастлив; но вот беда: в пане Симоне есть природная страсть к де 

====page 84====
нежкам, — тут, кажется, нет ничего предосудительного, особенно кто достает их в поте лица и позволительным способом; но вот в чем горе: пан Симон хотя доставал деньги и в поте лица; однакожь противозаконно, — именно: он отпускал все и всем, кто совал ему злотика три-четыре в руку; Варшавское начальство узнало о человеколюбивых поступках перекрещенного җида и, ох ужь мне это начальство! — влепив ему около пяти сот палок в спину, лишило его и унтер-офицерского звания, и мундира, и тесака, и уволило его в отставку, вероятно за слабостью здоровья. Пан Симон не потерял духа: он купил хижину на курьих ножках, которая преучтиво кланялась дуновению ветра, и начал жить да поживать, да добра наживать. Для улучшения состояния, пан Симон вопервых отдавал в наем свою хижину, а сам помещался возле входа, в небольшом 

====page 85====
чулане, как дворная шавка; а вовторых, прилепился и телом и душой к мошенникам и помогал им подрезывать карманы, вытаскивать часы, кошельки, и пр. У всякого плута свои расчеты! говорит пословица; у всякого своя система, ясно, кратко и верно излагающая способы как находить денежки. Скажем в заключение, что пан Симон стал хозяином хижины и тайным Членом Общества, рассуждающего и придумывающего средства как искуснее подрезывать карманы, снимать сь живого часы, вынимать кошельки, и пр., а ночью — открывать сундуки, шкатулки, шкафы, и пр. 
Пан Симон был мил, как ящерица; складен, как верблюд; хитр как лиса. Представьте себе человека с маленькими серыми глазами, с поднявшимся вверх длинношироким носом, с красновялою харею, с черными, же 

====page 86====
сткими, как шерсть, известного домашнего животного волосами, которые в не которых местах казались синими и тем доказывали, что пан Симон был двушерстный; потом взгляните на полурусую бороденку, на которой оттиснуты следы рук человеческих; далее, бросьте взгляд, на его, так сказать, не обтесанное, но обрубленное туловище, на коротенькия руки и на толстые ноги, и наконец на этот темный, замасленный, истертый китайковый сюртук, на эту плисовую ермолку, которая, как казалось, пережила уже несколько голов, и вы скажете: это пане Симон!  
«Не правда ли, что должку довольно понакопилось?» сказал жид, коварно улыбнувшись, когда Ягожинский перестал читать. 
— Да, пане Симон, я задолжал тебе довольно, — отвечал Якоб — но извини, теперь, я не в силах заплатить. —

====page 87====
«Нет, ужь прошу не отказывать: денжонки очень нужны! Вы знаете, вельможный пане, как все ныне дорого: к хлебу, к мясному, даже к дровам приступу нет.» 
— Душевно желал бы расчитаться с тобою; но, верь Богу, у меня нет ни полушки, кроме одного злота! — 
«Я не виноват, вельможный пане! и…» 
— Я даже хотел просить у тебя в долг денег — возразил Ягожинский. 
«У меня, пане! не ужели вы думаете, что у бедного Симона есть деньги? Господи Боже мой! пожалуй безвинно прослывешь богачем!» 
— По крайней мере не знаешь ли ты, как достать где нибудь сто злотых под заемное письмо? я заплачу проценты. — 

====page 88====
«Вы шутите, пане?» 
— Совсем нет! —  
«Оно конечно… почему же… я бы… но… но не угодно ли вам ко мне на минуточку? может статься мы и сладим.» 
— С удовольствием. — 
Ягожинский надел ермолку, и супруга его осталась одна в хижине.

*
«Надина! Вот и деньги!» сказал Якоб, рассыйавши на столе сто злотых. 
— Он тебе дал? —  
«Да, он мне дал, и ты можешь расплатиться с кредиторами.» 
— Но какие условия? — 
«Не спрашивай об условиях: довольно и того, что деньги добыты… 

====page 89====
поди!» прошептал Якоб, отворотясь оть жены. 
— Но, может быть...  
«О, после все узнаешь! да, ты после все узнаешь!» продолжал Яrожинский, ломая руки. 
— А, тут какая-нибудь тайна!.. но пусть весь ад против тебя — жена за тобою… Мой друг! милый Якоб! нет, ты не должен скрываться от меня: я так люблю тебя — о, умоляю тебя верностью, любовью, не скрывай от меня этой тайны, которая, быть может… 
«Ничего, мой друг, ничего… он мне дал просто — под заемное письмо, чтобы чрез месяц отдать ему сто десять злотых!»  
— Правда ли это? — нет, ты обманываешь меня, тебе с некоторого времени…  

====page 90====
«Нельзя верить? так ли? да, правда, я начинаю терять твою доверенность чрез рассеяние… Надежда! больно, весьма больно, имевши такую добрую жену, такого Ангела, как ты, жить в нищете, в этой лачуге, забывать о той насладительной искре, которая, проникая в сердце, в душу, во все составы, зажигает огонь неземной в человеке и переносит его, хотя не надолго, в мир упоений, в мир возможный, но не понятный. Ах, моя добрая жена, если бы ты видела, какое волнение здесь!» Ягожинский указал на сердце: «и какая буря в этом черепе!» Якоб ударил себя по лбу рукою: это...» 
— Забудь, мой друг, о прошедшем… тебя обожают, тебя окружает верность, с тобою все твое… лишась вздорных, шумных, пагубных удовольствий света, ты можешь забыть его в 

====page 91====
моих объятиях, можешь привыкнуть к тищине, которая дарит столько очаровательных дум, и наконец, жить для меня — и для малютки. — 
«Для малютки? — о, как будет нещастно это дитя, если оно родится!.. но за чем оно родится? видеть падение, отца, быть лишним свидетелем его бедствий, проклинать меня!» 
— Ты так расстроен, мой друг!.. 
«Ничего, ничего моя, милая, это пройдет, скоро пройдет: я чувствую боль в голове, позволь мне успокоиться. —
Ты ныне еще не кушал, жалкий Якоб! —  
«Да; но мне не хочется.»
— Бедный Якоб! сказала Надежда, и отворотилась, чтобы скрыть слезы.  

====page 92====
Ягожинский снял сюртук, свернул его, положил на широкую лавку, взглянул на образ, вздохнул и — сюртук заступил место подушки под головой его. 
Надежда упала на колена перед образом; слезы лились градом из глаз её: она молилась с чувством… Казалось, душа её перенеслась в небеса, — она молилась долго, долго; наконец бросила на образ взор надежды и боязни, перекрестилась еще раз, погасила огарок свечи и приютилась возле своего Якоба. Добрая жена! —
Удивителен, удивителен старичек мир; странны, странны люди; ужасна, ужасна судьба: она играет всеми и всем!.. 
Ягожинский был у гнусного Симона, который дал ему деньги на гибель 

====page 93====
ных условиях; но следующая часть познакомит вас с этими условиями, мои читатели. 
Скажите мне, если бы, чего избави Боже, вы были на месте Ягожинского, имели бы такую добрую, невинную, любезную жену, какова была его Надежда, и в то же время видели б ее без куска хлъба, в грязной хижине, в полуизношенном платье, всегда со слезами на глазах, не решились ли бы и вы пожертвовать всем: жизнью, свободой всем, всем, чтобы догнать и обратить назад убежавшее прежнее щастиe? Даже, смотря на все тихия, скрытные страдания доброй жены, которые могут быть понятны только сердцу истинного мужа, не согласились ли бы вы написать черной ничтожности своею кровью: я твой на столько-то лет! Вы человек, вы муж, и я слышу шепчете мне: да, да, вы пра 

====page 94====
 вы, вы верно поняли сердце мужа любящего и любимого! — И так, мои читатали, далее вы увидите, какую жертву Якоб решился принести спокойствию и благополучию своей жены. 

КОНЕЦ ВТОРОЙ ЧАСТИ.

====page====

ПАН
ЯГОЖИНСКИЙ,
отступник и мститель.

РОМАН,
взятый из древних польских преданий

А. П-м.

Se non é vero, é ben trovato.
Ты совершил ужасный
грех!

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.

МОСКВА.

В университетской типографии.
1836.

====page====

 ПЕЧАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по напечатании представлены были в Ценсурный Комитет три экземпляра. Москва, Июня 5 го дня 1836 года. 

Ценсор М. Каченовский.

====page ====
… отныне над тобой 
Клеймо суда, анафема презренья 
Из века в век, из рода в род: 
И казнь стыда и отверженья 
С названием твоим к потомству перейдеть! 
Хомяков. 

====page====
Все в клятве той соединила ты: 
Обман и кровь, отечеству измену, 
Предательство пред верой и Творцем, 
И торжество нечистых сил, и боле, 
О, более еще! —
Хомяков. 
====page====

ПАН ЯГОЖИНСКИЙ,
ОТСТУПНИК И МСТИТЕЛЬ.

І.

Теснится глупая толпа, 
Шумят бессмысленные люди: 
Как камень холодны из груди, 
В их сердце мрак и пустота. 
А где жь закон? он попран ими. 
А где же совесть? умерла!  
A Бог, а вера? все забыто! 
Так кто жь они? —

В городе Остроленке протекает небольшая речка Сетка. На берегу этой речки стоит, или стоял некогда большой 

====page 4====
деревянный на каменном фундаменте дом, дом оброшенный, со вскрытою ветром крышкою, без стекол, даже в некоторых местах с выпавшими рамами; дом, на который время вознесло уже в некоторых местах траву; дом с упавшими воротами, с калиткою на одной петле, вросшею уже дополовины в землю; дом, фундамент которого лишился уже многих камней, словом, дом в неприятном запущении и несмотренин. 
Молва, распускаемая Остроленскими старухами, гласила так: «этот дом принадлежал прежде бедной шляхтянке, колдунье, которая делая многия чудеса для других, но не умела сделать одного для себя: продолжить своего я вечно. И так она дожив, как повествует предание, до столетнего, виноват до стопятилетнего возраста, протянула ноги, и будучи прежде пренизенькою тварью, вытянулась, в 

====page 5====
три аршина — чуть не слишком ли! ее, по обыкновению, положили в четыре доски и зарыли в матушку сырую землю… с тех пор в этом доме заняла квартиру тень колдуньи, и пирует в нем с толпою ведьмы, еженедельно в полночь. Уф! мороз по коже подирает! каких нет чудес и ужасов на свете! — Все наследники, оставшиeся после колдуньи, отказались от этого дома, и дом остался жертвою: 
Молвы, расказов, и сомнений 
Колдуньев, ведьм, чертей и привидений! 

Вы скажете, чего же смотрело Остроленское правительство? оно давно бы приказало уничтожить дом, истребить его с лица земли, и тем подрезать языки молвы и рассказов, и прекратить собрания и разгулье чертей, ведьм, и пр.; ваша правда, я сам так думал; но — ведь это было в XVII веке, и опять же в 

====page 6====
Остроленке; а правительство этого города, глаголет молва старух, было тогда боязливо, и в следствие боязни, не желая разгневить черную силу, опасаясь, чтобы черти не заняли их домов, пропускало это событие мимо ушей и глаз, и даже приговаривало иногда: «как хорош этот дом! какое местоположение! он в своем разрушении более пленителен, нежели в должном положении!» Вот до какой степени простиралась боязнь Остроленского правительства! 
Да кто же и не боится чертей? даже и Cиятельный Барон Брамбеус, этот остряк, этот основатель Русской Словесности, этот истребитель сих и оных, этот лихой ум, и он боится, ужасно боится чертей — как говорит сам. И если наияснейший пане Брамбеусе опасается чертей, то что же прикажете делать нашему XIX веку? XIX век ви 

====page 7====
сит на Бароне Брамбеусе, а пан Брамбеус опирается на XIX век; и так, наш век имеет основателем литературы Барона Брамбеуса, не боящагося ничего, кроме чертей, а Барон Брамбеус — подпоркою XIX век; след. и мы должны опасаться демонского навождениия. 
У меня была бабушка пре… но de mortuis aut bene, aut nihil; oнa, упокой Господи её душу — беда как боялась чертей! — бывало, но не угодно ли я попотчую вас анекдотцем её о чертях! А, вы махаете руками, кричите: ни! ни! ни! вы струсили? то-то же, а то бы я вас так пугнул этим анекдотцем, что… 
Но, Боже мой, как далеко я отстал от моего рассказа! извините, будьте снисходительны — a все это наделали черти, да Барон Брамбеус; 

====page 8====
преклоняю пред тобой колена, великий муж, пане Барон Брамбеусе, ты боишься чертей, и я, ах, и я, пародируя тебе, опасаюсь их. — Преклоняю колена пред вами, Сиятельный Барон, и умоляю вас издать законы для литературы, томиках хотя в 12 ти, в осьмую долю, да поместите, мой препочтеннейший, в этих законах рассуждение, говоря языком глупенькой старины: како должны быти и составлятися критики; а то вообразите, Ваше Cиятельство, как шалит Библиотека: она, даже не разрезывая листов, произносит торжественный суд над многими бедными романами: яко бы они написаны каким-то медвежьим слогом, волчьими стихами, и пр. (*). Бог судья Библиотеке для чтения, а (*)

====page 9====
журнал право, краса России! — Как бы я желал, чтоб она (id est Библиотека для чтения) поддержал свое назначение; но, кажется, довольно постоял я на коленях пред вами, ваше Баронское Баpoнство!  
Теперь позвольте мне встать и продолжать мой роман. Желаю вам быть здоровым, а вы пожелайте здоровья нашей литературе; желаю вам успехов в распространении вашей юной словесности: право, я полюбил ее так же, как и вас, и помните мою просьбицу: о законах для литературы. Аз есмь, и прочая.
Познакомивши вас, мои добрые читатели, с наружностью дома, в котором гуляли еженедельно, по словам старух, 
       И черти, и ведьмы, 
       Ну, словом весь ад, 

====page 10====
я расположен сказать вам нечто и о внутренности. Представьте себе полусогнивший потолок, ожидающий приказания ветра обрушиться; голые запыленные стены, на которых во многих местах видны с безобразными Польскими рожами портреты, вставленные в рамы; далее, сломанные досчатые двери, препокойно лежащия у самых входов; несколько треножных, двуножных и безножных кресел и стульев, поставленных возле стен и сохранивших одну лишь солому, которою они были набиты, — потом, канапе старого покроя, все в пребольших дырах, и наконец стол, на котором покоится вершка на два пыли — вот все, что вы встретили бы в заколдованном доме, стоявшем на берегу Сетки. 
Но не угодно ли вам взглянуть в подвал, находившийся под домом и слу 

====page 11====
живший прежде, вероятно, местом поставки яблоков, вин, соленых вишен и слив, также варений и прочая; этот подвал заинтересует вас болеe всего дома, в нем происходили чуда чудные, дивы дивные, именно… но начну описанием подвала, а потом — потом и далее! 
Под домом находился подвал; он был в разладе с солнцем, и солнце никогда не позволяло ни одному из своих лучей забрести в гости в подвал. Подвал был в большой дружбе с вечером, в подвале был вечно вечер и вечер, и опять вечер; в следствие сего, подвал был всегда освещаем кое-где горящею лучиной, ночниками и свечами. От сырости, вода текла ручьями с каменных черных стен, сверху капало; пол из кирпича зарос грязью; воздух вечно влажный; какой-то пар носился 

====page 12====
беспрерывно в средине. Не правда ли, что в этом месте трудненько было дышать с непривыкшей грудью? этот подвал населяли лица черные, опухлые, ве синих пятнах и в рубцах, с отекшими глазами, или бледные, изрытые опустошенные разврато. 
В подвале, за большим столом, уставленном бутылками, сидело несколько мущин. Они преспокойно тянули вино и закусывали какой-то соленой рыбой, лежавшей на большой бумаге по средине стола. У каждaгo в руках было по порядочному куску хлеба, который, как и вино постепенно терялся в их желудках. 
Это общество, должно признаться, состояло из людей, занимающихся не трудной работою, именно: отбавлять ночью золото, погребенное в сундуках, обитых крепко на-крепко железом; эти люди имеют разрыв траву: им ничто не 

====page 13====
противится ночью, потому что все спит. Это общество состояло из широкоплечих молодцев с грубой наружностью, не имевшею ничего воздушного, сильфического; это были, так сказать, в своем роде неустрашимые атлеты, которые с пистолетом в руке открывают скромные шкатулки, колосальные шкафы и надутые бюро. 
В энциклопедическом лексиконе этих друзей не было слова — этикет, и потому у них царствовали шум, гам, дикое ликованнье отчаяных сердец, мрачная, ужасная занимательность, принадлежащая злодейству. 
Diverse lingue, orribile Favelle, 
Gemiti di dolore, accenti di ira 
Voci alte e fiocehe, a suon di man 
                                     con elle. 
как сказал знаменитый Данте. 

«О, какой ты жеманный, Стрипкичь! клянусь чортом, что это правда!» кри 

====page 14====
чал молодой человек, с недовольным видом: «вечно противоречит!» 
— Мечта, Перевинский, мечта! — отвечал другой, хохоча во все горло. 
«Тебя и чорт не уверит.» 
— Ты шутишь! — 
«О, так я тебе докажу; смотри!» сказал Перевинский, вынув медальон: «теперь веришь?»
— Не думаю, чтобы тебя любила такая милашка! —  
«Почему же? чем же я не детина?» 
— Полно, братец, полно, оставь может быть в то время, как ты с таким жаром защищаешь свою… она лежит в объятиях другого. Или ты этот медальон по обыкновению украл где нибудь, признайся! — 
«Чорт возьми, Стрипкичь! ты, знать модкуплен, чтобы сердить меня; но знай, 

====page 15====
если она обманет меня, клянусь размoжжить ей голову!»
— И прекрасно, — за чем же стало? уверяю, что она…  
«Замолчи, Стрипкичь, или я...» 
— Полноте, братцы, вздорить, советую вам лучше чёкнуться стаканами между тем Миловицкий доскажет нам свою повесть! — сказал один из пировавших Перевинскому и Стрипкичу.  
«И то дело!» закричали все: «Жан, Жан, твою повесть, ты обещался!»
Мущина лет тридцати пяти, с отвратильной наружностию, по видимому поляк, допил стакан, съел кусок рыбы, раскурил трубку, затянулся и сказал: 
«На чем бишь я вчера остановился?» 

====page 16====
— Тебе назначено было свидание! — заметили все. 
«Да! — и так…»  
«И так история моей страсти становилась важнее и дельнее обыкновенного. Но извольте ограничить свое любопытство одними подзвездными приключенияни: сверх-естественное уже не ползает под луною. 
«Вечер был ясный, и морозило; я стоял возле какого-то дома в Варшаве и ожидал моей Полины. Пробило восемь. Чорт возьми, да чтожь она не идет? подумал я прохаживаясь: я начал зябнуть; ужь не с другим ли?.. в это время я увидел подходящего ко мне человека — то была Полина. Она взяла меня за руку, и молча пожала ее; я посмотрел ей в лице: она была в слезах. 
«О чем это, моя милая?» —   

====page 17====
— Бабушке попалось последнее письмо ваше… я уронила его и… 
«Боже мой, какая неосторожность! но надеюсь, это не беда; — что же бабушка?» — 
— Она... она говорить, чтобы мне с вами больше не видаться, если вы не будете помогать нам деньгами! — 
«Понимаю!.. бабушка твоя очень милостива… однакожь, однакожь если у меня нет денег?» 
— Что же делать-с: нам должно-с вами-с проститься! — 
Тут только понял я, к какому разряду принадлежить моя Полина! присовокупил Миловицкий. 
Все захохотали. 
«Проститься, чорт возьми, проститься; но ведь вы божились, что меня любите! сказал я ей. 

====page 18====
— Конечно… ваша правда… я вас люблю, но...
«И мы с тобою прекоротко знакомы.» 
— Да-с! но что же делать? — 
«Вы, верю, ходите со двора, когда за хотите? и можете…» 
— Нет-с, я обещала не ходить. — 
«Нельзя ли как нибудь это уладить?» спиросил я по некотором молчании: «нельзя ли вам как нибудь видеться со мною, Полина? Вы меня теперь не оставите?» 
— Что же мне делать? — возразила Полина простодушно. 
«О, конечно, это ужасное обещание у вас вынудили!» 
— Нет-с: я обещала от чистого сердца. —  
«Очень благодарен! и так вы оставляете меня без вздоха, без малейшего 

====page 19====
усилия? Покрайней мере в последний раз мы проведем с вами часа два вместе. Согласны?» 
— Для вас! —  
«Пойдемте же!» — 
Я взял под руку Полину; мы вступили в область кофе, и там выпивши того сего, там же и закусили. 
Вышед из кофейной, я оставил Полину на дороге одну, а с ней забросил к чорту и любовь мою. Вот вам очерки моей любви, друзья!» 
— Виват, виват Миловицкий! — вскричали все. 
Пробки полетели в потолок, вино запенилось в стаканах и друзья запили. 
Чрез полчаса дверь отворилась и пань Симон с Яrожинским вошли к ликовавшим.  
«Ба, пане Симон, какими судьбами?» вскричали все, обнимая жида.  

====page 20====
— Рекомендую вам, честные паны, моего друга, который желает познакомиться и с вами. —  
«Весьма рады, весьма рады!»  
И все пожали руку Ягожинскому. 
— Садитесь, без церемонии; не угодно ли вина? — 
«И то дело, честный пане Стрипкичь!» заметил Симон. 
Ягожинский, как казалось, нехотя пил вино. 
«Вельможный пан Ягожинский желает быть нашим вечным другом и вступить в наше общество, честные паны!» продолжал Симон.  
— Покорно просим! — вскричали все. 
«Но на условиях!» заметил жид. 
— На каких? — спросил Миловицкий. 
«Дать ему две тысячи злотых для уплаты долгов.» 

====page 21====
— И тогда я ваш! — присовокупил Ягожинский голосом, выражавшим глубокую скорбь. 
«Но кто же порукой, что он не изменит нам?» спросили голоса три. 
— Я, я и я! — сказал гордо Симон.  
«Иначе и деньги с тебя, и твоя душа отправится в пятки!»  
— Ужь разумеется; да не бойтесь: и он и жена его живуть у меня; понимаете, честные паны? — 
«Когда же к нам переселитесь, пане Ягожинский?» спросил Перевинский. 
— Завтра вечером! — отвечал Якоб. 
Деньги были отщитаны и начались тосты за здоровье нового товарища и eгo супруги.  

*
«Ну, смотрите же, пане Ягожинский, все хорошее передавать мне… понимаете?

====page 22====
тут будет и моя и ваша польза. Да пожалуйста будьте во всем осторожны, — не проговоритесь как нибудь, понимаете? Скорее расплатитесь с кредиторами и перезжайте к ним вечерком; они люди, право лихие: вам будет с ними не житье, а масляница.» Так говорил пан Симон Якобу в то время, как они, распрощавшись с вышеописанным обществом, подходили уже к своей хате.
— О, будь уверен, пане Симон, а не останусь неблагодарным! — возразил Ягожинский, хотя в голове его составилось уже другое намерение.  
«То-то же! — и так прощайте до завтра!» сказал Симон. 
— Приятной ночи! — отвечал Якоб. 
Тут последовало пожатие рук, и пан Симон влез в свой чулан, а Ягожинский упал в объятия жены. 
*

====page 23====
— Надежда, мы с деньгами! — 
«Что ты говоришь?» 
— После все узнаешь; теперь не время: нам должно скорее убираться из Остроленки. — 
«Ты... я трепещу... не убийца ли?» 
— О нет, ради Бога, не думай о мне так низко! — наш пан жид думал вовлечь меня в… но ему трудно меня обмануть. Собирайся! — 
«Но, мой милый Якоб…»  
— Ради Бога, собирайся: время не терпит; только тише, чтобы никто не узнал; я сей час приду! —  
«Куда же ты?» спросила Надежда с беспокойством.» 
— Сей час буду, собирайся! — 
Чрез полчаса Якоб возвратился в хижину, накинул плащ и сказал: «ну, моя милая Надина, теперь нам бояться не қого: должно только скорее уехать из города.» 
====page 24====
— Но на чем же мы поедем? — спросила Надежда. 
«На Симоновой лошади!» 
— Якоб…!  
«Молчи, пойдем, не думай ничего… просто, нам благодетельствует случай, и я ныне разыграл пресмешную комедию; после все узнаешь; идем! — 
И наши супруги оставили хижину. 

_____________

====page====
II.
Бдут дале, дале, дале: 
Мимо их кусты и хаты 
Пробегают. 
Утомился конь важатый, 
Приумаялся ездок. 
Вот с зарей блестять палаты! 
Мицкевич. 
_____________

В огромном пространстве мироздания, на великолепном небесном своде, усыпанном алмазными огнями, с которыми любит играть мысль поэта, и где сердце смертного с благоговением ищет обители Божества, блистало утрен 

====page 26====
нее солнце. Соловей, этот маленький властелин гармоний, сидя на деревце, репетировал какое-то трудное, вариациальное аллегро, которое он намеревался дать в своем лесном отечестве, кажется в пользу бедных, право, утвердительно я не умею сказать. Жаворонок, этот Вертер птиц, вился над нивой и напевал про себя; между тем завистливые скворцы, желая пародировать соловья и прислушиваясь, к мелодическим оборотам голоса его, ломали соловьиные трели на свою манеру, в то время, когда соловей отдыхал от своих напевов; но соловей не любит долгагo отдохновения, особенно утром: он поет, редко переставая, и в его голосе отражаются, как кажется, слова Подолинского: 
   Ниц, завистливое око! 
Скворцы! скворцы! что вы затеяли? пародировать соловья? глупые! вам дол 

====page 27====
жно благоговеть пред ним, любоваться им, а не писать вашим голосом пасквиль на его пение. Разве вы люди?.. 
По большой дороге, которая находилась между многолюдным селением и огромным лесом, летела резвая почта; на колокольне ударял утренний колокольчик; мимо селения катилась небольшая бричка, в которой сидели мущина и женщина. 
Поговорим о дороге. 
Как вы думаете, милостивые государи и милостивые государыни, не изображает ли дорога жизнь человеческую? эта дорога то гладка, то сугробиста, то грязна и залита лужами; право, она как-то похожа на жизнь нашу: попробуйте посмотреть на дорогу с той точки, с какой я смотрю на нее, и тогда верно согласитесь со мной. 
Бывали ли вы в дороге? я бывал, весьма часто бывал, и всегда прокли 

====page 28====
нал дорогу: во время поездки человек теряет бодрость духа, дряхлеет, тяжелеет, на душу его наростаеть кора бездушия, как сказал Кольридж; путешественник перестает понимать себя, ему как-то бывает тяжко, им владеет сон, мечты в нем засыпают и он слабеет, тускнет, гаснет во всех отношениях. Признаюсь, я всегда вычеркиваю из журнала моей жизни время, проведенное мною в дороге. 
И так, мои читатели, мимо селения еҳала бричка в одну лошадь; в этой бричке сидели мущина и женщина. Сказать ли вам, кто были мущина и женщина? это Ягожинский и Ягожинская. 
Они молчали; изредка променивались взглядами, изредка бросали бомбы слов один в другого; часто пудовые вздохи вырывались из убитого горестью их сердца и исчезали в воздух, опа 

====page 29====
саясь, как казалось, подобно преступникам, чтобы за ними не было погони. Ягожинский то насвистывал что-то, то напевал тихо какой-то романс, выражавший глубокую тоску, то постукивал по бричке хлыстиком, то ударял им лошадь, то погружался в грустные, ужасные, не предвещавшия хорошего думы. 
Надежда, казалось, отдыхала от горестей возле мужа: она прижималась к нему, посылала ему как бы в дань умильно-трогательные взгляды, жала ему с удивительною энергией руку и изредка спрашивала его о чем-нибудь, и получала ответы как-нибудь. Селение скрылось, говоря языком старины, из глаз наших горемык, и чрез полчаса они были у заставы Вышгорода. 
Вышгород есть уездный город Плоцкого воеводства; он отстоит от Остроленки верстах в 45 или 50 ти. 

====page 30====
Вышгород, как и прочие города, имеет достаточных жителей, набит бедными, сумасшедшими и безумными. В нем есть и жирное и худое, известное и забытое, с мозгом и безмозглое. Вышгород — уездный городок, разбит на небольшие уделы, и каждый из этих уделов имеет свое собственное общественное мнение. И если Вышгород богат, подобно другим городам, сумасшедшими и безумными, то очевидно, он не лишен порядочных домов и домиков, хат и хаточек; в нем есть также корчмы, а при корчмах жиды, а при жидах жидовочки, следовательно и любовь и супружество; при супружестве, по обыкновению, обманы, при любви — обманы, при торговле — обманы; словом, Вышгород есть город, в котором вы наткнетесь на добро, впрочем редко, и весьма часто будете спотыкаться на пороки; в Вышгороде есть почти все то, 

====page 31====
 что и в других уездных тородах; следовательно в Вышгороде жить можно.
Ягожинский решился остановиться вь Вышгороде. Две тысячи злотых полученных им от честных панов, в общество которых он обещался вступить, и взятые насильно у Симона, уверили его, что он мoжeт жить безбедно по крайней мере год. Ягожинский нанял две изрядные комнаты, толстую кухарку и умножил собою и своею женой число жителей Вышгорода. 
У Ягожинского было намерение вступит в какую нибудь частную должность вь Вышгороде, и между тем приискивать средства ко мщению. С минуты своего нещастия, Якоб возмущался не редко против себя и света; он молчал, трепетал, и это молчание и этот трепет пробуждали в душе его множество воспоминаний. Притом же, нужна была 

====page 32====
пища страстям, которыми он пылал целую жизнь. Человек, пораженный глубокою горестью, всегда ищет рассеяния; и потому один прибегает к распутству, другой к вину; но Ягожинский избрал своим девизом — мщение.
Состояние души Ягожинского было ужасно: ум его, сорванный вихрем дум, или носился высоко, в пустом пространстве, где прежде жили его мечты и надежды, или падал и разражался о таинственную и неизвестную будущность, низвергаясь из одной пропасти в другую, не видя выхода из этого бесконечного ряда жерл страдания, смуты, опасности. 
Ягожинский, заключив себя с женою в двух комнатах, имея около семи тысячь злотых, обдумывал планы мщения: он был суров, задумчив и только любовь к жене заставляла, его иногда улыбаться, говорить, забывать нещастия. 

====page 33====
Надежда, бедная убитая горем Надежда, жила только для мужа. О, как часто подавляя насильно собственную тоску, она своими ласками и поцелуями, прогоняла тоску Якоба! Чем была она для Ягожинскако? великою, Божественною мыслью природы, — Промыслом, изумлением, удивлением, сознанием прекрасного, сознанием гордым и независимым! 
Женщина есть второй том человека: то, чего лишен мущина, природа бросила в женщину, — и должно сознаться, что в мущине нет многого и чуть ли не самого лучшего. 
Женщина сама по себе — глава из романа, под которою судьба подписывает: продолжение обещано. 
Бывали ль вы в Испании если бывали, то, конечно, слыхали особенный род музыки; знаете очаровательнейшия мело  

====page 34====
дии, какие только существовали со времен сибаритов. они состоят из томных, перерывистых размеров, точно как бы дух занимался от восторгов и душа рвалась к родной душе любимого человека. Эте мелодии с детскою неумышленностью вкрадываются в сердце, которое не успеет и остеречься от обоятельного их действия: кажется вы глотаете свежий, приятный нектар; но это яд сладострастия, проникающий в сокровеннейшие изгибы вашего сердца. По крайней мере так бывает с теми, которые чувствуют могущество гармонии. 
Подобно этой гармонии, голос убиждения, ласки, поцелуи доброй жены развлекали думы тоскующего мужа, и он, хотя не надолго, однако же забывал все прошедшее и настоящее, и забывался в объятиях нежной Надежды. Тогда-то она была совершенно щастлива: Надежда 

====page 35====
не знала как назвать Якоба, чем угодить Якобу, как приласкаться к своему Якобу! 
Тогда-то и Ягожинский переставал увлекаться хитросплетениями ума. 
А знаете ли, что такое ум? это высшая, небесная способность, которая продолжает действия рассудка. Рассудок все размышления основывает на чувственных признаках вещей; а ум — на свойствах не подлежащих чувствам. Рассудок соединяет представления, образы вещей, и составляет первоначальные отдельные мыслы; между тем ум соглашает эти соединения представлений и, уничтожая между ними всякое разноглаcиe и разность, приводит в порядок, а раздельные познания в системы. Вот философское определение ума. 
Но не угодно ли, я услужу вам, мои читатели, поэтическим определением ума? 

====page 36====
Определение верное, неопровергаемое, выше философского, по моему мнению; и вот это определение ума: 
Ум рожден для того, чтобы надувать человека — это его забава; резвый и злой ребенок, быть может настоящий леший нашей планеты, он избрал себе любимым занятием вести наш род из обмана в обман, и с ложа из розовых листьев беспрестанно ронять нас в яму, чтобы потом хохотать над нашими приключениями, сединами и детскою доверчивостью. Прямой, здравый смысл, вспомоществуемый наблюдением, вернее доведет нас до сущности дела. 
Но под этой главой пора уже поставить тире — и начинать следующую третью главу. 
____________

====page====
III.
О милый! пусть растает вновь 
Моя душа в твоем лобзаньи; 
Приди, долей мою любовь 
Допей ее в моем дыханьи: 
Прилипну я к твоим устам —
И все тебе земное щастье, 
И всей природы сладострастье 
В последнем вздохе передам. 
В. Тепляков. 
____________

Вышгород. Деревянный дом. Смеркается. На дворе маленький ветер. Комната. В комнате огонь, софа, стол, три 

====page 38====
четыре стула, шкаф с чашками, ложками, — словом, все, как водится. 
На софе сидит мущина; он погружен в думы; он в самом себе: ничто не развлекает его. Глаза его впились в нагоревшую на столе свечу; он не внимает ни словам, ни ласкам женщины, которая сидит возле него, ластится к нему, и между тем тайком отирает выкатившуюся слезу. Эта женщина — прекрасная женщина... Ах! 
Женщина лет девятнадцати, лицем мoложе, видом зрелее своего возраста; волосы её темны, мягки, шелковисты и — причесаны по… id est. с пробором и двумя легкими колечками по вискам; лоб её, был и прозрачен; — густые брови, длинные ресницы, глаза истинно голубые, — не того холодного серого цвета, который идет за голубой у незнающих, но роскошного, ясного, бархатна 

====page 39====
го, какими бы создал их сам Рафаэль в мечте о голубом цвете; нос не особенно прекрасный ( я, с моей стороны, довольствуюсь в прекрасном поле второстепенными идеами: первостепенные редки), но увлекательный ротик такой свежинький и молодинький, зубки белые и мелкие, с едва приметными промежутками, что, на мой вкус, право не дурно, не смотря на то, что физиономисты эту черту называют обманчивою; прелестные ручки, атласная кожа, ямочки, и смех, будто серебро: вот изображение женщины на софе, женщины, ласкавшей мущину. Все это, право, прелестно, упоительно до чрезвычайности, все это... да, надобно иметь железный лоб и чугунное сердце, чтобы не влюбиться в такую женщину. 
Сравнивают пол парке с прекрасным полом, т. е. с женщинами; между ними нет, говорят, различия, и тот и 

====page 40====
другой: прекрасный пол; я, с моей стороны, торжественно объявил бы себя поклонником последнего; конечно, и тот и другой полезны: парке, по нем можно ходить и иногда, не в пример прочим, сломить голову или вывихнуть руку, или ногу; — прекрасный пол полезен тем, что в не можно, не быв натуралистом, отрыть что нибудь новинькое!.. в прекрасный пол даже можно влюбится — и сделаться безумным замечаете вы? О, напротив, любовь есть... кстати о любви. 
Знаете ли, я думаю, что любовь, не смотря на все блаженства, наслаждения, которыми она преизобилует, имеет так же много и невыгод: при ней, то есть при любви, все прочия наслаждения становятся пошлыми, игра перестает быть упоительною, вино теряет свою силу, друзья надоедают, в клубе с ума сой 

====page 41====
дешь от скуки… надобно любви иметь свои прелести, чтобы вознаграждать все те удовольствия, которых она лишает. 
Конечно, есть усладительные эпохи в этой истории, на пр. переписка. О переписка! да здравствует переписка! Как мила переписка: когда станешь получать письма, тогда обновишься жизнью, эфир разольется по жилам. Какое сладостное торжество вынудят у пера все те выражения, которые потом должны подтвердиться изустно, не смотря ни на какую застенчивость! Какими новыми предметами наполнен день, какая новая возбудительность таится во времени: через три часа я о ней услышу! — и, произнося это, в каком ожидании, с какими надеждами, с каким страхом, трепетанием нервов живешь до тех пор; но чем оканчиваются все эти восторги? горем — в случае неуспеха; пресыщением — в случае удачи!

====page 42====
Без сомнения чрезмерная любовь — ложный расчет. Нам надлежало бы иметь иное воспитание; но как, по нещастию, я воспитан на новый лад, и остаюсь в зимней оболочке и в ледяном колпаке, то опасаюсь, что вряд ли уже оттаю. — Да-с, я никому и ни за что не соглашусь доверить моего сердца: — ах, я женился! 
Впрочем я женился весьма выгодно: жена моя, если не мила, то по крайней мере и не дурна, образована и ожидает богатого наследства; чего ж еще? 
И так приезжайте ко мне все, все; и все, и вы найдете у меня вино, пунш, табак, карты, билиард, найдется все, все, кроме любви: у меня ее и в заводе нет, и видом не видано и слухом не слыхано, то есть для всех; но, для меня конечно есть, если верить словам 

====page 43====
моей половины. Ты мой Ангель! я так много тебя люблю! ты для меня все! — говорить иногда она; тут подвернется плутишка поцелуй, еще поцелуй, опять поцелуй; как быть: чувства станут оттаивать и… под фирмою и много заключается у других, а у меня ничего, — просто я потаю, потаю, да и начну опять замерзать. 
Но преследуя невыгоды любви, я, кажется, потерял из виду моего пана и мою панну? — назад, назад, к продолжению романа! 
На софе сидел мущина; какая-то тайные думы выражались на его челе; вы, конечно, догадываетесь, что это был Ягоженский. Возле него сидела и ласкалась к нему женщина. Вы верно узнали, что это была Ягожинская, у лежанки висела колыбель, и старуха-няня качала в ней дитя месяцев трех. Вы 

====page 44====
вероятно понимаете, что это был залог любви Ягожинского и Ягожинской. 
«Да перестань, мой друг, тосковать, ах, как это несносно!» говорила Надежда, целуя Якоба. 
— Я так что-то задумался, моя милая! — отвечал Ягожинский, поцеловав холодно руку жены.  
«Вот ужь и ночь, а я еще не слыхала от тебя ничего о твоем месте; скажи мне, можно ли надеяться?»  
— Да, можно надеяться, что никогда не получу никакого места: — беден, Надежда, а бедных не допускают к должностям — их презирают… что-то скажет будущее! ах, знать придется скоро идти с сумою… притом же мой аттестат… 
Ягожинский ҙаскрипел зубами и ударил себя по лбу рукою. 

====page 45====
«Не беспокойся, мой Ангел, ты убьешь себя! пощади себя хоть для малютки…» 
В эту минуту раздался крик дитяти; няня затянула тонким голосом убаюкивательную песню и дитя, как бы послушное словам няни, замолчало. 
«Слышишь, он плачет, он просит тебя успокоиться!» продолжала Ягожинская. 
— Он проклинает меня своим криком, он чувствует свою гибельную будущность. Да, в этом крике отклеймено мое проклятие и его позор… но я забыл себя: я высказал будущее; не принимай же моего пророчества, иначе и ты потеряешься!.. О, если бы ты знала, какой пожар во мне! если бы ты знала… Надежда; и я и Доктрина погибнем вместе! — последния слова Ягожинский произнес тихо, но дико. 

====page 46====
«Якоб, мой Ангел, друг, милый Якоб! о, я давно заметила, что ты замышляешь недоброе, — но ты должен мне открыть все, или я убью себя и малютку у ног твоих!» 
— Замолчи, Надежда, тебе не нужно знать о том, что мне должно знать…
«Мне не нужно знать, мне? но разве я не жена твоя разве ты перестал меня любить?.. Ужасный Якоб! у тебя есть тайны?»  
— Да, тайны, которые не должны быть тебе известны, которые сокрыты от всех, кроме Бога и меня… Но скажи, кому ты более желаешь щастия в этой жизни: родителям или детям? —
«Конечно детям: они составляют все щастие родителей.»
— И так вот моя тайна: я хочу устроить щастие сына, а может быть и наше, хотя и не надолго. — 

====page 47====
 «Но…» 
— Не говори же более: я не слушаю и не буду отвечать. —  
Ягожинский отворотился от жены и замолчал. Тоска опять отразилась на его челе. Дитя заплакало; Надежда подошла к колыбели; дитя успокоилось, няня вышла и Ягожинская опять села возле мужа, убитого судьбою и вымышляющего способы переломить эту судьбу. 
«Якоб, мой милый Якоб!» сказала Надежда, взяв руку Ягожинского. 
— Что тебе угодно, мой друг? ах, оставь меня! —  
«Помилуй, друг мой, ужь ты на меня и не глядишь! А, ты перестал любить меня! Бог с тобой! Покрайней мере теперь, в этот час, люби меня, будь по прежнему моим милым. Дай мне еще побыть твоей Надеждою, дай 

====page 48====
мне и ныне заснуть в сладкой уверенности, что я еще любима.»  
— Любима? моя милая, не говори…  
«Вот ты опять прежний Якоб!» и обвив его руками, она ласково приникла к его груди. 
«Теперь забудем, что мы смертные, продолжала она торжественно:» вспомним, что жизнь только часть предназначенного нам пути… ах, да ты на меня опять не глядишь! посмотри, я не плачу, не тоскую; не ужели ты уступишь мне в твердости?»
— Тс! тс! — дико прервал ее Ягожинский — ужь не Ангел ли ты?.. 
Довольно: последния слова их пусть останутся между ними. 
Ha дворе смерклось, и первая звезда, как надежда будущего, взошла над омраченною землею.

====page 49====
Эта сцена между Ягожинским и его супругою происходила по прошествии полугода жизни их в Вышгороде, когда они имели уже трехмесячного другого Якоба. 

*
Скажите мне, какое различие между человеком и чортом? говорят, чорт справедливее человека; говорят, он редко бывает непослушен своему слову; правда ли это? не знаю; впрочем и свет нельзя похвалить: он избаловался. Говорять, что правда уважаема было при царе горохе, когда жили наши пращуры? вечная им память! А ныне ныне… 
Наш свет не стал похож на свет: 
В нем тьма и призраки летают, 
И правды в нем давно ужь нет, 
Хотя о правде все болтают. 
Везде обман и, все обман и все в обмане щеголяют, 

====page 50====
О правде всюду говорят, и правду в зашей выгоняют;  
На языке мила всем правда; на деле мил для всех обман: 
Как мил обман! как мил обман! 
Ура! да здравствует обман! 

Да, теперь нет правды у людей: правда сделалась девизом чертей. 
Но что такое чорт? вот вопрос, еще нерешенный и, можно сказать, трудный, если определить чорта в полном смысле. 
Это причина, из которой возникают все пороки; следственно пороки, взятые вместе, составляют полного чорта. 
Изображают чорта с рогами, когтями, с козлиною бородой, петушьим рылом и пр., но не гнуснее ли этих изображаний пороки? они, то есть пороки, грызут, пилят, разрубают, дробят душу человека и превращают ее менее нежели в ничто. 

====page 51====
Заключаю, что под словом чорт должно принимать пороки, этот ад, в котором терзается душа человека. 
Как определить ад? это место, место темное, где совесть человека, в минуты перехода из одного состояния всеобщей жизни в другое, по разлучении мира невещественного с миром земным, снимет в себя оболочку земли и проявившись в форме, неподчиненной никаким физическим законам, почувствует в высшей степени всю силу своих преступлений, и будет грызть сама себя, и будет страдать жестоко, ужасно страдать. Вот мое определение ада. Возражайте! 
Ho — что же наш пан? 
__________

====page====
IV.
И вдруг и треск,
И гром и блеск,
И Ариман,
Как ураган,
В тройной короне,
Из черных змей,
Предстал на троне.
Среди теней.
А. Полежаев.
__________

Вышгородская природа дремала; Вышгордские жители спали; месяц, этот селадон земли, этот брат покойного по чувствам Дамского Журнала, месяц 

====page 53====
сторожил сон природы и выпучив свои нежно-томные глаза, надзирал за смертными, которые иногда, как бы на зло ему, производят ночью в действие задуманные днем дела, и тем нарушают спокойствие не только природы, но и всего, что заключено в природе…! звездочки, прыгали с места на место и резвились между собою, как резвятся в Иванов день русалки. 
Ветер играл с деревьями: то нагибал ветви их к низу, то к верху, то сшибал листики, то посвистывал как бы смеясь над ними; словом, природа исполняла точно и верно приказание свое назначение, не так как люди: она боялась оказаться непослушною. 
Какой-то педагог утверждает, что месяц еще в первом периоде; он еще ростет; что на нем нет органической жизни, и на образуемой к нам стороне он кажется безводным. Может быть; 

====page 54====
с учеными спорить трудненько, я же страх люблю ученых! Но, Г-н ученый, тогда же выростет месяц? уведомьте, ради Бога, хоть по почте. 
В Вышгороде, в некоторых домиках видны были огоньки; но эти огоньки не были свидетелями занятий умственных; при этих огоньках не фантазия пировала, не поэт беседовал с небом; нет, эти огоньки освещали крик малюток, и брань или расположение к детям нянек, которые, зная бессонницу малюток, на всю ночь освещали спальни ночником. 
Но если бы вы были в это время в Вышгороде, на Варшавской улице, остановились бы против угольного дома с желтыми ставнями, то увидели бы там давно уже нагоревшую светильню и человека, сидящего возле стола, человека, облокотившагося на руку и погруженного в какие-то мечты. 

====page 55====
Долго, долго сидел он молча, не поднимая головы; наконец на лице его выразилось какое-то ужасное отчаяниe — решимость; он встал тихо со стула, взял свечу и вошел в другую комнату, которая похожа была на спальню. 
В спальне стояла кровать. На кровати лежала в глубоком сне женщина, прекрасная женщина: одеяло лежало в ногах сонной; груди, ручки и все представляло совершенную картину. Ангельская улыбка рисовалась на очаровательном лице спящей; губки, так сказать, окованы были золотом, окроплены небесною водою и осыпаны розами; глаза, прелестные глаза, занавешаны длинными ресницами; густые волосы, освобожденные на ночь из- под гребенки, играли на серебристых плечах покоившейся… и словом 
Все в ней гармония, все диво,  
Все выше мира и страстей! 

====page 56====
Возле кровати висела колыбель и там лежал младенец; сон его был так тих, так покоен: улыбка играла на его лице и доказывала, что душа малютки перенеслась на-время в небеса, играть с Ангелами… этот малютка был так мил, что… но небесное не описывают: Ангела трудно очертить в совершенстве… 
— Спи покойно, мой Ангел! ах, твоя улыбка ручается за твое спокойствие… ты блаженствуешь, по крайней мере во сне; но где же мой сон? буду, буду и я спать: скоро сон мой будет спокоен, но там, не здесь где нибудь… а теперь, теперь мне должно бодрствовать для вашего щастия и своей гибели!.. прощай, мой друг.! я иду туда, где погребено твое блаженство и где угрожает мне гибель, — я иду отрыть и воскресить и то и другое!.. прощай! спи покойно! 

====page 57====
И мущина тихо и пламенно поцеловал руку женщины. Потом он подошел к колыбели, открыл занавес, посмотрел на малютку, поцеловал его, убил слезу, выбежавшую на лице его, и вышел из спальни в прежнюю комнату. 
«Боже! Боже! о если бы не нещастиe..! Бог, великий Бог! я отец: прости меня!..» проговорил тихо, но с чувством Ягожинский, погасил свечу и в плаще и ермолке исчез из комнаты. 

*
«Кто идет?» зевая прокричал часовой у заставы. 
— Человек! — отвечал какой-то мущина, завернутый в плащ. 
«Что поздно?» 
— Так надобно! — 

====page 58====
«Куда?» 
— К чорту! — 
«Щастливый путь! однако вам далеконько идти, пане!» 
— Не так далеко, как думаешь. — 
«Ха, ха, ха, верно безумные есть и в Вышгороде, не только в Варшаве!» сказал служивый, провожая взором мущину; «А! да это знать из числа любовников луны!» 
Луна все-таки не сходила с небесной гауптвахты и сторожила спокойствие земли. Мущина вышел за заставу, своротил влево, и вскоре очутился в мрачном лесу, принадлежавшем к Вышгороду. 
Он прислонился к большому дубу, и осмотрелся кругом. Все было тихо; холодный пот выступил на лице его; но ему показался этот пот смолою, кипятком, который обварил все его тело. 

====page 59====
«Глупец! чего же я робею? должно ли мне робеть, когда я решился…» 
Мущина обтер пот, катившийся с лица, отошел от дуба и вскричал:  
«Сатана! силы ада! я здесь, я зову вас, мне нужна ваша помощь! слышите и мой голос? О, услышьте хоть вы голос человека, забытого людьми, гонимого своенравною судьбою — услышьте, услышьте, помогите мне, и я затопчу для вас все затоптавшее меня..! 
Молчание и тишина. 
«А! и вы же внимаете мне, и вы презираете моими мольбами, и вы отвергаете меня!.. нет, нет, вы не судьба, не люди, — нет, вы имеете сострадание!.. Сатана, сатана! услышь меня, тебя зовет нещастный! помоги мне!..» молния, казалось, разорвала небо.
Страшный громовый удар разразился, земля простонала и спустя минуту среди 

====page 60====
вихрей и дыма сатана, сопровождаемый легионом чертей, явился пред нещастным. 
Что увидел тогда Ягожинский? Ужасное черное ничто во всей гнусности, которая, по низвержении его с неба, была уделом его: обожженные члены его носили на себе отпечаток грома Всевышнего; телесная смуглость отклеймена была на всех чертах его; длинные когти тихо шевелились на руках и ногах его; глаза сверкали каким-то мрачным огнем, который наполнил бы ужасом сердце самое твердое; у могучих широких плеч его, так сказать прикованы были два черных крыла, которыми изредка махая, сатана производил сильный ветер; на голове его, вместо волос, ворочались змеи и, извиваясь вокруг шей его, наполнили воздух пронзительным свистом. В одной руке держал он: 

====page 61====
сверток кожи, а в другой железное перо. Молния блистала вокруг его, гром казалось напоминал Ягожинскому о разрушении света, и о будущней жизни. 
Вслед за сатаной тянулся длинный ряд чертей, и каких, Господи Боже мой! что за фигуры: журавлиные шеи с собачьими мордами, туловища быков с воробьиными головами, петухи с козлиными ногами, қозлы с человеческими руками, одним словом: никакое беспутное воображение, никакая сумасшедшая фантазия не только не создаст, но даже не представит себе по описанию таких гнусных и безобразных чудовищь. 
Ягожинский молча устремил взор на сатану. Гром утих, молчание воцарилось в лесу. 
— Что тебе нужно, человек? — спросил сатана сиплым глухим голосом. 

====page 62====
Но при этом сиплом и глухом голосе все опять затрелетало, земля застонала, гром загрохотал, и Ягожинекий превратился, как казалось, в это время в камень: он цепенел и молчал.  
«За чем я призван сюда?» продолжало ничто. 
— Я нещастен! — сказал наконец слабым голосом Якоб: — помоги мне, прогони от меня нещастие и, дай мне способ мстить. — 
«Хорошо, я подарю тебя и щастливою жизнью и способами ко мщению; — но равным образом получу ли и я от тебя подарок? решишься ли ты принять мое предложение?» 
— Согласен!  
«Ты должен — отказаться от Бога» 
— Стой... никогда! — прошептал дико Ягожинский. 

====page 63====
«Дай кончить и тогда говори!» возразил сатана: «ты должен забыть и разорвать узы родства — затоптать название отца, матери, — смеяться над вем священным и быть гонителем людей…» 
— Неть!  
«Далее: должен вручить мне свою душу.» 
— Проклятый! — вскричал Ягожинский голосом, выражавшим борьбу души с гневом. 
«Угадал!» отвечал хладнокровно сатана.  
— Чорт! —
«Твоя правда.» 
— Знаешь ли ты чего требуешь? знаешь ли, как все это дорого? —
«Без сомнения более тебя: ты просишь моего вспоможения, значит для тебя нет ничего священного.»

====page 64====
— Но избери себе другой подарок, возьми все, кроме вечной моей гибели, не заставляй меня отвергать святое — о, купи меня иначе, на других условиях: возьми меня, мое тело и сердце, но… 
«Сердце? да что такое сердце? разве оно бессмертно как душа?» заметил сатана: «разве оно не истлееть когда нибудь в могиле? прекрасная плата: горсть пыли! Нет, ты должен отказаться от души твоей, вот что мне нужно; ты должен отдать мне всю твою бесконечную вечность, которую нельзя закопать в могилу…» 
— Ужасный! чего ты требуешь? О, пощади меня! нет, я не могу подвергнуть себя вечному наказанию, — я не отрекусь от надежды получить некогда прощение! Возьми меня на сто лет, терзай меня в это время, испытай на мне все жесточайшия муки ада, но по 

====page 65====
сле, ах после дай мне возвратиться опять к Вечному! —  
«И ты думаешь, что тогда примет тебя вечность? На какой химере лежат твои надежды? Безумный! ужели ты не почитаешь еще себя преступником? могут ли быть прощены твои преступления? и ты надеешься ускользнуть от моих рук? участь твоя решена: Великий забыл тебя, и перо вечности давно уже вычеркнуло тебя из книги животных: да, ты должен быть моим!» 
— Вздор: благость Бога бесконечна! пусть преступления мои велики, но покаяние… может быть некогда забудутся мои преступления! — 
«Забудутся? не думаешь ли, что для таких преступников, как ты, есть очищение? и ты ласкаешь себя надеждою, что грехи твои будут прощены? оду 

====page 66====
майся, Ягожинский! ты мой, ты осужден быть жертвою вечного огня. Впрочем тебе еще можно отдалить минуту вечной гибели: подпишись на этой коже быть моим вечно, и ты получишь все — и жена твоя и сьн будут щастливы.»  
— Жена! сын!.. дьявол, я подписываю! — вскричал Ягожинский голосом отчаяния, и на коже изобразились слова: я продаю себя сатане навсегда. Якоб Ягожинский. 
— Ну, теперь ты наш, и мы друзья с тобой! — вскричал сатана, ужасно захохотавши: — вот тебе две дощечки, в которых заключены два желания. Что тебе будет нужно, переломи одну досчечку и дух будет пред тобою в таком виде, в каком ты изберешь, и исполнит твои желания; но знай: как скоро другая досчечка будет переломлена, то чрез неделю тебя уже не будет… ни в Вышгороде… ни где… прощай! — 

====page 67====
Гром, молния, стон земли и пр. возобновились, и сатана исчез.  
«Га! все конечно: я друг сатаны! Жизнь, жизнь! люди!» вскричал в исступлении Ягожинский и опрометью побежал из леса. 
Был первый час пополуночи.  
_________

====page====
V.

Пей!.. ничего… это яд! 
В. Гюго. 

Ах, сердце, сердце… Га! разорвалось! 
Н. Кукольник. 

А! это угрызение совести, это мука души! 
Шекспир. 
__________

Господи Боже мой! каких чудес нет на свете! Поверил ли я бы когда нибудь, что человек может потревожить дряхлые кости сатаны, вызвать его из ада и наконец сказать ему: купи меня! Продаться за какие нибудь два земных желания, быть другом его и пр. и пр. и пр., чудеса да и только!.. Однако, как вы думаете, надобно иметь адское бесстрашие, чтобы встретить чорта лицем к лицу, с его придворными 

====page 69====
чертями, и прехладнокровно обменить душу на две досчечки. До чего не доводит нещастиe! люди же с поэзиею в голове, чувствующие много, много, не умеют легко переносить нещастия — это доказано многими опытами: кто застрелился, кто нереселился к русалкам, кто испытал крепость снурка на своей шее, и пр.; да почему же бы это так? почему люди с простым умом и с незавидными чувствами встречают холодно нещастия и равнодушно пользуются щастием? от того, что у них все идет по пословице: как пришло, так и ушло; ну так и быть, авось!.. 
Читатели, теперь не угодно ли вам опять заглянуть умственно в Варшаву? но сначала скажем что нибудь о жителях этого города. 
В мужеском поколении Барсавитян есть какая-то природная гордость, гордость мелочная. Эта-та гордость столь 

====page 70====
ко же унижает их, как возвышает, в глазах пламенной Руской молодежи — Полек: энергия их души, огнь чувств, поэзиативная страсть, постоянство хотя и не всегдашне, и уменье любить и передавать упоение любви в высшем энтузиазме. Каждый поцелуй Польки, можно смело сказать, заключает в себе восемьдесять два градуса теплоты по Реомюру; словом, Польки рождены созидать ве могучей душе мущины все чары любви: одна лишь Полька умеет представить мущине розовую жизнь. 
Говорят, что до сотворения мира был разжиженный до бесконечности эфир, который эст коренной элемент, тончайшая первоначальная материя, первоначальное проявление безусловного ведения. 
Все началось от точки, сказал, кажется, Окен: она разделилась на центр и окружность силами эксaктивнoю и контрактивною, которые в борьбе между со 

====page 71====
бой произвели вещественность, — ощyтительные атомы от сказанной точки, от чего и произошел видимый мир. 
Из земли создан человек и, получив искры Божества в оболочку свою, он получил и земные склонности, следовательно и расположен ко всему земному. 
Первые два человека росли, множились и наполняли землю; от них произошли люди, а потом еще люди, и так далее, и когда они, плодясь да плодясь, понемногу расплодились, то и вздумали разделиться на общества, избрали начальников, основали кой-какие города; это мудрое вздумали дошло до нас, и мы теперь видим разнохарактерный дивертисман народов, видим эти колосальные разных держав города и наконец поживаем по добру да по здоровью. Чего жь еще? 

====page 72====
И если все государства, все города дело рук человеческих, то уже конечно и основатель Варшавы было двуногое животное без перьев; по выражению мудрого Платона. 
A Варшава право прелюбезный город, если смотреть на него глазами математика, топографика, историка, географа: в нем, сверх многолюдства, множество земли, достопамятностой и проч. Вы увидите, — если будете в Варшаве, — огромные груды камней, называемых домами и прочего малую- толику. 
В огромном, в полном смысл огромном доме, быть может, вы подумаете, что я называю огромным какой-нибудь одноэтажный каменный дом, желая придать блеск чему нибудь? нет, готов побожиться, что этот дом, о котором я хочу говорить, был огромный каменный одноэтажный дом, так говорят летописи; в этом-то огром 

====page 73====
ном и роскошно украшенном доме, часу во втором дня, сидели на роскошном диване мущина и женщина, а возле дивана на богатом ковре, выписанном из Багдада, ползало дитя неболее года, милое как первая любовь, как мечты невинности, как радость, как неотуманенное небо, как... игрушки, каких вы не найдете и у г-на Дюлу, были разбросаны на ковре. 
— Па, па, па, па, папа! — прокричало дитя, подползши к мущине и показывая ему какую-то игрушку. 
«Хорошо, хорошо, мой милый, играй, я тебе куплю еще!» 
Малютка протянул ручки к мущине и своим папа как бы говорил: возьми меня к себе на руки; но мущина, облокотясь на ручку дивана, уже не смотрел на него. 

====page 74====
«Он к тебе просится, Якоб, возьми его!» сказала женщина, смотря с приятностию на мущину.  
— Ко мне? я как-то мало понимаю детский язык; поди сюда, мой милый, — поди сюда! —  
И дитя очутилось на руках мущины, и поцелуй мущины отпечатался на его губках. Малютка начал играть часовою цепючкой Ягожинского. 
«Ты опять скучен, мой друг!» сказала женщина, насильно поцеловав руку мущины: «это убивает меня» 
— Нет, моя милая, ничего; я так что-то задумался! —  
«Тебе не должно, мой Ангел, скучать: смотри, какой милый ребенок у тебя на руках, как он любит тебя, право так же, как и я, а как похож на тебя, как мило выговаривает твое имя: все это кажется должно веселить; притом же недостатков мы теперь ни 

====page 75====
в чем не видим, всего много; будь по веселее, мой Ангел, иначе ты заставишь и меня опять познакомиться со скукой, а я вот ужь год как рассталась с нею. Якоб, утешай своего папу: видишь какой он угрюмый!» 
Дитя, как бы понимая слова матери, стало трепать ручками по лицу отца, начало играть на его коленях, а Надежда пламенно поцеловала мужа своего в щеку. 
Ягожинский поцеловал руку жены, поцеловал дитя и начал с ним играть, желая показать, что он не скучает.  
«Да, моя милая, меня звали ныне к Сицкому» сказал после минутного молчания Ягожинский: «отпустишь ли ты меня?» 
— Это в твоей воле — отвечала Надежда. 
«Ты не будешь сердиться?» 

====page 76====
— Для меня весьма приятно, если ты развлечешь себя где никудь и как нибудь. —  
«Развлеку!» прошептал Якоб. 
Надежда не слыхала слов его. 
«Долго ли ты там будешь?» спросила она. 
— Не долго: я скоро ворочусь домой. —   
И Ягожинский вышел в кабинет. 
«Щастие жены и сына устроено, чего жь еще? Ягожинский! пора заплатить долг сатане: он, я думаю, скучает без тебя. Доктрина! Доктрина! ночь — и ты в моих руках, и кровь твоя вымочит твою постель, и змеи жадно вопьются в твою грудь, и томительно-адский яд выжжет твою внутренность, и долго, долго не уморит тебя; ночь — и ты в моих руках! проговорил дико Ягожинский, вошед в кабинет. 

====page 77====
«Ариэль! Ариэль!» вскричал он, переломив квадратную небольшую досчечку и хлопнув три раза руками: «явись ко мне в виде человека!» 
И пред Ягожинским предстат небольшой карло с кислою, желто-черною рожею, на которой отклеймены были позор, обольщение, ложь, коварство и другие адския достоинства. 
— Последнюю службу: я назначаю нынешнюю ночь для мщения! приготовь яд, который бы имел губительное действие змей — адских змей, приготовь все адское! я друг сатаны и хочу явиться пред жертвою моего мщения в полной сатанинской славе: свита из чертей, гром, треск, молния, ты понимаешь меня? —
Ариэль страшно захохотал. 
— Ты понимаешь меня? вскричал Ягожинский дико, бледнея и ломая руки. 

====page 78====
Ариэль в знак согласия кивнул головою. 
— Исчезни! —
Ягожинский остался один. 
«Mщение! мщение! яд! кровь! — и чрез неделю меня не будет!» вскричал Якоб, упавши в беспамятстве на кресла. 
Это происходило в понедельник 17.. года. 

*
Читатели! вы, быть может, удивляетесь, каким образом Ягожинский из бедного состояния, из хижины Вышгородской вдруг является в Варшаве, в огромном доме, и пользуется роскошной жизнью? послушайте что об этом говорят летописи: 
«По истечении недели после получения от вражьей силы досчечек, Пан Якоб Ягожинский переломил одну из них, и в ту же минуту к нему явил 

====page 79====
ся один из демонских прислужников. Ягожинский потребовал огромную сумму денег, и на другой день пришло к нему известиe из Варшавы, что неизвестный, умирая, отказал ему во владение десять миллионов злотых; так же, что ему выхлопотано позволение поселиться, ежели ему Пану будет благоугодно, в Варшаве. И он Пан Ягожинский, не мeдля ни мало, по объявлении супруге о наследстве, уехал со всем семейством из Вышгорода в Варшаву; поселившись в ней, он начал жить роскошно, и познакомился со старыми своими любовницами и со всеми прежде бывшими друзьями; был принят как человек богатый и полезный, и жил в Варшаве до лета 17…» 
Вот слова летописи. Далее летопись говорит об его мщении и смерти; и так, соображаясь со словами литописи, 

====page 80====
представлю мщения Ягожинского в романтической картине. 

*
Если бы вы жили в Варшаве в 17.. году, то видели бы, поняли бы заблаговременно одну из тех ночей, которая бывает предзнаменованием… да и на что стал похож наш свет? скажите, ради Барона Брамбеуса, на что? 

        Наш свет предряхлый старичишка, 
     Прожив семь тысячь слишком лет, 
     Последний прожил свой умишка, 
     И стал почти безумный свет. 

Да что такое свет? Как определить свет? 

       Свет — комедия смешная, 
     Мудрецы твердят давно, 
     Глупым роль в нем больная, 
     А играют все умно: 
     И актеры, и актрисы, 
     В ролях трудных и больших… 

Да от чего же это так? от чего? 

====page 81====
    Ум поставлен за кулисы 
    И подучивает их! 

А ум, ум, это сочетание небес с землею? 

   И самый ум так исшалился, 
   Что где хотят пожить с умом. —
   Народ, посмотришь, и взбесился, 
   И все поставит к верху дном. 
   Где ум, там — говорят — быть худу! 
   Ужь не один заметил я, 
   Что люди добрые повсюду 
   Ума боятся, как огня. 

Была ночь не та поэтическая, полная жизни, наслаждений, прелестей, мечты, вдохновений ночь, которую вы встречаете в милых, легких, упоительно-унылых, жасминных, розовых творениях Козлова; ночь гнилая, ужасающая, тусклая, мокрая, безжизненная, если можно сказать, глупая ночь; ночь, от которой засыпают мечты, дремлет фантазия, тупеет воображение, умирает ум; oт

====page 82====
которой гений зарывается в мозг, прячется от небесных вдохновений и надевает на себя сорочку бездействия, и окутывается оболочкою земли… была темнота, подобная той, в которой будет томиться душа порочная. Молния рубила небо, как совесть душу юного преступника; крупный дождь стучал в кровли домов, и, казалось, напоминал так называемым людям, чтобы они менее шалили ночью… а грязь, грязь! а люди, люди! а душа, душа! в такое тягостное время состояние душа бывает.
Без чувств, без силы, без движенья. 
Она, если можно сказать, теряет свое я, блекнет, тускнет, засыхает умирает. 
Прошли часы десятый и одиннадцатый, и был уже: в исходе двенадцатый. Сонная Варшава давно улеглась в постель; только в доме Министра Желбинского в двух окнах виден был огонек.  

====page 83====
В спальной комнате были две женщины: одна лежала в постеле, другая стояла возле постели в почтительном, положении. 
«Ах, Нина, не знаю, но мне что-то весьма скучно! сердце ноет, как будто от какого нибудь предчувствия; и бьется сильно, сильно… О, не выбивает ли оно какого нещастия?» говорила Доктрина, лежа на роскошной постеле.  
— Успокойтесь, панна: это так… это часто случается; иногда и я бываю скучна, не понимая от чего эта скука? но она скоро проходит; успокойтесь, возьмите книгу, поиграйте на apфе, займитесь картами. — 
«Я за все принималась, но скука не улетала оте меня: она глoжeт сердце… о, не носятся ли над мною черные тучи бедствий!» 
— Полноте, панна; от чего? усните спокойно и завтра же, ручаюсь вам, будете веселы. —

====page 84====
«Дай Бог! — поди спи!» 
И Нина, пожелав приятной ночи Доктрине, вышла. Свеча горела на столе. Пробило двенадцать. 
«Ах, уже двенадцать часов! как летит время!» сказала Доктрина, тяжело вздохнувши. 
— Для тебя оно улетело! — отвечал невидимый голос. 
Сильный гром разразился над домом Желбинского, ослепительная молния блеснула, спальня Доктрины наполнилась дымом, запах серы разлился в комнате и Доктрина увидела, Боже мой! нет слово, — пред ней предстали, говоря словами Полежаева: 
   Фигуры, тени, лица, маски, 
   Темны, прозрачны и без краски, 
   Густою цепью по стене 
   они мелькали в виде пляски… 
Возле же кровати стоял Ягожынский. 

====page 85====

«Узнала ли ты меня, Доктрина?» спросил он гробовым голосом, держа в руках стклянку с змеями, стакан и что-то завернутое в бумаге. 
Доктрина хотела кричать, но язык отказался служить ей. 
«Тc!» прошептал Якоб: «тебя ничто не спаст! видишь ли мою стражу? Га! ужасная!.. ты полагала, что Ягожинский не умеет мстить? ты думала, что я не воскресну для мщения, не разорву цепей нещастия? Смотри, я тот Ягожинский, которого ты погубила и который теперь пришел заплатить тебе за свою гибель…»  
Доктрина обмерла. 
«Смотри, это змеи» продолжал Якоб, открыв стклянку: «змеи, как ты… им суждено сосать твою грудь!» 
Одеяло было сдернуто с Доктрины и две змеи, как два голодных младен 

====page 86====
ца, впились в грудь Доктрины. Ягожинский дико захохотал. 
«Это пилюли!»: продолжал он, развернув бумажку и насыпавши в стакан с водою несколько черных шариков: «пей!» 
Доктрина махнула головой, как бы прося пощады; но Ягожинский открыл ей несколько рот и бедная женщина проглотила все находившееся в стакане.  
«О, мне душно! кровь клокочет… огонь… сжет… горит… ах, сердце, сердце!.. больно, больно…» прошептала Доктрина, и судороги заставили ее умолкнуть. 
Ягожинский также молчал, смотрел и изредка страшно, адски улыбался.  
«Довольно! кончено!» вскричал он наконец, махнув рукой; силы ада схватили его, и в спальне все стало по прежнему: свеча горела на столе, дым

====page 87====
пропал, серный запах исчез, все скрылось. Но дух Доктрины был уже далеко, в неведомой стране: мертвое, черное тело её лежало на постеле: змеи досасывали последнюю кровь нещастной. 
На столе лежал клочек бумаги, на котором было написано: так мстит Ягожинский! 

*
Теперь, милостивые государи и милостивые государыни! развертываю летопись, чтобы прочесть вам отрывок о смерти Ягожинскaгo: 
«По прошествии недели после смерти панны Доктрины Желбинской, во вторник второй недели рано утром Надежда Ягожинская вошла в комнату пана Якоба и нашла его мертвым в постеле; она, не полагая прежде, что он умер, хотела будить его, но лишь только дотронулась до него рукою, как все тело его обратилось в пепел и смрад раз 

====page 88====
несся по комнате. На столе она нашлa записку, в которой пан Ягожинский писал к ней еще заживо, что он, для щастия её и сына, продался демону и что демон придет к нему в эту ночь за его душою. Он увещевал ее не печалиться, а надеяться на Бога и жить для сына их Якоба. Надина, прочитавши это, без чувств упала на пол и…»  
Но довольно! Закрываю летопись и кончаю мой роман не поношенною выпиской из летописи, а стилем XIX века. 
________

====page====

ЗАКЛЮЧЕНІЕ.

Безумный дом! безумный дом! 
Великий ум в нем заключен! 
Р-в. 

Addio mia vita! 
Addio mia perduta speranza! 
Dante. 
________

В Варшаве, не далеко от Плоцкой заставы, влеве был некогда желтый дом, в котором заключались лишенные ума. Звук цяпей, дикий крик и ужасные проклятия сумасшедших заставляли трепетать приходивших. 
В один зимний день этот дом посетили из любопытства, по долгу путешественников видеть все, два человека: один лет сорока, а другой двадцати четырех. Проводник показывал путешественникам нещастных, как фитляр диких зеврей, и рассказывал о причине их сумасшествия.

====page 90====
«Этот нещастный» говорил проводник, указывая на одного лишенного ума, который, начертив на стене мелом сегмент круга, пересекал его кривыми линиями и делал разные вычисления: «этот нещастный был некогда знаменитым математиком: он с чрезвычайным успехом занимался теориею комет, составлял таблицы по предположению Нютона и, не могши добиться толку касательно одного светила, рехнулся. Делать было нечего: друзья решились посадить его сюда, и вот уже третий год, как он, не беспокоя никого, чертит мелом на стене и на полу разные круги.» 
«Это» продолжал проводник, подведя путешественников к другой комнате и указав на человека, сидевшего важно за книгой: «это знаменитый, грамматик и переводчик древних поэтов. Он поместился здесь для разрешения встреченных им недоумений, относительно различия между некоторыми гласными 

====page 91====
буквами. В сильных припадках сумасшествия он или толкует лекцию о сих буквах, или декламирует стихи из Виргилия. Во время же малодействия припадков сидит над книгой, как вы и видите, и не обращает ни на кого внимания.» 
— Скажите, пане, и это сумасшедшая? — спросил сороколетний путешественник, указав проводнику на женщину, сидевшую, облокотясь возле стола, в другой комнате.  
«Угадали,» отвечал проводник: «это нещастная супруга Ягожинского —Haдежда.» 
Путешественники вошли в комнату Ягожинской. Она приветствовала их мрачною улыбкой, устремила взоры на кольцо, надетое на руке её, и поднесла его сороколетиему путешественнику.  
«Моего Якоба уже нет» сказала она: «он умер! ты плачешь: да будет над тобой Божие благословение; я сама же  

====page 92====
лала бы плакать, но голова моя горит, горит..!» 
Голос её был так трогателен, что путешественники не могли удержаться от слез.  
«Вы опять плачете» продолжала она: «я этого не желала бы. Вы похожи на моего Якоба, право похожи: он точно так же смотрел на меня, когда дал мне это кольцо. Бедненький Якоб!.. я вас люблю за то, что вы похожи на Якоба; но так, как его, никого любить не буду.
Нещастная подала старшему путешественнику руку: он прижал ее к губам и вымочил слезами. 
«Нет, нет!» вскричала она: «это кольцо моего Якоба, я не могу вам отдать его, право не могу… О, не берите его у меня!.. не сердитесь на меня… я дика, но сердце во мне доброе: оно сгорит когда нибудь от пламени, которое его терзает. Жалкое мое сердце! послушайте как оно бьется! 

====page 93====
Ягожинская прижала руку путешественника к груди своей.  
«Не трепещи мое сердце» продолжала она: «Якоб уже там!.. но прощайте; подите от меня, оставьте меня! я должна теперь с вами расстаться: в голове моей жар, ужасный жар! прощайте.» 
Ягожинская отвернулась от путешественников, и они, поблагодаривши проводника, с стесненным сердцем оставили дом сумасшедших. 

*
Министр Никола Желбинский, по прошествии года после смерти своей супруги, решился-было с горя жениться на другой, но ему отказали за старостью лет и, он протянул свое я до скончания жизни девственником, вздыхая иногда о Доктрине. 
Косницкий умер на дуели. 
Малевские провели всю жизнь свою в удовольствиях и волокитстве. 

====page 94====
Пан Петр женился на богатой и был впоследствии времени прекрасным юристом. 
Панны Жатомирская, Дуплицкая и другие, которым Ягожинский клялся в домогильной любви и которых он некогда обирал, oтыскали себе новых… и стали жить да поживать, да детей, виноват, добра наживать. 

*
В полуверсте от Варшавы есть небольшой курган; если вы будете в Варшаве, подите на этот курган и там увидите большой камень, вросший в землю; на этом камне было некогда что-то написано, но время истребило написанное. Впрочем говорят, если верить словам старой молвы, тут погребена нещастная Надежда Ягожинская. О сыне её летописи ничего не говорят. 
Конец.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
