<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="protopopov_v_labirint_volshebstva_ili_udivitelnye_priklyucheniya_vostoyanykh_prinzev_1786">Лабиринт волшебства, или Удивительные приключения востояных принцев. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение В. П.</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Михайлович</forename>
         <surname>Протопопов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Протопопов Василий Михайлович</name>
      </author>
      <title type="main">Лабиринт волшебства, или Удивительные приключения востояных принцев</title>
        <title type="sub">Сочинение В. П.</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1786" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1786">1786</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ПРЕДИСЛОВІЕ.

Что eтo? какой вздор! возразят мне почтенные Стоики, не оберешся от романов! Где ниступишь, везде встречаются какие то нежности, и вздорная любовь! Все пошло коловратно. О прошедшия веки! О веки, в которых не знали того, что ныне называется просвещением, и жили благополучно! К просвещению доходят чрез терние, да и раждается из него терние. Ныне всякой, умея только лишь различать буквы, хватается за перо, и стесняя свой дух, пыщется, напрягается, силится, и паря своими мыслями под облака, низвергается в бездну, производя своим падением 

====page====

ничто ... Словом, ни в чем нет следа истинны. 

Пошли на оборот все вещи в свете сем, 
Все бред, и истинны не льзя найтить ни в чем. 

Не горячитесь, Господа Любомудры, я уступаю всем вашим возражениям: но, признайтесь, не чувствуете ли вы нечто, рассуждая о ваших сбивчивых, запутанных и неудобопонятных предложениях? Вижу, какое удовольствие при слове предложения разливается на вашем угрюмом лице, и сие то называется нечто. Вы теперь признались не приметным вам самим образом, что и вы в чем нибудь вкушаете удовольствие, но сие удовольствие ваше в рассуждении нашего бывает 

====page====

грубо; мы, на против того, находим удовольствие в том, что прельщая наружность, удовлетворяет и внутренности, и сие то значит нежность, истинное удовольствие и любовь... Но что? Вы опять заводите споры о сем слове! Так, прошу вас, есть ли вы не хотите тревожить самих себя, не читайте сию предлежащую вам книжку; но пусть пользуются ею в праздное время только те, кои знают совершенно, что есть нежность и удовольствие, и пусть сии только ценят мое, произведенное воображением, сочинение. 

====page====

ЛАБИРИНТ 
ВОЛШЕБСТВА.

В странах, орошаемых струями глубокого Ефрата, был один дровосек, именем Бейтуллах (*). Убожество угнетающее его повседневно не погасило добродетель возженную во внутренности его сердца. Он презирал богатства, кои мог бы снискать легчайшим образом, поелику его простосердечие снискало ему ото всех доверенность. Ста

(*)Дом Божий.

====page 2====

рики живущия с ним в одной деревне имели его своим другом; а молодые почитали за своего наставника. 
Он в один вечер, когда солнце сходило с тверди покоиться в моря Гесперидския, возвращаясь из лесу под бременем дров стягощающих его плеча, услышал не в дальном от себя расстоянии стон умирающего младенца. Жалость и страх долго сражались в его душе; на конец первое преодолевши повлекло его на слышанный им жалкий голос, и он в скорости увидел у корня одного густого кипариса поверженного младенца. — О небо! вскричал  Бейтуллах, какая же токая судьба привела сего несчастного в столь ужасную пустыню? Какие варварские руки повергли его на растерзание кровожаждущим тиграм? При сих словах он взял его на руки, и полумертвого прижав к своей груди, по

====page 3====

нес в убогую свою хижину, где сельская простота блистала в своем совершенстве, и смоковные листья, служащия софою, превосходили великолепие. 
Русшена (*)! сказал он, вошед в хижину, своей жене, всевышнее существо из всех существ благоволило наградить нас. Сей не благополучный младенец будет единым утешением нашея старости, алчная смерть уже стояла близ его разверсши зев свой, но моя рука помощью небес исторгнула его от оные. — Русшена с горячностию взяла младенца на руки, веселилась, как он c невинною улыбкою подавал ей свои руки, рассматривала кудрявые его волосы, и поцеловав в маленкия розовые уста, увидела на золотом снурке висящую коробочку; с любопытс

(*)Светильник.

====page 4====

твом, свойственным женщинам, она открыла ее, и узревши в хлопчатой бумаге завернутое кольцо подала Бейтуллаху. Слова, начертанные на нем весьма искусным образом привели во удивление дровосека и его жену, они были следующего содержания: будет награжден Раги-муиною (*) спасший Ильдирима (**). Сколь не лестно сие обещание для бедных, но не пленило сердце добродетельного Бейтуллаха, которой, узнав имя найденного им младенца воспитывал его c своею женою. 
На седьмом году возраста Ильдирим чудные оказывал склонности к Геройским действиям. Он пренебрегал детския забавы, и упражнялся в ловле зверей и в ме

(*)Щедро пособствующая.
(**)Гром.

====page 5====

тании дротика. Дервишь, обитающий неподалеку от двора Бейтуллахова в пустыне обучил наукам, процветавшим тогда на востоке, Ильдирима, вступившего на двенадцатую степень своих лет. Сей прекрасный юноша знал толкование Алкорана, и был весьма любезен не только великодушному дровосеку, и его жене, но и всей деревне. В праздное время Бейтуллах сидя под тению дерев рассказывал ему различные нравоучительные повести, и повторял некоторые места из Алкорана. 
В одно утро, когда зеленая трава, покрытая слезами румяные зари, привлекала на паству стада, прекрасный Ильдирим пошел в лес, находящийся близко. Порывистый свист соловьев, тихое колебание древесных листьев, и томное журчание по цветам катящагося источника, привело его в сладкое и приятное забвение. Он

====page 6====

уснул под тению букового дерева. — Но оставим его спящего спокойно, и посмотрим Бейтуллаха. Лишь только пришел он c дровами из лесу, то был первый вопpoc Русшены, которая чувствовала не понятное движение сердца; не видал ли Ильдирима? Нет, ответствовал дровосек, я его не видал, как вышел за дровами в рощу. — Ах! мы пропали, вскричала сия человеколюбивая женщина, Ильдирим пропал! Ильдирим единое наше утешение! — Бейтуллах окаменел от сих слов, слезы полились из его глаз. Он бросился искать его по всем местам, спрашивал о нем у своих товарищей, но ничего не получил в удовольствование своих вопросов. — Небо конечно восхотело наказать нас, говорил он своей жене, оно дало нам Ильдирима для подкрепления нашея старости, но опять его лишило в то самое вре

====page 7====

мя, когда oн начал расцветать в своем возрасте. Однако, любезная Русшена, надежда наша не совсем исчезла, Ильдирим находится под властию какой нибудь Волшебницы. Сие свидетельствует кольцо его. Сии слова хотя несколько успокоили Русшену, однако не могли извлечь совершенно из её сердца соболезнования о потере Ильдирима. — Но возвратимся к сему юноше, оставленном нами в глубоком сне. 
Как скоро он проснулся, в великое пришел изумление, видя себя лежащего в незнакомой ему стране; трепет объял его, когда он узрел, что две тучи, c востока и запада на встречу себе идущия, сражаясь молние-носными перунами стремились на то место, где он лежал, и из огнеподобных облаков грозили излиять пламенные струи. Сей юноша лишь 

====page 8====

только встал с земли, на которой он лежал, как в одну минуту воздух помрачился, огненные облака сражались над его главою; наконец ниспадшая из отверстых хлябий неба молния древеса и все произрастения превратила в пепел, свирепые вихри завыли со всех сторон, земля потрясшись разверзлась, и Ильдирим стремглав полетел в растворившуюся под его ногами бездну. — Страх с стремительным рассеканием воздуха лишил его чувств, напоследок приходя мало по малу в себя почувствовал нечто твердое под ногами. Он со страхом сходил по ступеням в низ, и увидев слабый лучь пошел на него с поспешностию, призывая в помощь небо. Мрачная храмина, которую освещал блеск светильника представилась его взорам. На шелковом ковре по среди сея храмины сидела в лазуревом платье женщина, поч

====page 9====

тительного образа. — Не страшись ничего любезный сын, говорила она Ильдириму, я волшебница, меня зовут Раги-Муиною, и ты любезный Принц, (я называю тебя сим именем для того, что ты произшел от семени великих Царей в Азии,) безопасен находясь под моим покровительством; хотя злобная судьба, как я объявлю тебе вскоре, будет несколько времени гнать тебя. — Но, я вижу, что тебе сии мрачные места наводят трепет, и так должно открыть твоим взорам несколько нежности. — При сих словах Волшебница махнула своим очарованным прутиком, которой держала в руке, тотчас мрачная храмина исчезла, и превратилася в великолепнейшую залу, убранную Китайскими картинами. Раги-Муина с благосклонностию посадила Ильдирима на атласную софу, и начала говорить ему следующим образом: 

====page 10====

Любезный Ильдирим! Достоинство и добродетели твоих родителей тебе не известны; твои несчастия, начертанные огненным пером Калам Азер (*) на дске судеб, покрыли твои очи завесою неведения. Отец твой был не ограниченный и великий государь Моголов. Мугеймин (*) было имя его. Багдатская Принцесса Семира была единая та, на которую он обратил свой взор. Его великолепие и добродетели принудили ее (по соизволению отца своего) вручить ему руку и сердце. По прошествии двух лет ты произшел на свет, и был единым залогом их любви. С началом твоего рождения бездна несчастий уже отверзлась родителям твоим и самому тебе. Бед 

(*)Персиане думают, что вся жизнь смертного написана огненным пером Калам-Азер, на дске луг или на дске света.
(*)Защитник.

====page 11====

ствия были не избежны. Мугеймин, твой отец, созвал всех Волшебников, мудрецов и Волшебниц на великолепный пир. Торжество было весело. Коварный чародей Абду-Кули (*) предводительствующий над собранием Волшебников при берегах Тигра, устемил свои алчные взоры и мысли на красоту Семиры твоей матери. Лице его изменилось, мы все сие приметили, и он страшась при собрании нашем превозмогающим его злобную власть, изъявить свою не честивую мысль, превратился в густый пар, и исчез в одну минуту... Стол зделался не весел. Наконец время пришло вознаграждать тебя. Мудрецы и Волшебники обещали тебе все то, что ни есть превосходнейшего из всех вещей находящихся на сем свете. Череда дошла и до 

(*)Раб диаволу.

====page 12====

меня. Я встала, и между тем помощью моего знания зделала cie твое кольцо составленное из Талисманов. Я ничего тебе не обещала кроме моей защиты. Все были довольны. Собрание всеми силами старалось отвратить удар наносимый твоим родителям; но все было тщетно. Мы разъехались. И во время ночи молния с ужасным треском блеснула над спальнею твоего отца, потом вихрь крутящийся за нею явил прибытие злого Волшебника Абду-Кули... «Мугеймин, вещал он, склонись мне уступить жену твою. Все, что ни производят страны Азийския, покорю и вручу тебе!.. При сих словах c великим стремлением бросился на трепещущую твою родительницу. Мугеймин схватил висящую на стене саблю, и в то же бы время свободил свет от сего изверга, естьли бы исшедшее от него пламя его неостановило.

====page 13====

Стой дерзкой, вскричал он с суровостию, — При сих словах отец твой окаменел на месте, несчастная мать упала в обморок, и тот же час от страха лишилась жизни. Прими достойную казнь, продолжал волшебник, за твое дерзновение. С произнесением слов сих превратился в превеликого тигра, и c свирепством растерзавши твоего родителя исчез, и предстал с триумфом в свое не честивое сонмище. Стража, услышав шум, произходящий в спальне, бросилась на защиту. Все в какое пришли замешательство, увидев своего государя плавающего в крови, и его супругу лишенную чувств и жизни! Тот же почти час весь город заполнился плачем. Жалостные стенания подданных лишившихся своего Государя, или лучше сказать, своего отца, раздавались по всюду. Министры раздравши свои одеяния облеклись в рубища. Верьховный

====page 14====

Визирь сбросивши с себя чалму, упал с своего стула и драл себе бороду. Сие смятение дошло до погранычных народов. Области трепещущия одного имени несчастного твоего родителя приняли оружие и многочисленные войска неприятелей вскоре появились пред стенами Агры (*). Сетующия Могольския воины оборонялись с храбростию: но превосходная сила неприятелей принудила их уступить место, неприятели ворвавшись в город, грабили, сожигали, рубили не щадя ни чего. Я, старающаяся о твоем спасении исхитила тебя от неприятеля, уже нанесшего саблю, дабы одним ударом поразить тебя, и начертавши на твоем кольце обещание спасшему тебя, пренесла в Персию, и положила под кипарисом для того только, дабы узнать, на

(*)Агра, столичной Могольской Город.

====page 15====

ходятсяли еще люди под властию добродетели. Многиe ходивши мимо тебя сожалели, но взять ни кто нехотел; напоследок бедный дровосек будучи подвигнут добродетелию и жалостию взял и воспитал тебя. Ужасная буря ни что иное есть, как только преддверие мщения Абду-Кули... Вот, любезный сын, продолжала волшебница, описание жизни твоих родителей. 
Ильдирим услышав жалостную повесть произведших его на свет раздрал одежду, бросился на землю, и посыпав перстью свою главу вопиял так: Ильдирим! несчастный Ильдирим! c сего часа отверзлась бездна твоих несчастий. Увы! все что ни есть драгоценнейшего для тебя исчезло, любезные дражайшие родители! Ах, Боже мой! что я вижу! страшное чудовище поднимая свою скелетную руку вооруженную кинжалом пронзает грудь родителя моего. О небо!

====page 16====

тень моея матери бросается на умирающего отца, и держа в своих обьятиях купно умирает!.. Увы!.. Ангел смерти! закрой своею смертоносною десницею мои зеницы!.. Я умираю... При сих воздыханиях сей бедной юноша повергся в обморок. Последния его слова сии: Я умираю, остановились в его устах... Напоследок пришедши в чувство, открыл свои глаза. Но, о свирепая судьба! он видит себя поверженного на песке берега. Простирает на все страны свои очи, но ничего более не усретает кроме не измеримой степи, покрытой песками, и скачущих с седою пеною волн, кои разбиваяся о каменные скалы с великим шумом уходили в бездну. Он встает, смотрит вкруг себя, как вдруг видит лежащия пред собою сандалия, и хартию сего содержания: 
«Любезный Ильдирим! чародей Абду-Кули мстя бесчестие на

====page 17====

несенное твоим родителем ему, вознамерился мучить весь ваш род, и узнавши, что я тебя храню, изыскивал всякие способы к погублению меня, а изобретши то время, в кое, по определению судеб, должна прекратиться на некоторое время моя власть сорванием голубого стручка заключающего в себе мою судьбу, (*) он меня взял в свои Варварския руки тогда, когда я успела зделать сии сандалия, и рукою вспомогательного и верного мне духа написать сие письмо. Вот, любезный сын, тебе защита от твоей благодетельницы Раги-Муины». 
Ильдирим пал на колени, приносил благодарение небесам; но не знал, что делать с своими ту 

(*) О сем голубом стручке выше объяснено будет, в приключениях Принцессы Фарру-Сафы.


====page 18====

флями. Он вторично стал на колени, и лишь только сложил свои руки вместе, и коснулся кольцем, находящимся на его пальце к другой руке, то, тот же час, земля под ногами его заколебалась, и из внутренности её предстал дух приятного виду. Чего вы от меня требуете, спросил дух с покорностию Ильдирима, стоящего в изумлении? Ничего, отвечал он, но только осмеливаюсь спросить о том, какая вас нужда привлекла пред мои очи? Или в тебе скрываются козни нечестивого Абду-Кули? Нет, сказал дух, я один из Легеона духов стрегущих вход к обещанному Пророком Магометом всем Мусульманам храму. Я неприятель Абду-Кули, а друг Раги-Муины, препоручившей мне тебя в покровительство, и когда вам будет во мне нужда, то потерши сиe кольцо о вашу руку можете призвать меня. Изряд

====page 19====

но, отвечал Ильдирим пришедши в себя, но для чего Пророк не накажет своею властию сего дерзкого чародея, и где теперь находится моя благодетельница Раги-Муина? Что касается до первого, говорил дух, то Магомет ждет того, дабы по предписанию в книге судеб, он был побежден младым Героем, коего я нахожу в вас. Естьли ж что до второго, то Раги-Муина находится обремененная мучениями в чертогах злого сего Волшебника, и спасение ее зависит от вас самих. Хорошо, говорил Магольский Царевичь, но какое мне предприять средство к избавлению ее? Весьма трудное, отвечал дух, вот вам книжка, продолжал вынимая ее, она будет к предприятию вашему руководителем. Выговоривши сии слова дух исчез, и оставил Ильдирима между страхом и надеждою. 

====page 20====

Сей несчастный Принц надевает поспешно на свои ноги туфли, и призвавши имя Пророка открывает свою неизвестную книжку; но в какое приходит удивление прочетши сии Персидские заглавные стихи: 

Я раб небес
Источник редкостей, и божеских чудес.
Кто добродетели по правилам ступает
Тот без препятствия пусть мною обладает.

перевернувши листок Ильдирим увидел златыми буквами начертанное сие:

Когда пойдеш в страны, где феб оставя понт, 
Восходит по утру на синий горизонт: 
То узриш здание сокрытое лесами 
В нем скрыта казнь от всех злодею небесами,
Ступай младый Герой,
Злодей Абду-Кули сотрен твоей рукой.

Ильдирим обрадовался при прочтении сих строк, но незнал ка 

====page 21====

ким путем предприять сие дальнее путешествие; разгнувшиж вторично свою книжку узрел следующее: 

Надев сандалия, подумай чтоб ты был,
В том месте где тебе Пророк определил. 

Он с радости и страху дрожащими устами проговорил лишь только сие: любезные туфли, поставте меня в то место, где мне определила быть моя книжка: то тот же самой час поднялся на воздух, и чувствовал, что атмосфера покрывающая наш шар, столь была тверда, как и самая земля. Он подымался и опускался, перелетал города, реки, леса, острова, и все встречающееся путешественнику, наконец столь поднялся высоко, что весь мир показался ему малым каким нибудь новорождающимся островом; после чего с великим стремлением опустился как бы в бездну;

====page 22====

от сего ужасного полету молодый Ильдирим обмер, и очувствовавшись увидел себя, стоящего при подошве одного холма. Он взошел на него с трудностию, и узрел башни окруженные густым лесом; он разбирал соплетшиеся сучья, очищал себе путь, и напоследок подошел к древнему развалившемуся замку построенному из черного мрамора, покрытому густым туманом, и стрегомому ужасные величины черным Исполином вооруженным свинцовою дубиною. Ильдирим тотчас раскрыл свою книжку, и узрел в ней сиe: 

Любезный Принц! В себе я слабость ощущаю
Прибегнуть же к кольцу тебе повелеваю.

Прочетши сие Ильдирим, лишь только коснулся своим волшебным кольцем к левой руке: как густое облако явилося на воздухе и опустившись на землю явило духа, помощника Ильдиримова в зеленой

====page 23====

мантии, и вооруженного копием златого металла. Знаю в чем тебе я надобен, говорил дух, сие копие премудрого Кабалиста Абда-ломина (*) покоящагося в саду правоверных, мощно есть разрушить очарования. Поспешай, поражай Исполина, приготовившагося уже раздробить твою голову, убивши же проговори сии слова: Бис миллаги Еррагман Еррагим (**) посредством чего беспрепятственно войдешь в сей замок, где скрывается неоцененное для вас сокровище. Ильдирим поблагодаривши духа принял от него копие, с вручением коего дух исчез, и оставил Mогольского Принца готового к совершению предприятия. Сей молодый царевичь не успел лишь потрясти копие об деснице своей, как увидел Исполина со скрежетом зубов 

(*)Верный слуга божий.
(**)Во имя Бога милосердого.

====page 24====

подымающего свою ужасную палицу. Ильдирим, призвав в защиту имя пророка, прямо пошел на сего изверга природы, и священным своим копием поразил тот же час в чрево. Чудовище видя из смертоносные своея раны клубящуюся черную кровь рассвирепело и c стремлением бросилося на Ильдирима; но убоявшись блеска копия его упало без чувств на землю, и метаяся во все стороны извергнуло в тартар из своих челюстей зверскую свою душу. Ильдирим проговоривши сказанные духом слова увидел к великому своему изумлению, что труп исполинов поднявшись на воздух лопнул, и превратившись в голубый пар исчез. Тот же почти момент медные заклепы c железных врат спали, и отверзли беспрепятственной вход Царевичу. Сей молодый князь торжествуя вступил во внутренность стен сего замка. Все, что ни находится 

====page 25====

удивительного в природе, представилось его глазам. На правой стране рукою искусного, и повидимому превышающего всех смертных художника была представлена тенистая роща. Невинные прелести природы находились в ней. Статуи различного пола людей, и играющие у ног их тигры c агнцами казались быть оживлены, и представляли век Астреи. На другой стороне была представлена пышность нынешних веков. Возвышенные колоссы, гордые пирамиды и обелиски были единым украшением серебреного, медного и железного веков. Пленясь сими предметами Ильдирим бодрственно вступил в покой. Сладостная вокальная музыка привлекла его внимание и пленила его чувствы. Наконец вышедшая из внутренности комнат толпа прекрасных дев, одетых в прозрачное белое одеяние, препоясанных розовыми лентами и увенчан

====page 26====

ных венцами из цветов, поя священные гимны подхватили Принца, и понесли как на крыльях в покои. Что чувствовал при сем молодый Принц? Дух его и мысли воображали ему, что он находится в саду Магомета в обьятиях бессмертных Гурий... Сии прелестные сирены привели Ильдирима в наивеликолепнейший зал, по средине коего сидевший старец на золотом троне встретил его с распростертыми руками. «Определенный небесами на защищение несчастных, говорил он, надобно, дабы в тебе все скрывались правила истинны, когда ты преодолел очарование. Пойдем, любезный сын, говорил старец, пойдем в мое уединение. Я тебе там открою то, что скрыто от очей превратных смертных. С сими словами он взял Ильдирима за руку и чрез проходную комнату по мраморной леснице свел его в преве 

====page 27====

ликолепной сад. Пурпур смешенный с лазурью на дорогах сада уставленных статуями искусных художников прельщал взоры младого Принца. Древеса, отягощенные плодами, доказывали собою, что в сих местах вечно обитает Помона; казалось, что сия богиня как бы спорилась о превосходстве с прекрасною Флорою. Мирты, лавры и кипарисы составляли беседки и алеи. Струи биющия из водометов, по видимому хотели одна другую предупредить в своем беге, но утомясь разбивались на воздухе в мелкия капли, и с великим, но приятном шумом упадали в мрачную чашу. На последок встретившийся очам Ильдирима предмет останонил на себе его внимание. Сие было дикая пещера устроенная искусством естества в горе, находящейся в конце сада, верх пещеры был осенен зелеными миртами, коих густые 

====page 28====

листья составляли приятную и вечную тень, прозрачный источник истекая кристальными струями по мелким разноцветным камушкам c крутизны гор орошал своею влагою растущия древеса; пред сею пещерою стояла возвышенная статуя, имеющая главу увенчанную лавром, и в обеих руках держащая златую скрыну осыпанную бралиантами. Что такое хранится в сей скрыне, спросил Ильдирим старца? Я вскоре тебе объявлю, отвечал он, садясь надерновую лавку пред пещерою с Могольским принцем. «Премудрый и великомощный Зороастр, продолжал старец, просветивши свой разум небесною магиею Оромаза, в защищение свое от неприятелей устроил составя из талисманов мечь. Помощью сего меча обладавший им может побеждать всех своих врагов, (какие бы они ни были). Наконец 

====page 29====

Зороастр скучившись пребыванием в непостоянном мире построил сей замок, и пренесши в него свои кабалистическия орудия с мечем, и c воинскими бронями, помощью коих побеждал злых духов, заключил в сей волшебной скрыне, коея ключь хранится у меня. Он препоручил мне весь замок в смотрение с чистыми духами, встретившими вас в образе дев. Для защищения же силою Магических слов восставил Исполина убиенного вами, c такими заклинаниями, дабы добродетельный и любимый небом разрушивши крепость очарования овладел мечем и всеми принадлежащими к войне доспехами». При сих словах старец встал, и проговоря некие неизвестные Ильдириму слова отпер скрыну, из коея вынул столь блистательные доспехи, что глаза Ильдиримовы остановились рассматривая сие бо

====page 30====

жественное оружие. Вот тебе храбрый Принц, подарок от мудрого Зороастра. Употребляй его на защищение несчастных. Не успел почти старец выговорить сии слова: как радостные плески и восклицания: виват храбрый Ильдирим, раздались повсюду; скрытая и не постижимая сила туфель подняла Ильдирима на воздух. Он видел к своему сожалению, что замок поколебавшись исчез, а на место его остались необозримые пустыни. Его священные туфли несли в неведомые ему страны. Наконец остановился при бреге глубочайшей реки. Он надеясь на свою броню врученною ему старцем, лег под тенистое дерево и уснул; едва только сомкнул глаза, как некоторой голос разбудил его. Он проснулся, и увидел пред своими глазами стоящего крылатого мальчика, который держал за узду неизреченные бе 

====page 31====

лизны коня: копыты у него были золотые, долгая грива его была перевита разноцветными лентами и висела до земли. Лишь только Ильдирим встал, как мальчик стал пред ним на колени, и говорил ему так: «Любимец Магометов! ты видиш пред собою духа, оруженосца великого пророка, сей священный конь служил затю Магометову, и произшел от крови того Бурака, о коем в Алкоране много находится чудес, и на котором ездя Магомет посещал небо...» Сказавши сие дух исчез; а по нем вскоре показался прежний дух c веселым лицем, и сказал Ильдириму еще удивляющемуся: «Храбрый Царевичь! слава гремящая своею трубою с сего часа да превозносит вас до небес, и со временем да увенчает власы ваши не увядаемым лавром. Ваша книга более не действительна...» Как, прер 

====page 32====

вал Ильдирим, и я лишаюся её помощи! «нет, Принц, продолжал дух, вспомоществование ее ничто. Мечь, копие подаренное мною вам, туфли и кольцо только вам нужны; первые потому, что от их ударов ни какое волшебство устоять не в силе, второе, что сии очарованные туфли могут вас без усталости и без медленности пренесть во всякую страну, а кольцо ничто иное в себе содержать будет, как самого меня. Чтож касается до вашего коня, то он будет вам такою защитою, какой вам ни от чего получить не можно. Сверьх сего должно вам ему повиноваться, и не упорствовать в езде». При сих словах Ильдирим от радости бросился обьять духа: но он от прикосновения исчез, и оставил Ильдирима в печали. Могольский Принц не долго после сего мед

====page 33====

лил, но проговоривши прежние свои слова: Бис миллаги Еррагман Еррагим, сел на своего чудного коня, которой лишь только почувствовал на себе седока, то распустив неведомые еще Ильдиримом крылья, превосходящие перья гордых павлинов, и заржавши, с великим стремлением полетел на воздух. Он вертелся, спотыкался, дышал пламенем и дымом рассекая ефир: но Ильдирим держался за узду крепко будучи подкрепляем своею бронею его вооружащею. На последок показалось вдали сияние различных огней. Сие было кристальная гора блестящая от ударения в нее солнечных лучей, которую только лишь конь узрел, то с скоростию спустившись с воздуха, при подошве ее остановился, и знаками показывал, дабы Ильдирим с него сошел. Младый Герой скочил с своего коня, и начал осматривать

====page 34====

сию гору. Он обходил вкруг ее раза три, но никакой не видал способности взойти на нее; напоследок вышед из границ терпения обнажил свой священный мечь, и лишь ударил концем его в гору; как тотчас c великим колебанием она разверзлась, и из средины сея расселины показался черный Исполин с башню, с одним глазом во лбу. Он имел на пальцах длинные и острые когти, в правой рукe держал неизмеримые величины саблю, а в левой алмазную коробочку... Чего ты ищеш в сих местах, сказал он голосом подобным грому, безразсудный юноша? Узнать что означает сия гора, отвечал Ильдирим, сверх сего ищу за сие гордое приимство твоея жизни. Моея жизни? прервал исполин c гневом, нет дерзновенный ты заплатишь за нее дорого. Выговоривши сии слова чудовище скрыпя зубами и 

====page 35====

изрыгая кровавую пену из челюстей подняло свою ужасную руку на растерзание Ильдирима; но его проворность и удар священного меча отсечением руки исполиновой c саблей разрушило его намерение. Чудовище взревело и затряслось, но Ильдирим не поколебался, и когда исполин наклонившись хотел разорвать зубами сего витязя, то Могольский Принц ускорил спасти себя от пагубы, ударивши мечем по алмазной коробочке; но чтож его мечь только лишь коснулся сей скрыне как исполин исчез, а из неё выскочивши неизреченные белизны заец бросился в расселину горы. Ильдирим в жару сражения бросился за ним, но глубокая пропасть и явившиеся в ней ступени принудили Царевича сходить в низ сея бездны с рассматриванием. Он сошел ступеней с ста два, однако еще дно не казалось; на конец блеск показавшийся как бы 

====page 36====

из скважины принудил его удвоить шаги. Ильдирим поспешал: но какое было его удивление, когда увидел себя стоящего пред растворенными дверьми великолепные залы. Золото, алмазы, яхонты, изумруды, яшмы и прочия драгоценные минераллы были украшением сея комнаты. Все, что ни возможно было вздумать великолепнейшего, встречалось с его глазами: но сколь сие ни было удивительно, однако вставленная по среди пола устланного Персидскими наилучшими коврами адамантовая доска привлекла на себя взоры Царевича. Он подшедши к ней только лишь ступил на средину её своею ногою, как мгновенно зал поколебался, потолок разверзлся и превратившися в огненную хлябь, казался пожираемым от огня. Ильдирим оцепенел и не знал что делать, но явившиеся в стене серебряные двери и надпись начертанная на ко 

====page 37====

сти слона золотыми Персидскими буквами возвратила ему чувство. Она была следующего содержания: 

Здесь пагуба и смерть для дерзких обитает,
И кто в своей душе о том лишь помышляет,
Чтоб смертный страх очами зреть, 
Тот возвратись, иль будь готовым умереть. 

По прочтении сих стихов не постижимое желание к испытанию ужасов родилось в груди Moгольского Принца. Сей младый Герой лишь только коснулся своим мечем до дверей, как c великим скрипом они отворились, на которой ответствовано было неведомым пронзительным стенанием. Ильдирим презревши все cиe увидел oт дверей лесницу и покрытую древами дорогу ведущую к пространной долине. Сие то мне 

====page 38====

угрожало смертию, спросил себя сам, опускаясь по леснице? когда так, то не для чего мне иметь обнаженным мой мечь. Выговоривши сие положил его в ножны. Ему ничего не случилось любопытного в пути, и он столько был занят рассуждениями о виденном им, что не мог вспомнить о своем коне. В сем будучи состоянии неприметно он взошел на вышепомянутую долину. Но какое было его изумление, когда он увидел сидящего посреди долины превеликого Африта (*). Он имел длинный хобот, виющийся шест локтей хвост и в растворенной пасти ряд острейших клыков, коими глодал голову одного несчастного человека, попавшагося в его руки. Ага, заревел он страшным 

(*)Африт самый лютейший из злых Магометанских духов.

====page 39====

голосом, дорогой гость ты пришел к стати; поди, сядь подле меня. Куды какая хорошая добыча; сие нежное кушанье зделает для меня прекрасной ужин. Ильдирим, для защищения обнажил свой мечь, и сел подле чудовища ни чего не говоря, которое начало ему говорить таким голосом, что естьли бы Могольский Принц не имел свои уши закрытые шишаком то бы непременно был глух от речей чудовища: — Ну вкусная моя для ужина пища удовольствуй мое любопытство, и обьяви чьего Пророка ты закон исповедуеш? — Того которой поражает своею властию подобных тебе, изверг природы! А! а! горделивой мальчишка говорил Африт, к чему то ты это своими маленькими губенками произносиш такие досадительные слова, и для чего твои маленькия дирочки так глядят на меня презрительно? Для того, дабы мои ру 

====page 40====

ки подражая им осмелились вонзить сей мечь в ужасные челюсти... Как, подхватил Африт ты еще хочешь обороняться? Так чудовище говорил с презрением Ильдирим. О! я вижу по твоему мечу, что ты любимец Магометов; постой же белинькой глупишка, я с тобой управлюсь. Выговоривши сии слова Африт бросился на Ильдирима, в надежде отнять мечь, но пламя произшедшее от брони столь его ожгло, что он взревел подобно стаду свирепых львов воспитанных в расселинах горы Иммаус: О дерзкий! вскричал Африт, не защитит тебя сие умышление против мощного Абду-Кули. Сколь велико было удивление Ильдиримово, когда увидел на месте Африта малорослого старика; голова его ровна была с плечами, висящия за недостатком губ два острейшия клыка были вынуты на подобие лука зделанного по обыкно

====page 41====

вению Скиөов; ноги его были довольно кривы, и тем доказывали, что он в скорости ходьбы может ровняться с черепахою, наружная его кожа прикрывалась колером Абиссийских народов. Он был одет в долгое платье огненного цвета, вместо пояса служила ему змея обвившаяся вкруг поясницы и ухватившая хвост в зубы; широкий ремень изрисованный небесными знаками висел чрез плечо его, и являл чрез себя, что сей почтенный старец был из числа посятивших себя трону злых духов, и из сонмища фаворитов демона... 3най нечестивец, продолжал сей Волшебник; мое могущество и неограниченная власть над всем, что есть в свете, восторжествует вскоре над тобою, я из сего вижу, что ты еще не испытал силы Абду-Кули; познай его в моем собственном образе.

====page 42====

Тьмы духов, трепещущих моего имени, узриш ты готовящих тебе неизбежимую погибель. Сказавши сие Абду-Кули исчез, и оставил Ильдирима, который только лишь узрел нарушителя покоя смертных и губителя дражайших его родителей, то стремительное желания дабы отмстить извергу сему, совершенно обладало душею Могольского принца... И так небо мне само доставляет наказать сего чудовища. О великий пророк! укрепи мои мышцы... Сие моление Ильдирима долее бы могло продлиться естьли бы выходящий из лесу окружающего долину превеликий тигр не прервал его размышление. Храбрый Царевичь не опасался сего слабого неприятеля, и только лишь священный мечь вонзенный его рукою в челюсти тигра, заскрипел в зубах сего страшилища лесов: то, тот же самой час не стало в глазах Ильдирима и побежденного им зверя, 

====page 43====

кроме молодого человека в Персидском платье, бросившагося к ногам Могольского Принца c приношением тысящекратных благодарений. Ильдирим своею ласкою принудил его встать, и посадя подле себя на траве, просил расказать свое чудное превращение в тигра, который и начал расказывать сими словами. 

ПРИКЛЮЧЕНІЯ
Туркоманского принца.

Хотя я вам, храбрый незнакомец, по моему платью кажуся рожденным в стенах Испагани, но следствие моей истории объявит, что мое нещастие только совершилось в сей стране. Я произведен на свет в Туркомании Султаном Еризерунским Ругулахом (*). Мать 

(*)Дух Божий.

====page 44====

моя, родивши меня с сестрою поселилась в жилище теней. Меня назвали Гакка-Гакимом (*) а сестру Фарру-Сафа. (**) Я не хочу описывать вам ее прелести; довольно того, что ее портреты с удовольствием были содержаны при дворах Азиатских Султанов. С несчастным рождением нашим начались все почти наши неблагополучия. Сестра моя пребывая всегда со мною неразлучно до шестнатцатого году своего возраста питала ко мне любовь свойственною всем сопряженным узами братства. В один день, когда солнце ехало в своей колеснице на самой средине горизонта, и его жаркия лучи делающия огненными пески гор Араратских, являли полдень; мы укрываясь от жару сидели в саду близ водомета; прекрасное расположение 

(*)Обладатель истинны.
(**)Счастливая чистота.

====page 45====

древес, статуи искусных художников, цветники и раковинами испещренные гроты делали глазам нашим удовольствие, но оно не долго продолжалось: ибо мы увидели нечто огненное летящее на воздухе прямо к нам. Сей явившийся предмет привлек на себя наши взоры... Естьли бы мы прежде знали в нем свою пагубу, то бы непременно не медлили на одном месте. Но очи смертных покрытые мраком не могут проникнуть сквозь завесу судеб!.. Наконец представился глазам нашим пламенный барс, на коем сидел малорослый и скаредный карла в странном одеянии, держащий в руках книгу и жезл. Мы при сем зрелище вскричали, и на месте обмерли от ужаса; хотели бежать, но ослабшия ноги в том нам отказались. Между тем сей гнусный волшебник столь близко спустился, что могли мы слышать его голос. 

====page 46====

Гакка-Гаким, вскричал он мне с воздуха, непечалься, и объяви своему отцу, что Фарру-Сафа удостоилась быть первою наложницею в серале могущего Абду-Кули. Ах! мерзкое чудовище, вскричал я, ты похищаеш наилюбезнейшее мне в свете. Ах несчастная сестра, прощай и помни своего любезного брата, который не оставит без отмщения честь твою: не успел я выговорить сии слова, волшебник выхватил сестру из моих объятий, и поднялся с нею на воздух, смеяся над моею слабостию... Я вскочил с места как бешеной, рвал на себе волосы, кричал, и чрез cиe привлек к себе воинов охраняющих чертоги моего родителя. Подите, говорил я им в беспамятстве, подите, скажите моему отцу, что нет у него более дочери, увы! она похищена, и теперь в мучительной содержится неволе. Один из воинов побежал

====page 47====

в дворец, а прочие остались охранять меня. Я в отчаянии метался из стороны в сторону, драл на себе платье и лице; напоследок силы мои ослабли, и я упал без чувства в руки стражи. Незнаю я, что со мною тогда происходило, только открывши глаза увидел себя лежащего на постеле, и моего родителя старающагося возвратить мне чувства. Ах батюшка, говорил я ему томным голосом, тщетно вы печетесь о моей жизни, которая без дражайшей моей сестры будет мне тягостна. Мой отец взял меня в свои руки, и я чувствовал, что его орошенные слезами ланиты касались до моего лица. Он меня, помощью министров, вынес на открытый воздух, где я пришел в прежнее состояние. Верьховный визирь советовал, дабы собрать диван и изыскивать средства к возращению сестры моей. Сие предложение было принято, и

====page 48====

так тот же день собрался во дворе Сейм. Голоса подавались со всех сторон, но все были не основательны. В сие самое время пришел вестник в собрание, и говорил моему отцу, что пришедшая старушка просит дозволение для важнейшей причины войтить в сенат. Мой отец будучи государь кроткий приказал ее впустить, и мы пред собою увидели вошедшую старуху в долгом платье, c зодиаком и c жезлом. Она поклонилась троекратно сидящему на троне Ругуллаху, моему отцу, и ничего ни говоря стала посреди залы собрания, очертилась своим посохом и только лишь проговорила неизвестные нам слова, как густый дым окружил ее, но после как бы сквозь сон проговорила сии стихи.

Где бедствие и смерть со страхом обитает. 
Там дщерь твоя Ругулл! в неволе пребывает. 

====page 49====

Когда же ты таким, цепь ужасов прервеш 
Тогда свою сестру прекрасную найдеш.
Где солнце бег свой начинает 
Туда тебя сестры защита призывает. 

Выговоривши волшебница сии слова вторично поклонилась моему родителю и сказавши: помни Раги-Муину, исчезла. Мой отец, я, и все собрание остались в великом изумлении при явлении сего чрезвычайного случая, напоследок вставши я с своего места говорил Рагуллаху моему родителю: ваше величество, естьли по словам сея женщины зависит избавление моей сестры от меня; то позвольте дабы я принял путешествие. Ах сын мой, прервал речь мою Рагуллах, твоя сестра а моя дочь похищена, ты мне остался одним утешением; но свирепый рок и тебя похитить хочет от меня. Нет сын мой, продолжал он, лишение моего престола мне не столько бу 

====page 50====

дет тягостно; как лишение моих чад...При сих словах слезы покатились ручьями из глаз моего родителя, и я видя их уже не сомневался, что родитель мой меня не отпустит, что и под крепилось еще мыслями визиря, который ставши пред троном моего отца на колени, и поцеловавши подол у его порфиры, говорил ему: ваше величество, я счастливым из всех смертных себя почитаю, что рожден лобызать ваши стопы, и отирать своею бородою прах покрывающий подножие трона; жизнь вашего сына мне драгоценна, чего ради так как подданный осмеливаюсь вам говорить, что может быть под видом старухи являлся волшебник похитивший вашу дражайшую дщерь, а мою государыню; дабы в вящшия вовлечь бедствия вашу фамилию... На сие предложение мой отец утвердился, и мне нетолько путеше

====page 51====

ствия испрашивать y него, но и мыслить о сем запретил. Я будучи в несказанной горести вышел из сената, и пришедши в мою спальню предался терзающему меня отчаянию. 
В сем состоянии пребыл я до восхождения на твердь ночи, которая своим покрывалом лишь только коснулася до моей спальни; то сон начал сокрывать мои глаза и ослабшия силы нечувствительно, предалися в объятия Морфея; как я сокрыл свои вежды, увидел себя в великолепной храмине сидящего на софе, некоторая старая женщина очень похожая на прежде явившуюся Волшебницу предстала предо мною, и сказала мне как я помню сии слова: «друг мой свобода твоей сестры зависит от одного Могольского Царевича, и от самого тебя, я тебе повелеваю, дабы ты как можно скорее ехал на восток. Ах, милости 

====page 52====

вая государыня говорил я, запрещение моего родителя, делает мне преграду к моему предприятию». Ето ничто, прервала Волшебница, только лишь подите в ваш сад, где увидевши сооружием лошадь, облекитесь в броня, и с неустрашимостию поезжайте в ту страну, где я тебе быть прежде повелела, сверьх того, вот тебе челма продолжала она, посредством коея ты ни кем не будучи видим, выедеш из города, помни же притом что бы ты во время пути не снимал своея чалмы, и ни на какие предметы не прельщался, иначе же сестра твоя и ты будеш подвержен вящшим бедствиям. Выговоря она сие пошла от меня с важною выступкою, я бросился за нею дабы поблагодарить за ее советы, но своими руками хватал одну исчезающую тень; ибо уже сон меня оставил, и явившийся день прину

====page 53====

дил меня встать с постели я проснувшись ни о чем более не думал, как о виденном мною сне, и почитая его за сверьх естественный начал надевать свой шлафор но к великому изумлению увидел чалму лежащую на моей постеле, с великою радостию надел я ее на себя, и почитая ее невидимкою побежал в сад, где действительно по словам Волшебницы нашел коня; оружие я надел на себя и вынувши из ножен саблю ни кем невидим выехал вон из Дворца и из города. 
Я по предсказанию Волшебницы поехал на восток, и мое путешествие даже до границ моего отечества было маловажно: но только лишь вступил я в пределы Персии, то следующее приключение перервала мой спокойный путь: в один вечер, когда я был не более дней трех пути от Гамро 

====page 54====

на (*), y моего коня ноги так устали, что не мог далее итти, и для того я изыскивая способное место к моему отдыхновению, увидел от себя в шагах осми стоящее на холме персиковое дерево oт корня коего протекал произрачный источник; сей предмет прельстил мои глаза, и я не помышляя ни о чем слез с коня и отпустивши его на луга поверг под тению на мураве мое ослабшее тело. Хотя мне твердилось в памяти приказание Волшебницы, дабы не прельщаться никакими предметами; но чрезмерно изнуривший меня голод принудил сорвать несколько плодов с дерева. Я лишь только протянул свою руку, как какой то шершень так больно уязвил меня в щоку, что чувствуя боль принужден был пременить мое

(*)Гамрон Персидской город.

====page 55====

предприятие, и когда потирал рукою уязвленное тело: то вдруг дерево засохло, плоды его превратились в разные несекомые, источник исчез, а я остался на краю глубокия пропасти, сие меня весьма устрашило, и принудило с великим ужасом отойтить на другое место. Не успел я встать и иттить косненными шагами как прежняя Волшебница Раги-Муина явилась предо мною в платье белейшем снега держа за узду моего коня. Я бросился к ней в ноги и просил ее помоществовать мне: но она c ласковостию посадила меня на землю, и начала говорить так: сын мой! Естьли бы я преобратившись в шершня не уязвляла тебя в щоку, то бы ты по своему лехкомыслию вкусивши сего пагубного плода погиб вечно. Опасайся сын мой! Козней Волшебника Абду-Кули, Абду-Кули? Перервал Ильдирим, ax боже мой сей изверг 

====page 56====

природы престанет ли вредить всем смертным, и моя благодетельница Раги-Муина будет ли освобождена от его варварских рук!.. Сие его восклицание удивило Туркоманского Принца: но прозьба Ильдиримова принудила его продолжать свою историю: помни любезный сын говорила волшебница мне, продолжал Царевичь, мои слова, более всего опасайся снимать свою чалму. Вот тебе состав, продолжала волшебница, которой ты положивши в рот не будеш мучим голодом и жаждою; при сих словах вынула она серебреную коробочку наполненную не известным мне тукомо. Я благодарил ее, но она непринимая моих благодарностей исчезла. Более не медля положил я в рот несколько сего тука, который столь мне показался сладок, приятен и сыт, что севши на своего коня, ехал дни два ничего не вкушая. Наконец хотя 

====page 57====

сам и не требовал пищи, но животное, которое меня везло, требовало оные; и так я приехал на одно поле лежащее подле густого лесу, слез с лошади, и пусшивши его по полю пошел в лес. Приятная и свежая зелень, смешенная c цветами, прохладной ветер, соплетшиеся древесные ветвия и гнездящиеся на вершинах дерев птицы ввергали меня в сладкое забвение: но жалкое ехо разносящее по роще голос прекрасные Гванунби (*). Привел меня в себя, я стал озираться на все стороны, и увидел на одном дереве кровожаждущего орла держащую в своих кохтях сию маленькую птичку, мне сие столь жалко показалось, что я вынул из колчана стрелу, и поло 

(*)Гванунби значит, солнечной лучь, глаза у сей птички блестят как алмазы, под шейкою находится блестящее красное пятно, и проч.

====page 58====

живши ее на лук не будучи видим пустил прямо в орла, она только лишь попала в крыло сея птицы, как орел превратившись в густый пар исчез, а вместо прекрасные Гванунби я узрел упадшего к моим ногам молодого прекрасного Персианина. Представте, государь мой, говорил Туркоманский Принц, сколько я удивился сему чудному произшествию. Я его поднял c земли; но он ничего не говоря, взял меня за руку и повел меня в средину леса. Мои ноги почти не касались земли, ибо мы столь скоро шли, что в одну минуту прошли весь лес. Я несказанно почувствовал удивление узревши прекрасную долину испещренную различными пленяющими взор цветами, и посреди ее находящийся пребогатый шатер: но вящшее мне было изумление, когда увидел, что мой конь привязан был за узду к одному близ шатра стоящему дере 

====page 59====

ву. Молодой Персианин продолжая молчание, ввел меня в шатер, где посадивши на истканую из золота софу, начал говорить так: «ваше высочество не сомневайтесь, что я ваше состояние и имя знаю, ибо oт кабалиста ничто не скрыто, естьли вы хотите узнать мое чудное приключение, то дозвольте, дабы я его вам открыл короткими словами». 
Я по любопытству моему приказал ему сие учинить, что он и начал следующею речию: 

====page 60====

ПРИKЛЮЧЕHИЯ.
Кабалиста Кавимеджида (*).

Мое отечество есть Персия, и находящийся в средине и город Таврис. Я моим бытием одолжен Келамуллагу (**), жрецу сияющего солнца, и освящающего своим блистанием весь мир. По смерти моего отца я ни о чем более не старался, как о просвещении моего разума таинствами сокрытыми в естестве, и для того испросивши от Шаха и первосвященника дозволение, отправился в Индию, на гору священного огня, к жилищу мудрых с небольшою свитою. Мой путь не был достопамятен, чего ради я его описывать не стану, но только скажу, что я благополучно приехал в обиталище Индей 

(*)крепкому.
(**)Слово божие.

====page 61====

ских кабалистов, где данный кошелек с пятью стами секинов, одному мудрецу горы священного огня, открыл мне начальные понятия о кабалистике. Приобретши сие знание, я мог уже повелевать одинатцатью духами, и делать то, что мне хотелось: и так обратно предприял я путь в Персию, где явившися ко двору принят был с великою честию, и посиле моего волшебства был возведен на степень верховного визиря; пребывая в сем достоинстве, я ни о чем более не старался, как только чтоб притьти в любовь у народа, и для того ходил каждое утро по всем улицам, и из мешка, которой носил за мною черной евнух, бросал горстью золотые деньги черни, в чем я столько успел, что по смерти Шаха, (ибо у него детей не было) возведен был народом на престол Персидский. Получивши сие неограниченное величество, и буду 

====page 62====

чи вспомоществуем духами, начал я в то только и жить, чтобы учиниться большим Кабалистиком; я ходил каждое утро в лес, рвал травы и испытывал их свойство, в чем столько успел, что был в силах творить дела чрезъестественные. Двор мой зделался собранием волшебнико, и мои придворные подражая мне ни в чем ином более не упражнялись как в волшебстве. Некогда вздумалось мне учинить такую вещь, которая бы драгоценностию своею отличала меня от всех восточных государей; и так в назначенное время собрались все мои помощники в аудиенцъзалу, где я им предложил свое мнение. Все на сие согласились, и сообща всяк свое искусство, соорудили на вершине горы Тавра замок, составленный из всего того, что может выдумать удивительного силы духов. Естьли я вам не наскучу моими словами, продолжал Kaба 

====page 63====

лист, то представлю и объявлю подробно сие мое здание: все оно было создано из различных Минераллов, светящихся наподобие пламени, ворота его были из чистого золота, запертые Адамантовым замком, серебреные изваяны, представляющие лица всех волшебников в свете, окружили замок; во круг их протекали два источника млека и меда. Яшмы, рубины, самериры и кораллы находились на их брегах, и своими разноцветными колерами пленяли смотрящия на них глаза, во внутренности сего драгоценного здания находился водомет, из коего вместо воды истекала влага слаще Нектара, на крыльце их стоял железный Исполин, в правой руке держал он серебреный молоток, а в левой золотую доску, он был зделан вместо музыканта; ибо естьли вступать ногою на первую крыльца ступень, то скрытые пружины побуждали 

====page 64====

его ударить молотом в дощечку; и чрез сие составлять приятную симфонию, посреди залы был разослан златотканный ковер, по которому естьли удариш лежащим подле его прутиком, то он преобращался в стол с сладчайшим кушаньем. Вся сия суетная пышность, (говорил волшебник) была только началом моего несчастия. Древний Кабалист Халикушерр (*), узнавши о моей власти, великолепии и роскошах восскрежетал и желая завладеть сим сокровищем объявил мне воздушную войну. Сие было мне так, как человеку утопающему в роскошах, несколько тягостно; но представление о безопасности от ласкавших моих министров несколько ободрило, и дабы мне в силах быть к сражению с страшным моим неприяте 

(*)Творец зла.

====page 65====

лем; то повелел я всем подвластным мне духом и волшебникам вооружиться и в первый день месяца Ребиуль Акира (*) под моим предводительством на воздухе быть готовым к сражению. Все мои подданные в сем мне повиновались, и ожидали c нетерпеливостию назначенного к бою дня. Наконец настал сей день и войска бесчетные обоих сторон явились нa воздухе. Сражение началось бросанием огненных стрел, за коими последовала сеча на пламенных саблях. По искусству и храбрости моих духов победа уже клонилась нa мою сторону, как Хали Kушерр, мой враг запретил быть битве, и потом подал сигнал к поединку, когда разделились два войска, и дали место для бою, то показался мой противник, на сталь 

(*)Месяц Июнь.

====page 66====

ной раскаленной колеснице, запряженной четырьмя огнедышущими Саламандами и вооруженный пламенным мечем, напротив его я выехал верьхом на единороге, у которого шерсть была золотая, испускала искры рог бралиантовой, и медные когти, вместо огня он изрыгал из рта составленную мной влагу, которая была мощна потушить пламень Камандр; я 6ыл слехка вооружен стальным луком, и стрелами обмоченными в реке протекающей вокруг престола Царя теней. Хали Кушерр хотел было первой начать сражение, но я предупредил его, и пустил одну стрелу, которая лишь только коснулась до чрева сакамандры, то утих пламень. 
Мой неприятель разгорячился, и бросился прямо на меня на колеснице, но я ускоря, встретил его другою стрелою. Сия попала ему в лоб, и он взревевши преужасно 

====page 67====

упал на взничь с колесницы, и будучи подхвачен духами исчез в одну минуту с стыдом со всеми своими силами, что и я учинил ему подражая. Мои подданные со мною думали, что уже сей не угомонной и завистливой мой неприятель не будет покушаться вторично: но мы в том обманулись, ибо спустя несколько времени следующее от его козней зделалось произшествие. В один день, когда я прогуливаяся в густом лесу, упражняясь в собирании трав, увидел великого Контура (*) с чрезвычайною скоростию и криком летящего к отверстию одной пещеры, в которую бежал укрыться маленькой кролик. Сей предмет возбудил во мне сожаление о кролике, и я помощью некоторых 

(*)Смотри на лист 92 выключку о Контуре.

====page 68====

Кабалистическиx слов зделал Контура бездушным, а кролика поймавши, с ласкою отнес в свой великолепный замок. Все мое старание было приложено только к единому сохранению кролика, и я дивлюся сам, что мой разум был как бы обворожен, ибо я не думаю совсем о злоумышлении моего соперника не боялся его мщения: но совсем тем я обманулся и последствие научило меня его оберегаться. В одно время я заснул в своей спальни имея при себе кролика: но мой сладкий сон прерван громким крикок, я проснулся, и простирая глаза с великим удивлением узрел старую женщину с кинжалом, которую держал в руках мой спальник, и бия ее кулаками своим криком старался разбудить меня. Я вскочил с скоростию с одра, спрашивал о причине сего смятения, и между тем ударивши oб стол ногою призвал духа. 

====page 69====

Лишь только он пред меня предстал, то старая женщина, повергнув кинжал предомною, бросилась к моим ногам и просила, дабы я простил по своему великодушию ей вину. Я спрашивал моего спальника о том, за что он наказывал сию старуху: но она предупредив его в ответе говорила со слезами мне, что по наущению Халикушерра, прельстившись блеском золота предприяла его умертвить, и была от него для того превращена в кролика, дабы скрытнее и свободнее могла исполнить мое предприятие; я будучи от природы жалостлив склонился на слезы, и отпустил ее: но не успел лишь выговорить ее прощение, как Халикушерр скрывающийся в образе старухи предстал пред мои глаза и преобращаясь в пар произносил мне многия по воздуху ругательные слова, изъявляющия мою слабость, простодушие и 

====page 70====

недогадливость. Сие меня столько огорчило, что я бросался на все стороны без памяти и драл на себе волосы как сумашедший. 
Наконец по совету духов заблагоразсудил я зделать волшебный Цилиндр, которой бы мог открывать вид и козни моего противника, под каковым бы то превращением ни случилось. Но сие было тщетно. Вам не без известно, что мое упражнение состояло только в том, что бы по утру и ввечеру ходить по лесу, рвать нужные травы, и испытывать в них сокрытую силу. В один вечер как я шел в ближайшую для сего рощу, увидел идущую на встречу мне прекраснейшую пастушку, прелестнейшую Граций, которых описывают Греческия и Римския древния стихотворцы. Платье на ней было из белого тонкого полотна, подпоясана розовою лентою, и на груди имела пучок 

====page 71====

роз, прекрасные eе светлорусые волосы лежащие в беспорядке по открытым плечам и колеблемые играющими в них тихими зефирами, были увенченны венком, сплетенным из разноцветных полевых цветов, румянец играющий на ее щеках и устах, казалось, спорил о превосходстве своем с розами вздымающимися от вздыхания на её прелестной груди, блистающие глаза под бровями чернейшими Гебена не уступали очам прекрасным Гурий обещанных Магометом Мусульманам, правою рукою подпиралась она пастушским посохом а левою поддерживала на голове корзинку с плодами. Сия невинная девушка столь прелестна показалась в моих глазах, что я смертельно в нее влюбился, и помощью моего Цилиндра узнавши, что она смертная и мне никакого вреда учинить не может, с глубочайшею учти 

====page 72====

востию спросил ее, куда она извелит шествовать? Я иду к стаду отвечала она с пленяющим взором, которое за сим лесом в долине пасет мой брат... Выговоривши сие она замолчала и продолжала итьтить между тем я позабыл о своем пути и продолжал ей свои услуги, дабы препроводить ее к стаду, пастушка мое предложение приняла c скромностию, и я во время нашего пути узнал о её отце, что он был самой лучший старой пастух из всей близ лежащей деревни. Во время нашего пути я не спускал с нее глаз, и приметил, что она взирая на меня краснелась, cie было для меня льстящим предзнаменованием, и так в сем порядке увидели мы прошедши лес стадо её брата; далее я проводить по благопристойности не мог, и простился с нею не открыв моего имени. Я думал, что старик её  

====page 73====

отец будет себя почитать счастливейшим из всех смертных, когда будет его дочь Персидскою Королевую, в чем и не обманулся: ибо на другой день я открылся моим придворным, и утвердясь в мнении, дабы на ней жениться послал послов с богатыми дарами объявить пастушкиному отцу мое желание. Сей старик, как человек добродетельной, сомневался было не беззаконно ли я хочу разделить ложе с его дочерию; но уверение моих посланных лишили его сих беззаконных воображений. Он согласился с радостию, и я счастливым себя почитал, что стал обладать столь прелестною особою, какова была пастушка. Но предписания судеб нам не постижимы! Моя любовница полюбила меня с перьвого с нею разговора в поле, и так по исполнении великолепного торжества, на котором присутствовали все волше

====page 74====

бники, Астрологи, Физиогномы и Кабалисты (включая Халикушерра) предался я объятиям нежные моея супруги, я восхищался радостию не предвидя бездну развергшуюся пред моими глазами, я позабыл совсем прото, что волшебники в восхитительных нежностях любви не сильны. Злобный Халикушерр стеречь c тьмою духов на воздухе сию минуту; и когда я уже доходил до той цели, в которой блаженными почитают себя любовники: как моя спальня осветилась чрезвычайным блеском, и потом с великим поражением громового удара, сверкающих молний и яростного вихря явился в моих очах кабалист Халикушерр, мой вечной и не примиримой неприятель, давший мне повод чувствовать наиужаснейшия мучения разлуки с моею любезною Заирою глаза его исполнены были пламенем злобы, и его уста изрыгая 

====page 75====

черную пену от ярости произносили язвительные мне слова: злодей, кричал он, наконец уменшится твоя гордость, праведное мщение всюду за тобою преследовать будет... Я не стерпя сих речей бросился на него и хотел в бессилии выцарапать ему глаза, но он на меня, проговоривши магическия слова, дунул, и я увидел себя превращенного в маленькую птичку; одного духа из своея свиты обратил он в орла и приказал вечно терзать меня, который выслушавши его повеления схватил меня в острые свои когти и полетел в сии леса, от коего вы избавили своею храбростию и Талисманом, из коего составлен ваш мечь. С моею супругою не знаю я, что случилось; а думаю, что она претерпевает непременно жизнь горестную, которую я вскоре прекращу моею властию, сей шатер по единому мо 

====page 76====

ему мгновению сотворили духи, и вашего коня для безопасности пренесли к нему. Сим Кабалист окончил свою повесть. Говорил Туркоманский Царевичь Принцу Ильдириму. 

ПРОДОЛЖЕНІЕ ПРИКЛЮЧЕНИЙ
Туркоманского Принца.

Он меня с крайним прилежанием просил, дабы я отдохнув; но я не чувствуя слабости отказался... Сей волшебник махнувши своим золотым прутиком находившимся в его руке призвал духа, которому проговоривши неизвестные мне слова повелел исчезнуть. Мы не долго дожидались сего слуги, ибо он скоро появился с деликатнейшим кушаньем, волшебник потчивал меня, и я из учтивости протянул свою руку, как невидимый пламень столь жестоко меня ожег, что я с серд

====page 77====

цем отхватил руку; и между тем взглянувши на Кабалиста увидел, что он изменился в лице, и после с ужасным скрежетанием явившись в виде злого Абду-Кули похитившего у меня сестру провалился с шатром сквозь землю, и оставил меня между удивлением, неведением и страхом. Я стоял в изумлении почти окаменелым. Как благодетельная Раги-Муина явилась на воздухе в Кораловой колеснице, запряженной шестью голубми. — Не говорила ли я тебе, кричала она с воздуха, чтоб ты ни на какие предметы не прельщался. Повесть, которую рассказал тебе хитростный Абду-Кули, есть ничто иное, как только сплетение басен. Пламень опаливший руку твою сотворен мною, дабы ты вспомнивши мое завещание презрел всю предлагаемую волшебником роскошь. Знай продолжала она, что сей изверг вредить те 

====page 78====

бе не может, естьли ты только не будеш снимать свою чалму — сказавши сие волшебница улетела как молния по воздуху... Я рассудя, что мне более медлить нечего, прикушавши данного Раги-Муиною мне тука, сел на коня и продолжал спокойный путь в Гамрон: но кажется, что все совокупилось гнать меня! Я лишь только въехал опять в лес, как светлолазоревые небеса покрылись пасмурными облаками, свирепый ветр со стороны северной вздымал до небес крутящуюся пыль, и на подобие облачного клуба и морских волн с великим свистом метал ее во все стороны, проливной дождь мешаясь с пылью затмевал слабый свет солнца, единые пламенные перуны рассекая угрюмые тучи своим блеском являли предомною стоящия древеса, при сем случае заблагоразсудил я искать где нибудь укрыться, и тще 

====page 79====

тно бы забывшею тьмою сего проискал; но громовый, и пламенноносный удар оказал мне пещеру, осеняемую певковыми деревами, я обрадовался, слез с коня и пошел в пещеру оставя мою лошадь привязанную под тенью одного дерева: но едва не успел в нее войтить, как не мог назад найтить выходу, я бросаяся на все стороны; но ничто мне не помогало: напоследок вознамерился итьти далее, и мне казалось, что сие было сходом в жилище злых духов. Я чрезвычайно сего испугался: но услышал нечто приближающееся ко мне, которое как будтобы меня видя повергло на свой хребет и c странным ревом вылетело на воздух из пещеры, я увидевши свет разглядел, что я сижу на спине крылатого чудовища, оно не успело подняться со мною на самую средину воздуха, как большой гриф с разверстыми зу 

====page 80====

пами и с paспростертыми крыльями летящий прямо на чудовища принудил его сбросить с себя и бежать прочь подобно стреле... Рассекание воздуха лишило меня дыхания, и я пришедши мало по малу в себя, увидел себя на холме лежащего на коленях Раги-Муины. Ах моя защитница, вскричал я повергнувшись к ее ногам, Туркоманский Царевичь без твоего сохранения был бы ничто. — Встань сын мой говорила она, пещера, в которую ты взошел, было новое изобретение Козней Абду-Кули, и посланное им чудовище, конечно бы тебя пожрало, естьли бы не я в образе Грифа защитила тебя; блюдись, Принц, продолжала она снимать с себя свою чалму, иначе бедствия будут неизбежны; но я чувствую, что судьба нам (*); прощай Царевичь памятуй

(*)Сделалась неприятельницею.  

====page 81====

мое приказание, меня призывает другая помощь к незнающему родителей своих Принцу. Сказавши сие она исчезла, и я принужден был, потеряв свою лошадь, размерять собственными шагами поля окружающия Гамрон; мой путь не долго был без приключения, которое было уже последнее; не успел я отойтить от места, на котором разговаривала со мною волшебница, увидел при одном ручье в лавровых кустарниках лежащего нагого и израненного человека. Предмет сей возбудил во мне чрезвычайную жалость. Он стонал, просил помощи, и я из его смертных речей узнал, что он купец ограбленной разбойниками... Хотя он меня и не видал; но я ставши возле его приметил, что запекшиеся его уста требовали прохлады, и для того, о немилосердая судьба! презрев приказание Раги-Муины скинул с себя чалму, побежал к 

====page 82====

источнику и почерпнув в нее воды, только лишь поднес умирающему, как он с бодростию вставши превратился в превеличайшего исполина, зеленого цвета. При воззрении на сие страшилище члены во мне затрепетали; в жилах кровь остановила свое течение, и я от ужасу упал без чувств пред ногами чудовища; желал бы я вечно находиться в таком состоянии: но голос Исполинов подобящийся шуму вод упадающих с утесов каменных в бездну, привел меня в себя. Наконец попалась моя добыча в руки, вскричал Исполин перевертывая меня как куклу, сколь радостен будет мой повелитель, когда увидит в своей власти неприятеля — При сих словах Исполин проговорил какие то слова, кои мне были неизвестны; как я увидел себя превращенного в скверного удода, и посаженного в железную клетку.

====page 83====

Ему здесь сидеть будет спокойно; и так пойду отнесу его к великому Абду-Кули. — Выговоривши сие чудовище помчалось со мною по воздуху подобно вихрю, и прибежавши к пространнейшему озеру, нырнуло в воду превратясь в делфина; и я в скорости увидел себя в полатах волшебника Абду-Кули, коих воображение наводит ужас; они были построены из раскаленной стали, которая не жгла; стены их были обрызганы червленною и запекшеюся кровию; вместо украшений висели на них не воображаемые чудовища и змеи зияющия пламенем; посреди сих адских покоев стоял возвышенный на человеческих скелетах гебеновый трон, на котором сидел Абду-Кули в багряной одежде адамантовым скипетром обвитым двумя ехиднами, на главе он имел вместо венца седящую не большую Гидру, а в место пояса змия; он 

====page 84====

был гнусный карла c черною кожею. Я видел себя стоящего пред ступенями трона в настоящем моем виде; и не много спустя повеление произнесенное скверными устами Абду-Кули вскоре исполнилось; он чинил страшные заклинания, коих трепетал тартар, и преобратил меня в тигра с тем, дабы я был в сем виде до толе, пока один Царевичь не воспитанный родителями, коего имя будет значить гром, избавит меня и разрушит очарования; он меня невидимою силою перенес в сии места, и приказал мне защищать замок, в котором находилась моя сестра. Окончав Гакка-Гаким свою повесть бросился к ногам Ильдирима, но он своею ласкою и обнадеживанием уверил сего несчастного Принца о своем защищении и неразрывной дружбе; между тем просил Гакка-Гаким Ильдирима рассказать свои 

====page 85====

приключения, который и удовольствовал его любопытство. Он только лишь сказал ему о виденной им в замке посреди пола адамантовой доске, на которую он наступил ногою; как Туркоманский Принц вскричал с радостию; ах, государь мой, я позабыл вас уведомить, что сия доска есть роковая, и от которой зависит по словам сказанным мне от угрожающего Абду-Кули окончание наших бедствий! — Принц Ильдирим несказанною наполнился, слыша cие, радостию, ибо он чувствовал некоторое нечувствительное побуждение влекущее его к избавлению Фарру-Сафы, Гакка-Гакимовой сестры. И так согласившись наши оба герои пошли к замку. Ильдирим вспомнил о своем коне, который тот же час явился; но он в сем случае не был нужен, и для того повелел Могольский Принц явиться ему в удобное 

====page 86====

время, что сей священный конь и учинил. Копье и туфли Ильдирим отдал Туркоманскому Царевичу, а сам удержавши у себя мечь и все остальное продолжал с ним путь. 

ПРОДОЛЖЕНІЕ ПРИКЛЮЧEHИЙ 
Могольского и Туркоманского Принцов, Ильдирима и Гакка-Гакима.

Сии двое храбрые путешественники не долго были без приключения; ибо они лишь только начали подходить к прежнему волшебному замку; как зияющее пламенем крылатое чудовище распростерши крылья с ужасным завыванием и свистом бросилось на Ильдирима. Два витизя вступили в бой, и чудовище не снося ударов священного Зороастрова меча превратилось в страшного пламенного Делфина; замок исчез, а на место его явилась огненная ре

====page 87====

ка, которая поглотивши в свои волны чудовище устремила свои струи прямо на Принцов. Огненные волны начали уже опалять Гакка-Гакима: но Ильдирим будучи защищаем своею бронею не претерпевал ни мало жару. Оба Царевичи стояли против волн незная что начать; наконец одна свирепая волна плеснувшись нa брег увлекла с собою Туркоманского Принца. Не можно изобразить той горести, которую почувствовал при сем печальном произшествии Ильдирим. Горя желанием избавить своего друга с стремлением бросился в пламень. Он думал, что в сих огненных струях растает подобно воску; но в какое пришел удивление, почувствовав, что он боролся не с пламенными но с водяными волнами. В скорости выплыл на берег, и блудя несколько часов увидел в дали каменною гору. Побуждаем будучи

====page 88====

любопытством пошел прямо к виденному им предмету, и чем ближе подходил к нему, тем гора становилась выше и утесистее. Наконец подошедши к ней увидел, что она была окружена каналом наполненным растопленным свинцом. Берег на которой должно было перейтить Ильдириму покрыт был ехиднами, ядовитыми жабами, саламандрами и драконами, кои изрыгая ядовитую пену с ужасным свистом поднимали свои в верьx головы. Могольский Принц узревши сие остановился, он не видя никакого способа прейтить кипящий канал вознамерился возвратиться назад, но только лишь хотел сие исполнить, как явившаяся позади глубокая пропасть курящаяся дымом, и жалостный стон произшедший с вершины горы принудил его прибегнуть к кольцу, к великой радости узрел он пред собою благодетельству

====page 89====

ющего своего духа держащего за узду священного коня. Ильдирим, говорил дух, вот твой конь, на котором можеш достигнуть вершины сея очарованные горы, примечать притом что, естьли конь остановится, то ты слезь с него и поднявши правую его ногу найдешь под копытом ключь служащий к отверстию волшебниковых чертогов. Сказавши сие дух поднялся на воздух, а Ильдирим сел немедливши на коня, который распустивши свои крылья поднялся на воздух. Растопленный свинец начал кипеть в канале и воздымать выше брегов волны, гады начали c большим изрыганием червленой пены произносить свист и завывание: но конь все предуспел, и с великим стремлением остановил по средине горы на высунувшемся из неё черном камне. Ильдирим почувствовав сие слез, и по словам духа, нашел под 

====page 90====

правым копытом большой медной ключь исписанной неизвестными буквами. Hе успел oн сие зделать как конь исчез и внутри горы показались гебеновые двери запертые нутреным замком. Могольский Царевичь призвавши на помощь Пророка отпер двери, кои отворившись представили его очам чертоги превосходящия самой тартар; вечная мгла царствовала в них повсюду, вместо света служил пламень и сверкающие глаза страшилищ; из полу торчали острые ножи, отломки стрел, сабли, и бритвы. Все сие исчезло от единога блеска меча Зороастрова и превратилось в великолепную комнату. Ильдирим не видя себе более препятствия начал ходить в зад и вперед по комнате: но только лишь подошел к правой стене, увидел другие двери зделанные из того же дерева, он не долго медлил их отпирая: ибо они отворившись са 

====page 91====

ми представили глазам его искусно расположенный сад, какой только замысловатый разум выдумать может. Пленяющее местоположение одной древесные беседки его прельстило, и он надеясь найтить там отдых, прямо вошел в нее; но в какое пришел удивление, когда глазам его представилась покоящаяся во сне на дерновой лавке прекрасная девушка. Черные волосы ее были украшены жемчугом крупным, и виеся локонами на обнаженной груди покрывали прелестную шею, румянец играющий на её щеках превосходил Тирский пурпур, Гератския розы раждались на устах её; одни сомкнутые глаза скрывали от Ильдирима пламень, но черные брови и ресницы ясно доказывали, что они имеют в себе нечто божественного; глубокия воздыхания вырывающиеся из ее груди, и печаль являющаяся на лице возжигала любовь в груди Могольского 

====page 92====

Принца; любовной яд разливался в его жилax, и он воображая в уме своем приключение несчастного Гакка-Гакима хотел оставить сию гурию; но слова произнесенные со вздохом принудили его остановиться — Боже мой! вскричала она, не видя Царевича гнусный Абду-Кули и то прерывает мое спокойствие, кое я желаю найтить в объятиях сна. Сие произнесено было с таким жалостным видом, что Ильдирим не утерпел, дабы ставши на колени пред красавицею не открыть ей свои услуги, что она узревши вскричала с ужасом: но Ильдиримово прекрасное лице и разум с каким он произнес ей свои услуги принудили ее отдаться в его покровительство; она просила открыть ей свои похождения, что юный Принц и исполнил не опустивши приключение Туркоманского Царевича. Все сие красавица слушала с чувствительным вни 

====page 93====

манием; но едва Ильдирим окончал, как прервала его речь сия девушка. Ах великодушный незнакомец, вскричала она, несчастный Гакка-Гаким мой брат; и естьли вы изволите выслушать мою повесть, то я начну. Могольский Принц пылая к ней любовию, как скоро услышал, что она Царевна, и сестра его друга, то c великим старанием, стал её о сем просить что она и исполнила. 

ПРИКЛЮЧЕНІЯ. 
Туркоманския Принцессы Фарру-Сафы.

Рождение мое, храбрый Царевичь, вам известно до самого похищения моего из саду волшебником Абду-Кули. Сей скаредный чародей лишивши меня моего любезного родителя и брата принудил меня восчувствовать все роды муче 

====page 94====

ний терзающих беспрестанно мою душу. Благодарю небо что оно мне послало на вспомоществование моей невинности общую благодетельницу нашу Раги-Муину, ибо, как только схватил меня Абду-Кули в мерзостные свои объятия, как крутящийся от северо-запада вихрь c чрезвычайным ревом вырвал меня из его рук. Я в беспамятстве не знала что со мною тогда происходило; но пришедши в чувство узрела себя посреди густого леса превращенною в вид древностные старухи. Представте себе, государь мой, сколь горестно мне было взирать на сие превращение; но в нем сохранялось спокойствие дней моих, и я желала, естьли бы и теперь носила на себе сей образ. Соплетшиеся древеса, возвышенные холмы, ядовитые гады и плотоядные звери ничего иного не представляли моему воображению, кроме смерти. День уже склонялся под 

====page 95====

вечер; приятный соловей поздравлял с приходом вечерьнюю зарю; ночь покрывала небеса мраком, и только лишь единый слабый блеск луны с блестящими сквозь бледную тень звездами явил мне путь, как я старалась у неизбежной моей погибели найтить защиту. Свирепые тигры уже начали распространять свой ужасный рев по дуброве; я трепетала и всякую минуту готовилась к смерти. Наконец блеснувший вдали глазам моим свет принудил меня влачить ослабшия силы к тому месту, откуда оной происходил. С великим напряжением я к нему дошла; но какое мое было отчаяние и страх когда узрела Исполина в девятнатцать локтей варящего над огнем частицы изрубленного человека и мешающего одним своим зубом. При сем зрелище кровь остановила свое течение в моих жилах, язык онемел, дыхание 

====page 96====

прервалось, чувства меня оставили и я поверглась без памяти на землю. Пришедши в себя узрела, что вид старухи исчез, и я была превращена в молодого мущину. Сей не приличный полу моему образ несколько опечалил меня: но положившись на волю судеб пошла по явившейся глазам моим тропинке; не перешла я еще пятидесяти шагов, как шайка Бедуанцов (*) меня окружила. Один из них выхвативши из ножен саблю хотел предать меня свирепству своему: но мой вид принудил его уменшить свою ярость. Они связавши мне руки и ноги потащили к морю. Я скоро была взведена на их корабль приставшей к берегу для запасения свежей воды, и представлена атаману, который с гордостию начал меня спрашивать

(*)Разбойники.

====page 97====

о моем состоянии и причин приходу в тот лес, в коем меня поймали его подчиненные; принявши на себя жалостный вид, говорила я ему, что буря, принесшая к сему острову нас, разбила корабль, на котором я находилась купцем, и волны всколебавшагося моря выкинули на сей берег. Атаман почетши мою вымышленную повесть за истинную приказал мне готовиться к услугам его любовницы, что я и приняла с радостию, надеясь найти в таком состоянии хотя часть моего спокойствия: но предписания Гемеал Кмтабы (*) нас неизвестны. Сия гордая арабка, к которой представили меня служить, почитала себя наилучшею красавицею из всей Абиссинии; ибо она имела маленькия волосы, широкое лице, сплющенной нос, белые зубы, сверкающие глаза, и толстые боль  

(*)Книга судеб или дска света.

====page 98====

шия губы: спустя недели три, в сем состоянии приметила я, что моя госпожа гораздо ласковее начинала быть для меня, нежели прежде; в один день призвавши она меня к себе, и пожимая мою руку говорила с пылающими глазами столь страстные слова, что я из единых её вздохом могла узнать к себе любовь. «Любезный Гуссейн (сие было мое подложное имя), говорила она, высокомерные поступки оказываемые мне начальником здешнего корабля принуждают меня искать в другом любви его но нежное мое сердце из моих соотечественников никого не выбрало достойным владеть над собою». При сих словах любовница разбойникова остановилась, и столь пламенно на меня взирала, что я стоя на месте затрепетала. Сия арабка видя мое смущение и почитая его за начало вкореняемой ею любви в мое сердце

====page 99====

продолжала говорить так: «Всегда я презирала род белых людей, но любезный c тех пор Гуссейн, как ты приведен в наш корабль возымела к ним вечное почтение и любовь. Словом, дражаший мой, страсть, которую ты примечаешь из моих глаз, отгоняет весь стыд претящий к открытию любви питаемой к тебе в моей груди». Выговоривши сие ожидала ответа, на что я с твердостию отвечала что сердце мое любовию никогда еще небыло занято, следовательно и ее любить не может. — Ты меня не любишь, перервала она с печальным взором? меня, от которой зависит твое благополучие? Ах, любезный Гуссейн, я тебе жертвую собой, владей мною вечно. Естьлижь ты желаешь свободы, то нетолько с сих пор не будешь невольником, но и получишь неограниченную власть над сим кораблем: ибо 

====page 100====

жизнь Атаманова содержится в моей руке; для тебя моя рука сей час сошлет его в жилище теней. Ах непотребная женщина, вскричала я, того, который тебя любит, и коего ты прежде сего любила, ты умертвить хочешь! Постой, дерзкой невольник, подхватила она дыша яростию, ты еще неизведал моей власти! — С сими словами сорвала c себя она головной убор, и притворившись в печальное лице бросилась в атаманову каюту; я незнаю что она ему говорила; но тогда догадался о её на меня жалобе, будто я хотел ее изна... когда четыре Арапа наложили на меня оковы, и c жестокими укоризнами и мучением свели на дно корабля. Два дни пребыла я в сем мучительном состоянии: как Камбайское судно встретившись с нашим учинило с ним кровопролитное сражение, на коем наш атаман убит, 

====page 101====

любовница его из отчаяния бросилась в море, разбойники частию погибли на месте, частию взяты в полон; корабль их потоплен; я освобождена, и представлена была пред начальника Камбайского судна. Он был Еөиоп, и очень сходен с лицем Атамана Бедуанцов. Неуспел он спросить меня, каким образом я досталась в корабль разбойников; как мрачные облака мгновенно покрыли небо, молния возблистала совсех сторон, морские волны покрывшись седою пеною начали угрожать своими страшными хребтами потоплением кораблю, матросы трепещущими руками сбирали парусы, штурман перестал от ужасу править рулюм, и судно наше стремлением многих вод понесло в неизвестную сторону. Все воздевали руки к небу, просили у пророка помилованию, но ничто не помогало: наконец большая мачта переломилась,

====page 102====

снасти скрыпнули, постряслись, и корабль приплывши к утесистому берегу расселся. Бывшия на нем, не выключая и начальника, потонули: но одна лишь я хранима будучи небесами и великомощною Раги-Муиною выкинута была волною на берег. Долго я лежала простершись на песке без чувств; напоследок собравшись с силами пошла незная куда. Неуспела я отойти от берега шагов сто, как животное, покрытою златотканною, попоною с одним адамантовым налбу рогом подхвативши меня с лехкостию на свой хребет, помчало по пустыне быстрее птицы. Незнаю, долголи я ехала на сем не известном коне. Наконец привезши меня оно к ужасной пропасти, нырнула в нее со мною; я думала, что сия бездна будет мне служить гробницею, но великолепно украшенные чертоги, полученный мой прежний женский пол, и животное пре 

====page 103====

менившееся в почтенную старушку принудили меня откинуть такие мысли. Сия старушка была та самая Раги-муина, которая вам, и моему брату вспомоществовала. Она посадила меня на софу, и предложивши мне сушеные сладкия плоды, начала говорить так: «Любезная дочь, поистинне слова начертанные в алкоране великого пророка, что предписания судеб мы проникнуть не можем, суть справедливы, я Раги-Муина, волшебница известная всему свету; я всегда сражаясь противу пагубных ухищрений Абду-Кули принела тебя в мою защиту, под которою ты будешь пребывать до тех поp, пока я сама не предана буду во власть сего злого чародея. Вихрь, исхитивший тебя из рук волшебника, был служащий мне дух. Он бы и тогда тебя привел в сие жилище, когда освободил твою невинность от

====page 104====

злости Абду-Кули: но начертаниям Гемаль-кетабы повинуются, самые бессмертные. Дабы ты попавшись в руки девятнацати локотного исполина не была жертвою его злости, обращена была мною в старуху; ибо он взявши тебя лежащую без чувств в руки почел умершею и негодною для его пользы по иссохшим от древности членам; он тебе дал свободу, и твой образ пременен был в мужеской для той причины, чтоб ты попавшись во власть начальника Бедуанцов не учинилась по красоте своей его наложницею. Порочная арабка с своим любовником и подданными наказана по праву. Начальник Камбайского судна потоплен был с своими подчиненными не без причины, ибо он был сын атамана Бедуанцов, но затмивши свой рассудок беззакониями убил его. Единорогий же зверь принесши те

====page 105====

бя в сие жилище была я сама, пекущаяся о твоем спасении. Вот, сколько непостижимы предписания судеб, любезная дочь моя!» Рассказавши мне сие волшебница, и по насыщении моем пищею повела меня в прекрасный сад. Редкости его я вам не буду описывать, потому что сие писание займет только лишнее место. По прошествии трех дней сказала мне волшебница, что судьба препятствует мне более уней медлить, и для сего давши мне волшебный жезл с блестящим наболдашникам и научивши как им пользоваться отнесла на облаке в средину одного леса: употребления сего очарованного жезла в том состояло, что естьли его обратить верьхушкою к земле, тo представлялось предо мною все, чегоб я низахотела. Обладая таким неоцененным сокровищем долго я блудила по лесу; напоследок, пришедши к одной горе, узрела при 

====page 106====

подошве её пещеру. По любопытству взошедши во внутренность ее встретилась моим очам лесница, сходом служащия в низ; сошедши по ней взошла я на обширный двор, потом к густой роще. Соплетшия её ветви толстых древес, повидимому не уступающих древностию миру, запрещали вход в её средину. Я обошла её вокруг и к крайней радости увидела маленькую тропу, ведущую к старому развалившемуся замку. Поверженные пожирающим временим статуе, обросшия мхом развалины и глубокая тишина царствующая повсюду, доказывали, что cie здание сооружено руками древности. Я устремивши свой путь к растворенным вратам узрела на слоновой кости сии изображенные стихи: 

Блаженным чти себя кто в сей достигнет храм
Спокойство. В сих местах свой трон сооружает.

Рифмы соотвествующия на сии

====page 107====

стихи немогла я разобрать; ибо за древностию уже они загладились. Почитая сие за милость ко мне небес безбоязненно вошлa в переднюю комнату; убранство в ней было несказанно драгоценное; все предметы стоили бы рассмотрения самих мудрых; но зал в которой я вошла привлек наипаче всего мое к себе внимание: стены его были испещренны рубинами и изумрудами; посреди стоял открытой гроб, в коем лежал мертвый старец в Кабалистическом платье; смертная бледность нимало не помрачала его лице, седая брада лежала унего по груди, глава была увенчана царскою чалмою, в головах унего стоял гебеновый на золотыx ножках cтол, на нем лежали магическия орудия и на бралиантовой ленте талисман; на сложенных руках сего мертвеца лежала хартия с золотыми писменами. Сколько ни раждал ужасу сей предмет

====page 108====

в моем сердце; но любопытство победило страх; я призывая на помощь Магомета взяла хартию и прочитала следующее: «испытатель таинств сокрытых в естестве, Рокаель, сын Адамов, живший во времена Суркераха, Князя духов, презирая суету мира создал сие подземное жилище для удобнейшего размышления о секретax натуры. Его прах почиваeт в сем гробе. Всяк достигший сих мест, да возмет лежащий между кабалистическими орудиями Талисман и надевши на себя да пребудет благополучен». С великою радостию прочетши сие положила я хартию на гроб, и взявши Талисман нечаянно зацепила за одну скрыну, стоящую на столике; лишь только она упала на пол, как выкатившаяся из нее граната рассыпалась, и одно самае большое зерно неприметно превратилось в прекрасного крылатого духа. Милости

====page 109====

вая Государыня, сказал он, я Каддес (*) дух, хранитель горы Авбукабеса, лежащей противу Мекки. Премудрый Рокаель, почивающий в сих местах, за преступление, которое открыто небесам и мне, заключил меня в сию скрыну с тем заклинанием, дабы я пребывал в ней дотех пор, пока одна принцесса определенная претерпевать многия бедствия расшибет гранату. В награждение сего, милостивая государыня, я дам вам такую вещь, чрез которую будете вы знать все, что с вами впредь случится, даже до подпадения великия Раги-муины под власть злого Абду-Кули. Сказавши сие дух взял меня за руку, и помногим проведши комнатам ввел в покой зделанный на подобие храма, посредине коего стоял на мраморном пе

(*)Святый.

====page 110====

дестале истукан, представляющий старика с угрюмым лицем, держащего одною рукою змию, а правою ногою попирающего тартар. Пред сим идолом зделал мой проводник троекратное коленопреклонение, и проговоривши неизвестные мне слова вынул из ящика зеркало, которое вручивши в мои руки перенес меня к окрестностям горы Каразана. Я оставшись одна не знала на что мне употребить подарок духа: но нечаянно взглянувши на него увидела себя в челюстях гидры и исполина поражающего ее. Сие предзнаменование зеркала совершилось надомною после, ибо злоба волшебника Абду-кули скрывалась в сей гидре, а благодеяние Раги-муины в исполине. Блудя долгое время понеизвестным мне местам достигла я наконец до владения Китайского Богды-хана. Пришедши в город Хуай-лай переоделась в мужеское платье, и 

====page 111====

купивши аргамака по долгом путешествии приехала в Камбалу (*), столицу Богдыхана. Царствовавший тогда в Китае был именем Гин-Шун-Джи, государь правдивый, и добродетельный, но весма суеверный. Любимая его Ханша занемогла горячкою от одного того, что Богдыхан отдавил нечаенно ножку её любимой собачке. Льстящия министры нашли сей случай способным к раззорению государства. Они внушили чрез лживых прорицателей Богдыхану, что естьли Ханша будет омовенна кровию иноплеменных, то выздоровеет: и для сей то притчины все приежающия в город Камбалу были убиваемы. Я была бы жертвою сего беззаконного действия, ежели бы небо чудесным образом не сохранило меня от сего. Под вечер, (в тот же самой

(*)Ныне Пекин.

====page 112====

день как я приехала) Ханская гвардия обступила мои покои, в которых я находилась, и начальник воинов вошедши в мою комнату объявил мне Хезею (*) Богдыхана арест. Мое имение от меня отняли, и на другой день верьховный жрец облек меня в погребательное одеяние и возложивши на голову кипарисной венец привел с многочисленным народом, и c печальною помпою пред идол Фо. Уже Дзанли Хлан (*) прочитал указ Ханов; уже пред жертвенником стояла златая чаша, в которую долженствовала излияться моя кровь, и первосвященник прочетши молитвы брал жреческой ножь; как мгновенно воздух покрылся мраком, ударил гром, блеснула молния, жрец упал без чувств, все воздели руки к небу, истукан Фо поколебался, и 

(*)Указ.
(*)Провозвестник.

====page 113====

заставлен был небесною силою произнесть cie:

За обагряемый сей кровию олтарь
Погибнет весь народ, жрецы, Министры, Царь.

После сего проречения распространившаяся мгла сокрыла меня от очей предстоящего народа, и невидимая рука исхитила меня из среды окружающих Мандаринов. Страх, разлившийся в моих жилах отнял уменя чувства; и я, как бы от сна вставши, узрела себя на испещренной цветами долине. Свежий воздух с прохладным зефиром дышущим ароматами, и разносящим на мяхких крыльях мне благовонную прохладу, оживил мои чувства. Я встала и не переступила пяти шагов, как солнце стало погружаться в бездну морей; пестовидные облака ходили по Ефиру; сребреная луна слабо освящала покрытые поля лазурем и пурпуром переплетенным зелено

====page 114====

стию орошенных трав; глубокая тишина полей; порывистый свист соловья и томное журчание поцветам виющихся источником пленили утомленные мои чувства, и я поверглась под тению единого дерева, в объятия сна: но он не долго продолжался: ибо пронзительный стон разбудил меня; я вскочила, озиралась на все стороны; но невидала никого; в какой же пришла я трепет услышавши голос произносимый oт того дерева, под которым спала. Я от ужаса вскричала, и дерево как бы услышивши мой голос сказало: кто бы вы ни были, только зжальтесь над несчасным, страждущим от злобы злого чародея! сия речь столь глубоко вкоренилась в моем сердце, что я осмелилась спросить дерево о способе служащем к его избавлению; — зделайте милость, говорило оно, подите на полдень и отшедши пятдесят шагов войдите

====page 115====

на первую попавшуюся вам гору, где сорвавши на розовом стебле голубый растущий стручек омочите его в источнике, которой истечет от его корня тогда знаете, что; вам далее надобно будет делать. Выговоривши сие дерево умножило свои прощения; и я сжалившись на его несчастие пошла по его словам наполденную сторону; достигнувши я той горы, о которой мне оно объявило, взошла на нее с трудностию; не долго я трудилась в искании стручка, но тольколишь его сорвала как струи фиолетового цвета воды из под его корня с великим стремлением выбиваясь зделали из себя ручей, в котором я должна была обмочить стручек; но как сие исполнила, то вдруг гора покрылась густым туманом, ужасные ветры засвистали совсех сторон, место на коем я стояла потряслось и расселось, и из зделавшагося сего отверстия вылетела бе 

====page 116====

лая птица c великим криком, по ней следовал стук молотов, и спустя несколько минут появилась на воздухе позлащенная колесница, везомая двумя крылатыми конями, в которую меня посадил сидевший в ней гнусный Абду-Кули. — Теперь то я торжествую, кричал он, над моим неприятелем; я увидя моего врага лишилась дыхания, и пришед в чувство увидела себя в великолепной комнате лежащую на постеле в спальном платье. Невидимые руки меня одевши в богатое платье выкладенное бралиантами. Чалма, которую наложили на мою голову, сделана была на Бальзорской вкус из зеленого бархату, и обверчена наилучшею Суратскою с золотом кисеею; как я оделась, то из другой комнаты вышедший Абду-Кули повалился передомною в ноги. — Государыня моя, говорил он повелитель духов обитающих во всех стихиях, могущий 

====page 117====

в единый момент превратить все в ничто, и устрашающий своими словами самый тартар, лежит уног твоих; прелести, коими украсила вас природа заставляют меня презирать мое величество. Я страстен, моя Государыня, люблю но может быть и жестокую. Решите судьбу мою и зделайте её счастливою; я весь состою в вашей власти, повелевайте мною — Изрядно, перервала я речь сего нечестивца, когда ты даеш мне над собою власть; то я больше ничего не требую, кроме того, дабы возвратил моему брату, и благодетельной Раги-муине свободу — ох! восстенал волшебник и исчез. Как я осталась одна, то предалась чрезмерному сокрушению; образ сего изверга естества был мне страшилищем; он всегда изъяснял мне любовь свою; но я равным образом ответствовала ему всегда ругательствами. Некогда пришел он в 

====page 118====

мою спальню столь с распаленным лицем, что я взглянув на него вострепетала — Жестокая, сказал он мне, долголи ты не престанешь презирать мою любовь, и ругаться над моими слабостями? — Дотех пор пока ты не исчезнешь — Умерь свою гордость, вскричал он бросившись на меня подобно тигру: но только лишь неуспел комне прикоснуться, взревел и исчез в одну минуту. Я благодарила небо, что оно избавило меня oт лютости сего чародея; ибо Талисман висящий на моей шее препятствовал употребить ему надомною свою власть. Недавно пред вашим приходом, продолжала Туркоманская принцеса, волшебник явился предомною с печальным лицем — совершенно восторжествуете вы вскоре надомною, сказал он утирая слезы, и с сими словами ввел меня в сей сад, в котором вы меня нашли спящею — Прекрасная 

====page 119====

Фарру-сафа лишь только окончала свою повесть, как ужасный гром смешась с молниями возгремел над главами Принца Ильдирима и принцесы; по нем крутящаяся пыль и свирепый вихрь явили прибытие чародея Абду-Кули. Фарру-Сафа увидя его ахнула и упала в обморок, но Могольский принц не обробел и с Геройским видом обнаживши саблю бросился на Абду-Кули. Сей гнусный волшебник воззревши на мечь Зороастров вострепетал: но полагаясь на свою силу исчез, и оградясь адскими духами совсем своим пагубным сонмищем явился в виде ужасных Аллигаторов (*) Сколько сии звери вредны ни были; но Ильдирим полагаясь на пекущееся 

(*)Аллигатор есть весьма вредительной зверь, живущий в морях Индейских и Американских, длиною он бывает до дватцати футов и обыкновенная его пища состоит из звериных мяс.

====page 120====

об нем небо бросился в средину сих чудовищ. Священный его мечь блистал над их главами, и своим блеском принуждал уменшать им свой пламень, и исчезать в тартар. Могольский принц не видя себе более противника, кроме Aбду-Кули изливающего из челюстей кровавую пену, и смертоносный дым напал на него с яростию; и будучи подкрепляем не проницаемою своею бронею поразил в голову сего изверга естества; едва он сие исполнил, как густое облако волшебника oт его очей скрыло и он оглянувшись назад ничего более невидал, опричь принцесы лежащей на земле без чувств. Желание победить чародея, и любовь побуждающая его подать помощь бесчувственной принцессе долго занимали его мысли наконец последнее принявши над первым верх принудило его сесть подле прекрасной Фарру-Сафы. Он 

====page 121====

бил ее в руки, тер виски и мало помалу возвратил ей дыхание. —  Прелестная Царевна лишь пришла в чувство; то не открывая свои глаза простерла руки и говорила; любезный принц! жив ли ты? —  жив, милостивая государыня, и жив для одной вас. Выговоривши сие Ильдирим стал на колени, и как принцесса оправившись села на дорогую софу, то он взявши ее прекрасную руку говорил так: —  Дражайшая Царевна! вот стоит у ног твоих пленник носящий оковы любви наложенные на него вашим взором и красотою —  ваши глаза имеют в себе нечто божественного, и их заразы коснулись моего сердца, коснулись, говорю, сударыня, и пленили его на веки; прошу вас, соделайте страстного и верного любовника счастливым; ибо одно слово произнесенное вашими устами воставит мое благополучие, или ввергнет в бездну несчастий.

====page 122====

Победа, которая совершится вскоре над Абду-Кули, есть ничто. Естьли вам противна моя любовь, то скину с себя сию броню меня сохраняющую, повергну пред вашими стопами сей мечь, и пойду без защиты искать себе смерти в челюстях ужаса и страха. —  Жизнь твоя мне драгоценна, прервала принцеса, добродетель и неустрашимость, c каковою вы поражали чудовищей соединясь с красотою отняли уменя мое сердце. Словом, любезный царевичь, я тебя люблю, люблю, и отдамся во власть твою на веки —  Сказавши сие Принцеса подняла принца; прелестный румянец покрыл ее щеки, превосходящия белизною лилей, какие только может произрастить сад Султана Вавилонского. Сколько в сем случае Могольский Принц чувствовал радости, сего перо мое описать не может. Он веселился не притворно видя себя любимым столь прекрасною 

====page 123====

особою, целовал ее руки, и клялся любить до гроба —  но сии восхищения были прерваны следующим произшествием: Великий Контур (*) летящий с чрезвычайным криком принудил Ильдирима и его прекрасную любовницу на себя взглянуть: но только лишь не успели простерть свои взоры; Гакка-Гаким c златым копием помощью туфель подаренных ему Могольским принцем показался навоздухе c невероятную засею птицею летящим скоростию, и уже подымал руку к её поражению, как тысящи перунов с ужасным треском вырвавшись из отверстого неба ли

(*)Контур, птица имеющая белые с черными перья: когтей уней нет но недостаток их от природы награжден столь крепким и острым носом, что она одним разом может проколотить кожу вола. Крылья ее состоят из дватцати фунтов пространства.  

====page 124====

шили его своей добычи — Царевна видя своего брата вскричала и произнеся его имя упала в обморок. Ильдирим присем позорище незнал, что делать, но не долго без дела находился усмотря у ног своих поверженного чародея Абду-Кули полусожженного, и почти пред вратами смерти изрыгающего скверными своими челюстями хулу на небо и  страшными заклинаниями призывающего демонов. Могольский Царевичь наполнясь яростию с великим стремлением бросился на своего и всего света злобного неприятеля, он единым ударом священного меча повергнул выходящую из его уст скверную душу в тартар. Едва сие исполнил, как пламенные тучи покрыли все представляющиеся очам Ильдиримовым места, страшные вихри завыли совсех сторон, земля затряслась, явили пропасти и казалось что вся природа пременилась в прежний ха 

====page 125====

ос, толстые древеса исторгались силою порывистых ветров, и одна разверзшаяся бездна пожрала в свои челюсти труп Абду-Кули. Едва сие учинилось, небо мало по малу начало освящаться, и яко дневной свет после мрачной ночи оказал принцу и принцесе ужасную пустыню; регулярное расположение сада, в котором они находились, пременилось в поля покрытые песками, цитронные, померанцовые и миртовые древеса покрылись листьями дубов и кипарисов, самые прелестные цветы, как то Іасмины, Гиацинты, розы, лилеи и нарцызы пременили свой прекрасной образ в пелынь и цикуту. Принцесса пришедшая в чувство ужасалась смотря на окружающия ее предметы. Она рвалась потерявши вторично из очей любезного своего брата; Ильдирим победя восхищался радостию, смешенною притом с печалию, что со 

====page 126====

крушалась его любовница: но сия их печаль прекратилась вскоре, потому что прозрачное облако представило пред ими благодетельную Раги-муину облеченную в белое льняное платье с розовыми лектами, имеющую на главе лавровый венец. Туркоманский Царевичь стоял возле ее держа в руке оливу. — Несчастия все прекратились, сказала она с веселым видом, волшебник погиб и мы все торжествуем — Выговоривши сие Раги-муина дунула на принцев и принцесу, кои погрузились в сладкий сон. Она топнула ногою о землю, и помощью духа на облаке перенеслась в свое жилище — Прекрасная Далара, (*) ее дочь узнавши приезд и освобождение своея любезные матери бежала к ней навстречу с распростертыми руками. Слабое мое перо неможет 

(*)Покой серда.

====page 127====

живо изобразить той радости, в какой находились мать и дщерь, сопряженные опять счастием навеки. Пришедшие в себе принцы и прекрасная Фарру-Сафа дивились видя себя в неизвестном месте; но волшебница скоро их вывела из сомнения объявя о произшедшем. Ее жилище не было сотворено руками смертных; простая природа употребила все свои прелести на его украшение. Глубокая тень миртовых лесов осеняла пещеру находящуюся внутри горы; два прозрачные источники истекая с верьху горы соединялись в преддверии пещеры, и влеча за собою златый с кораллами и перлами песок, орошали блавовонные произрастания; сребровидные снеги никогда не покрывали сию землю; желтая осень хотя и вливала соки в древесные плоды: но не сотрясала с них листвия, бессмертная весна совокупясь с флорою сооружила свой трон из цветов на 

====page 128====

веки в сих пределах; нежные зефиры, дыша ароматами, колебали пленяющия взор цветы, и представляющия своим смешением все прелести Ирисины, коими она украшается являясь на лазоревом своде небес. Самая пещера была украшена разноцветными раковинами, и устлана кожами не убиенных смертоносною стрелою охотника, но по природе умерших зверей. Неизчислимое множество различного рода птиц возгнездилось на древесах; горлицы лобызая с птенцами своих супругов научали сердца последовать закону любви и природы, восхитительные соловьи беспрестано перепорхивая в кустах c веселым и пронзительным свистом кликали своих любовниц. Словом, ничто не могло сравниться с красотою обитающею в жилище Раги-муины. Великолепные сады Вавилонского Султана искусством смертных на 

====page 129====

сажденные навысоких стенах омываемых водами Тигра были только слабым подражанием сих прелестей. Благотворительная Раги-муина посадила своих гостей на дерновую софу, и по ее приказанию от служащих духов стол был накрыт наиделикатнейшим кушаньем. Сухия конфекты Мамуни, Романаша, Гузинския, и Лафазинския пилавы, Амласския и наилучшия 3ирския гранаты, Мелажский виноград и груши Испаганския составляли обед. Вовремя кушанья прелестная Далара краснеясь взирала на Туркоманского принца; прежде сего неведомая ей любовь нечуствительно вкралась в ее сердце; Гакка-Гаким равным образом пленился чертами её лица. Раги-муина сие приметила, и после кушанья, когда все обмыли руки себе Кузским миндалем, Багдатскою донкою, и окурились алоевым порошком смешенным с янтарем; начала она го

====page 130====

ворить так: сердце мое трепещет от радости, взирая на восставшее наше блогоденствие; храбрый Ильдирим! ты вскоре будешь обладать прекрасною Фарру-Сафою, равно и ты, любезный Гакка-Гаким, награжден будешь за твои подвиги; Далара, моя дочь, дает по своему соизволению тебе руку и сердце. Сказавши сие она замолчала; любовники упали перед нею на колени, просили её защиты, и приносили ей благодарения; но она их не принимала, и взявши их с собою повела на пространный луг, где приказала подчиненным духам и Сильвидам составить хороводы; после сего увеселения сели все под тению дерева, и просили друг друга рассказать свои приключения. Ильдирим первый сие исполнил, потом прекрасная Фарру-Сафа и Туркоманский принц, с которым по разлучении с принцом произошло следующее: 

====page 131====

Пламенные волны, говорил он, уже начали поглощать меня на дно своея бездны, но я твердо держал в руке копие подареное мне, любезный принц, вами. Сколь ни страшился я исчезнуть в огне подобно праху: однак почувствовал, что жар уменшался, и естественная вода оказалась вместо пламени. Сей столь неожидаемый случай сделал меня смелым, и я полагаясь на провидение без повреждения исшел на оказавшийся берег. Мои уста не в силах пред вами изъяснить ту печаль, которую я чувствовал в своем сердце разлучившись с моим избавителем — О великий Пророк! вскричал я, сколь бедствен путь сея жизни! блаженство, которое украшало дни моего прежнего жития исчезло подобно туману, проходящему мимо каменных хребтов горы Кавказския. Повсюду шествовало по моим стопам богатство, и бедность не смела взирать

====page 132====

на мои чертоги; но, увы! в самое то время, когда я готовился вкусить вящшия сладости родительского престола, когда я покоился на розах обманчивого счастия, змия уязвила мое седце! я теперь ничто — О родитель мой! сколь справедливы были твои наставления, ты теперь почитаешь несчастливым себя из всех твоих подданных; но что я говорю? Азраил (*) прекратил жизнь его — неробщи, ослепленный смертный, прервал мои жалобы неведомый голос, не робщи и продолжай свой путь к северу — Что я слышу! вскричал я, конечно сами небеса стараются о моем благополучии. Сказавши сие повергнулся на землю, посыпал песком голову, и бия рукою по чалме пошел в назначенную мне дорогу. Боже мой рассуж

(*)Потолку Магометан Азраил называется Ангелом смерти.

====page 133====

дал я, честь и величество нечто иное есть, как тень; несчастие заставляет лобызать пыль ног своих того, которого окружали пышности, богатства и великолепия, которого подножие и ковер престола отирали своими брадами союзные государи. О Магомет! я ничто. Самолюбие, шествовавшее по моим стопам, ничего иного не произвело, кроме бедствия. Единая минута разлучила меня c родителем, отечеством и престолом — в сих моральных размышлениях долго бы я находился, естьлибы идучи не запнулся ногою о камень, который произнес жалостным голосом: ox! — О небо, вскричал я, камень может говорить? — Нет отвечал он, природа произвела меня на свет вышшим смертных, но жестокий Абду-Кули лишил меня сего дара. Познай, великодушный незнакомец, во мне одного из духов, охраняющих корень священ

====page 134====

ного дерева Туба. (*) Злобный Абду-Кули за преслушание, которое я ему оказал в рассуждении пагубы Ильдирима, Могольского принца, заключил меня в сей хладный мармор. Естьли ты хочеш подать мне помощь; то отшедши к западу три стадии узриш на кипарисном дереве седящую зеленого цвета обезьяну, такого же духа, как и я; тебе нечто иное исполнить надобно, как только лишь произнести мое имя: Галим (**); она тебе бросит черный камень испещренный красными пятнами, которой ты принявши в свои руки беги к сему месту не обращая взор назад... Поди, любезный Принц, угрозы Абду-Кули полагают узы на мой язык. Прощай! — Долго я сомневался исполнить повеление и прозьбу сего духа: но положившись на пред

(*)Турки говорят, что в раю есть дерево туба и проч.
(**)Кроткий.  

====page 135====

писание судеб пошел в назначенный путь; кипарисное дерево в скорости явилось моим очам; оно расло на возвышенном холме и было испещрено кабалистическими буквами; зеленая обезьяна сидела на его сучьях, и держала в лапах вышепомянутой камушик; я лишь только произнес имя духа, как увидел камень лежащий предо мною, а кипарис с обезьяной исчезли в моих глазах. Подхвативши свою добычу с скоростию бросился я от холма. Но чтож сделалось? Я слышал, что холм с великим треском расселся, ужасные завывания раздались повсюду, плескание рук, крик и скрежет слышаны были за мною; я чувствовал, что как бы стремление вод упадающих в бездну с каменных утесов следовало по стопам моим. Трепет меня объял, волоса начали становиться дыбом, и я в бессилии хотел упасть, но прибежав к прежнему 

====page 136====

месту увидел, что камень исчез, и вместо его стоял дух обращенный в свой образ. Он был наг тело его прозрачнее было самых струй Киафурских (*)—Принц, говорил он мне, ты видишь пред собою того, который был сокрыт в камне. Я готов сей час к твоим услугам, повелевай мною. Изрядно, говорил я, более oт тебя ничего нетребую, кроме того, дабы ты освободил мою сестру, благодетельную Раги-муину, и объявил бы о участи Ильдирима. — Сестра твоя свободна, отвечал дух; и c сими словами поднялся сомною на воздух. Сия воздушная поездка недолго продолжалась; ибо мы чрез один час стали на земле пред зделанною из разноцветного мармора храминою. Сии покои, говорил 

(*)Киафурской и Сальсебильской источники по преданию Могометан текут в средине рая. Они погашают все пороки.

====page 137====

охранитель дерева Тубы, сии покои Пророка Алия, единого из родственников Магометовых. Следуй за мною без боязни. Сказавши сие дух повел меня во внутренность двора. Чтож я там увидел? широкая река клубясь седою пеною c великим ревом упадала из одной пещеры, и растущия вокруг древеса с свирепством отторгала от берега, на место коих возрастали в одну минуту другие подобные прежним — Гакка-Гаким, схазал мне мой предводитель, бренная пыль покрывает твое лице, сия река послужит нам омовением по узаконению Магомета. — Я по словам духа скинул свое платье, и только лишь троекратно погрузился в волнах; увидел себя стоящего пред пещерою в платье белейшем Гедеры. Проводник мой учинил колено преклонения, что и я делал последуя ему. Мы взошли в нее и проходя множество подземельных 

====page 138====

комнат, вошли в последнюю. Она была освещена серебреною лампадою наполненною благовонным маслом, посреди сея комнаты на возвышенной софе сидел старец почтенного вида, разумнейший, богатейший и превосходнейший из всех смертных, возопил дух, и родственник нашего пророка! я привел под твое защищение сего юношу — Знаю, ответствовал кротким голосом старец; и вставши вынул из шкафа скляночку наполненную неизвестною мне влагою лазоривого цвета. Он вымазав меня всего почти сим составом, сказал, что он будет противоборствовать пламени злого Абду-Кули, для пораженияж, продолжал он, ты имеешь копие и летающие сандалии. Выговоривши сии слова зделал он знак духу, дабы мы его оставили. Мы тем же путем пошли из пещеры вон, и пришедши к упомянутой реке,

====page 139====

трижды погрузились в воду. Белое платье на мне исчезло, и я остался в своем. — Теперь должно начать тебе свои подвиги, сказал дух, и не медля подхвативши меня полетел на воздух. Он поднявшись высоко бросил меня из своих рук; трепет объял меня, когда я рассекая ефир низвергнулся в мрачную пропасть: но в какую пришел радость узревши себя на чистом воздухе поддерживаемого своими туфлями. — О Магомет! вскричал я, несть Бога кроме Бога, и ты пророк его! не окончил я сего, как волшебник Абду-Кули явился предомною — Злодей, ревел он страшным голосом, я научу тебя не быть дерзновенным — Ошибся ты мерское чудовище, отвечал я, и c сим словом бросился на его подняв свое копье: едва сие увидел чародей; начал изрыгать яд и пламень: но узрев, что я невредим, превратился в Кон 

====page 140====

тура, и полетел от меня с скоростию. Я бросился за ним и уже хотел поразить в хребет его, как множество молний скрыли его от глаз моих, и страшные по ней последовавшия ветры лишили меня всей надежды. Я ввергнулся в отчаяние, бросался во все стороны; но ничто не помогало. В какоеж пришел я восхищение увидев себя седящего на облаке с благодетельною Раги-муиною — Вот мои приключения, говорил Туркоманский принц, прочее же сами знаете. — Мы все довольны твоим повествованием, сказала Раги-муина, теперь пришло выслушать мои. — Со всею охотою, отвечали вдруг принцы и принцесса, и она начала таким образом: 

====page====

ПРИКЛЮЧЕНІЯ.
Волшебницы Раги-муины.
Счастливая Аравия была моим отечеством. Отец мой был посредственного состояния. Он взявши засебя одну прекрасную Георгианку произвел меня на свет. Дни моея жизни текли весма счасливо, и казалось что счастие открыло свои завязанные глаза дабы дать себя в мою власть. Не было ни одного жителя в Маскате, которой бы нелюбил меня. В одно время родитель мой вознамерился ехать в Мекку, на поклонение гробу Магометову, и для того взявши с собою мать мою и меня отправился в путь. В сем путешествии ничего с нами достопамятного не случилось. Мы достигли гробницы нашего Пророка, и когда лобызали прах ковра лежащего подле врат храма посвященного имени вышшего существа, стоящий у прага Иман посмо 

====page 142====

тревши на меня быстро, сказал отцу моему: Абдалла (*) (так он назывался) блюди дщерь твою; я примечаю из её лица по вдохновению Магомета, что она будет современем великой человек в Азии. Сии Имановы слова Абдаллах поставя в ничто отправился обратно с нами в Маскат. В ту пору, когда мы ехали, была весна; и как мы остановились в одной деревне в Каравансарае, то я, по моему малодушию, не спросившись родителей, пошла в близ лежащий луг, дабы удовольствовать свое зрение травою испрещренною разновидными цветочками; невинные прелести природы столько очаровали мой дух, что я срывая цветки позабыла найтить дорогу. Чрезмерная печаль вскоре последовала за моим веселием. Я плакала, кричала, бе

(*)Раб божий.

====page 143====

гала, аукалась; но ничто не помогало. Наконец подшедши к одному холму увидела древностную старушку в рубище, сидящую на мураве — Бабушка, говорила я ей, укажи пожалуй мне дорогу вытти из сего места. Очень хорошо, матушка, отвечала старушка, только я от тебя вместо награды требую того, чтоб ты мне подала из близ текущего ручья испить, и несколько раз поцеловала. С охотою сказала я ей, и взявши кружку в скорости исполнила ее прозьбу. — Ну, любезная дочь моя, сказала поцеловавши меня «старушка» твоя добродетель требует награды. Сказавши сие она топнула ногою о землю; старухин образ исчез, и я увидела пред собою женщину лет в тритцать, одетую в драгоценное платие, которая подхвативши меня в свои руки в един момент перенесла в великолепнейшие палаты — Любезная дочь, говорила она мне, не пе 

====page 144====

чалься о своих родителях. Предписание дски света определило быть мне твоею матерью. Я твоего отца уведомлю, что ты находишся у меня в покровительстве; выгоды, которые ему доставлю, принудят его забыть тебя, а неописанные удовольствия и веселости, коими ты будеш здесь наслаждаться погребут в забвении твое сожаление; словом, дочь моя, познай во мне другую и нежнейшую первой родительницу — Немогла я по не зрелому своему разуму отвечать на слова сея добрые женщины и только-лишь силилась плакать; но воспоследовавшия забавы затмили уменя печаль. Служащия сей женщине духи (ибо была она Фея) облекли меня в драгоценное платье; все, что ни можно быть увеселительным, следовало по моим стопам. В то время, когда минуло мне шестнатцать лет, вздумала по любопытству посмотреть мою благоде 

====page 145====

тельницу седящую в своем кабинете. Взглянувши сквозь замочную скважину увидела я, что волшебница вынула из золотого, усыпанного бралиантами футлярца в ветхом пергамене книжку; прочетши она в ней некоторые слова превратилась в лебедь и тот же час исчезла. Сия чудная по моему прежнему мнению новизна, столь меня удивила, что я оцепенев на месте незнала что начать: но будучи побуждена желанием узнать содержание книжки, отворила двери, взошла на цыпочках в кабинет, и взявши в руки книжку только лишь прочла какие то в средине её находящиеся магическия слова, узрела пред собою духа в розовом платье, прекрасного, как полная луна — Какую вы нужду во мне имеете, сказал он мне с почтением, прелестная моя повелительница? я готов к вашим услугам — Сии слова столь пронзили мое сердце, что 

====page 146====

я не могла в скорости отвечать на оные; собравши же расточенные мысли начала так: — Я более от тебя ничего не требую, кроме того, чтоб ты мне объявил о рождении, свойствах и состоянии моей благодетельницы — С великою охотою отвечал дух, я готов услужить столь прекрасной особе, как вы, ибо нет ничего духам моего возраста так приятного, как быть во власти молодой красавицы. «Брега Коромандельския от Магометанских родителей произвели на свет Деллу, (*) старую мою повелительницу. Отец ее страшась, дабы дочь его в младых летах не впала в прелесть царствующего в Короманделе язычества поручил ее на воспитание пастуху счасливые Аравии, исполняющему коран Магомета. От 

(*)Процветающая.

====page 147====

сего пастуха похищена она была лвицею на гору священного огня, где и воспитана одним из мудрецов в пещере истребления пороков львиным мозгом. Мудрец усмотри в ней высокия дарования открыл ей начальные понятия Кабалистики, которую она привела в силу своими попечениями, и собирая бальсамические травы, нашла под корнем померанцового дерева сию магическую книжку, чрез которую возвысилась до такого степени, что могла наводить на прозрачное небо пасмурные облака, превращать людей в различные виды и повелевать тысячию духов. — Вот, моя государыня, жизнь премудрые Делле» — удовольствовав свое любопытство, продолжала Раги-муина, смотрела на духа глазами, изъявляющими страсть мою, и хотела было по моей невинности открыть ему любовь; как вдруг увидела пред 

====page 148====

собою представшую Деллу. Мы оба вострепетали ожидая её мщения; но сия добродетельная волшебница прекратила наш страх сими словами: я тебя, любезная дочь, хотя и вознамерилась было возвести на престол, обручивши с Суратским Султаном; но узнав твою рожденную от нежного сердца любовь к сему духу повелеваю питать ее к нему. Добродетельные его поступки, и чин Бостанги Паши, которой он имеет в легеоне духов делает его тебя достойным. Выслушав сию неожидаемую весть бросились мы к ногам благодетельные Делли, которая в тот же день чрез Имана духов сочетала нас браком. Не можно замысловатому человеческому разуму представить удивительнее, великолепнее, и драгоценнее нашей свадьбы. Мы веселились видя себя на верху благополучия; но оно недолго продлилось; ибо в то время, когда мы 

====page 149====

прогуливались на позлащенном судне по морю, Царица морских духов прельстясь моим любезным супругом увлекла его в воду. Сокрушение мое было неизреченно. Волшебница, благодетельствующая нам, всеми заклинаниями не могла исхитить моего мужа из рук ни oт кого независящей особы. Лишнее будет занимать в моей повести место описание грусти, в которой я по разлучении с драгим моим предметом пребывала: словом, я терзала себя в отчаянии, и спустя четыре месяца родила Далару. Сие было одним моим утешением; но вот новой урон потревожил несколько успокоившуюся жизнь мою. Волшебница Делле умерла, и оставила в своем богатстве и знании мне наследство. Сие сколь ни было лестно; однако не могла забыть мою благодетельницу не осушая долгое время глаза мои орошенные слезами — Видеть себя обладательницею неизчислин 

====page 150====

ных сокровищ, и повелевать духами неограниченно, столь есть лесно, что многие прилепясь к сим суетностям позабыли добродетель и гонялись с завязанными глазами за пороком: но я могу торжественно признаться, что все сии тленности ни мало нетронули сердца моего, приобыкшего к добродетели. Кабалистическое знание столь далеко простиралось, что я могла из недр земли в един час исхитить все сокровища — В один день, когда позлащались облака зарею, и преломлялись первые солнечные лучи в хребтах гор; природа, украшенная смеющимися цветами, приводила в восторг мысли; узърела я, что лазуревый свод небез отверзся, и прекрасный дух на розовых крыльях слетевши с зефира стал предомною, и вещал тако: 
«Раги-муина! власть твоя простирается в концы света над всеми сотворениями, и на все чада 

====page 151====

Адамовы; книга судеб определила быть тебе могущественной, но сие могущество будет тщетно, ежели не растворишь его доброделию. От тебя зависит вспомоществовать бедным. Несчастные, стенящие под злостию нечестивых чародеев, требуют всякой час от небес вспомоществования. Небо повелевает тебе чрез меня им покровительствовать. Запечатлей сие в своей памяти, храни законы добродетели, и помни духа Ругултекаддесе (*) стража третьего неба». 
Сказавши сие дух поднялся на небо. Громы совокупившись с молниею сопровождали его. Я в знак повиновения пала на землю, и после сего начала делать  все то, что сопряжено с добродетелию. Первой мой подвиг был в соблюдении те 

(*)Дух святый.

====page 152====

бя, Могольский царевичь, второй в сохранении и в спомоществовании Гакка-Гакиму, и так далее. Ненависть в Абду-Кули комне родилась в самое Ильдиримово рождение. Я отвращала напасти мне угрожающие, но все было тщетно. Он вооружал на меня ад своими заклинаниями, ища средства погубить меня. Небо соблюдая меня от его козней положило предел моему благополучию в голубом стручке растущем на высочайшей горе; судьба моя зависила от сорвавия его рукою принцессы; все сие с пожирающим все временем совершилось, и мое похищение случилось следующим образом. — Когда я, любезный Ильдирим, упадшего в обморок, хотела привести в чувство; в тот самый злополучный час роковой стручек был сорван прекрасною Фарру-Софою злобный Абду-Кули на двух огнедышущих аспидах в настоящем своем виде явился предомною. —

====page 153====

Нарушительница моего покоя, говорил он мне с раздраженным лицем и с сверкающими глазами, твои препоны с сего времени ничто против моея власти. Постраждеш дерзская,постраждеш. Произнесши сие дунул на меня, и я вместо великолепных храмин узрела себя в ужасной пустыне. — Глубокая тишина царствующая повсем местам прерывалась ревом сильных зверей и криком нощных вранов, уныние служило вместа покрова Кипарисным древам, которые древностию своею равнялись с первым созданием чад Адамовых. — Солнце с великим жаром напрягающее свои лучи на сии места, вытягивало из произрастений нежизненные, но ядовитые соки. — Прохладный Зефир с трепетом отвращал от сея страшные пустыни свои нежности, и оставлял свободу свистать Нубийскому ветру. — Словом, все предметы встречащиеся моим 

====page 154====

глазам были прокляты небесами. — Я кричала, но мой глас повторяемый отзывающимся Ехом исчезал в каменных утесах гор крытых от руки древности мхом. Терзаясь печалию долгое время блудила я повсюду, и будучи мучима жаждою, наконец нашла из корня одного дерева истекающий источник. С великим стремлением прибежала я наего берег, но в какой пришла ужас узревши в чистых ручья струях себя превращенную в страшилище: лице мое покрыто было бледно багровым цветом глаза ражжены как горячий уголь, а ужасная пасть в место рта, и острые клыки оканчивали новое мое превращение. — Милосердое небо, вскричала я, почто твои щедроты одарили меня знанием всего того, что находится сокровенного в естестве сотворений, Кабалистика? озаряющая мое сердце, ни к чему иному более не послужила, как толь 

====page 155====

ко к моей пагубе. — Утоливши жажду, блудила долгое время по постыне. Наконец увидела под ветвями согбенных кипарисов место способное ко отдохновению. С радостию подошла я к оному: но, о свирепая судьба! в сих обманчивых сладостях, в сих привлекающих к покою местах узнала я всю цену коварных сирен. Ето было, как сказать, яблоко, растущее на полях Содомских (*), ибо только вступила я под сень; как скрывающийся в кустах чрезмерные величины дракон пожрал меня, думала я, что он меня мертвую извергнет из себя; но в какое пришла удивление узревши себя на камен

(*)Многия верят, что наместе пожранных по божескому попущению градов Содома, и Гоморры родятся яблоки, кои кажутся быть издали прекрасными, но будучи сорваны превращаются в пепел и дым и кажутся быть еще горящими.

====page 156====

ном yтеcе высунувшейся горы в волнующееся море. Глад меня изнуривший отнял мои последния силы, и я без чувств упала в бездну. Все сие было подобно сну. Я бросилась с морскими волнами; как чудовище ужасные величины разверзши пасть стремилося пожрать меня. Сопротивление мое было слабо, и я в скорости зделалась пищею чреву чудовища, которое тот же час меня изблевавши с великим стремлением утекло из моих глаз. — Какие же предметы представились моим очам? Я видела утекающего прежнего дракона, а себя превращенною в незнаимую птицу. Почувствовавши лехкость пустилась я по воздуху долго летела, я но жар произходивший из одной пропасти принудил меня остановится. 
Ужасные завывания, звук цепей и пламень исходящий из бездны привели меня в трепет име 

====page 157====

ла я, что в сих местах находится или самый тартар, или жилище Дежджиала (*) Великий пророк! рассуждала я в себе; ибо превращение отнявши мой язык, оставило чувства и разум; и сколь непостижимы начертания Гемаль-Кетабы! Думалали я, чтобы из глубины величества, роскошей и неги была я повержена в мрачность бедствия. — Долго бы мое рассуждение продолжалось естли бы явившийся исполин схвативши меня в свои объятия не пресек мои мысли. Он с чрезвычайным криком бросился в пропасть, и я дотех пор незнала своей судьбы и состояния, пока себя не нашла в кабалистической коробочке, превращенною в зайца; кото

(*)Дожджиал; тоже, что Антихрист, Турки говорят что он Магометом отнесен, на непреступный остров, где в пламени мучился до преближения всеобщего суда. 


====page 158====

рую разбил своим очарованным; мечем Ильдирим я выбежав из нее с неведомым стремлением бросилась в расселину кристальные горы, где узревши посреди великолепные залы адамантову доску, вскочила на нее, и низвергнулась сквозь пол в мрачную бездну, освещенную лампадою. Ужасный мрак распростирался по всей плачевной сей храмине, и слабый блеск происходивший от лампады не освещал темноту, но вливал более ужаса в сердце. — Не много спустя явился малорослый и скаредный Абду-Кули с тьмами адских духов, которые по его приказанию приковали меня к стене, и дали 500 ударов по моей спине бичем сделанным из львиные кожи. — Трепет наводящее жилище, звук цепей обременяющий мои руки, и удары жесткого бича производимые духами в каждое утро и вечер были мне столь несносны, что я проклинала себя. Наконец небо

====page 159====

сжалилось на мои стенания, чародей убит рукою храброго могольского царевича, и я будучи свободна могу повелевать всем тем, что ни было покорено моей прежней власти. 

====page====

ПРОДОЛЖЕНІЕ ПРИКЛЮЧЕНИЙ 
всех вообще.
Вот, любезные мои дети, говорила благодетельная Раги-муина картина моея жизни: но уже время принять покой. Сказавши сие повелела духам сомкнуть сном принцов вежды, и на легких крыльях воображения представлять приятные сны. 
В следующий день она призвала к себе начальников над духами и с великолепною свитою наоблаках приказала пренесть к себе Туркоманского султана родителя принца Гакка-Гакима и принцессы Фарру-Сафы. — Не можно изобразить той радости, которая происходила между родителей и чад разлученных роком на столь расстояние времени. — Дети наши, любезные дети: слышно было из уст престареллого родителя Гакка- 

====page 161====

Гакима. — Дражайший родитель, восклицала Фарру-Сафа с своим братом. — Увсего собрания слезы появились на глазах, и никто не мог не чувствовать волнения в своем сердце взирая на столь восхитительное зрелище. — Раги-муина, яко главное действующее лице уведомила в коротких словах о приключении Гакка-Гакима, и сестры его Туркоманских владетелей. 
Неописанное удовольствие вливалось в чувства всех присутствующих. По благоволению Ругуллаха, Гакка-Гакимова отца Иман духов в мечете совокупил храброго Ильдирима с прелестною Фарру-Сафою; а Гакка-Гакима с прекрасною Даларою неразрывными узами брака. Сколько чувствовали новобрачные любовники приятных восторгов, всяк имеющий чувствительное седце ощущать может. 

====page 162====

Брак был торжествован наивеликолепнейшим образом. Грации присудствовали на нем, и нежные Амуры с лукавою улыбкою летали вокруг гимена. Все, что не может выдумать удивительного, великолепного и прельщающего взоры глубокий разум смертных, присудствовало на браке. Пиршество происходило в, прелестной каморе, освещенной многоразличными благовонными свечами, и украшенной по пристойным местам не большими статуями из Паросского мрамора, представляющими жизнь Магомета. В одном месте виден он был проповедающим алкоран, в другом убегающим от злобного дяди своего в Медину. Посреди сея камеры стояла на золотых ножках высеченная искусством неподражаемого художника из одного рубина чаша, наполненная благовоннымии бальсамическими курения 

====page 163====

ми. Деликатнейшия кушанья были подаваемы на золотых блюдах осыпанных топасами, яхонтами и ясписами. 
Когда ароматическия масти полились с покрытых сединами волос Ругуллаха, и наилутшия напитки развеселили голову премудрой Раги-муины: то, нарочно приготовленные духи на музыкальных инструментах, как то, на лютне Ауд, и на Арфе Раста по вкусу Ирис, и Испагани, присовокупляя свои голоса составили наприятнейший концент. Словом, все происходило с веселием, не постижимым грубым чувствам. 
По окончании торжеств волшебница Раги-муина предложила своим гостям о возведении Ильдирима на родительской престол, который счасливым бы себя почел 

====page 164====

жить и в убогой пастушеской хижине обладая сердцем прекрасные Фарру-Сафы. Она желала, чтоб без кровопролития Могольского принца, и для того отправила, разумнейших из духов в город Агру с тем, дабы они своими советами преклонивши овладевших престолом Индийским неприятелей ко вручению скипетра Ильдириму, что все свершилось с великим успехом. Храбрый Могольский принц вступив на трон родителей учредил законы основанные на правилах премудрости. Добросердечный дровосек с своею женою не был забыт от добродетельного Ильдирима. Он был призван ко двору, и оставлен жить при новом Индейском государе в не изреченном благополучии. Дух и конь со всею бронею служили украшением его двору.  

====page 165====

Гакка-Гаким с своею любезною Даларою при родителях вкушал спокойствие, и Раги-муина веселилась, видя процветающих своих питомцев и сынов среди блаженства в недрах правые славы. 

КОНЕЦ.

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
