<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="resnizkij_m_merezhin_1858">Мережин. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман из времен осады Севастополя</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Михаил</forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>Ресницкий</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Ресницкий Михаил</name>
      </author>
      <title type="main">Мережин</title>
        <title type="sub">Роман из времен осады Севастополя</title>
       <pubPlace>Киев</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1858" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1858">1858</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.

По занятии Аyгло-Французами Севастополя, канонада прекращалась, зарево войны почти совсем погасало, только порой, какой-нибудь выстрел с прибрежной неприятельской баттареи прогрохочет, пронесется над безмолвными горными пустынями и потонет в неизмеримой, бесконечной дали. 
Разъяренный и бурный рокот орудий утихал и переставал свирепым клокотанием потрясать природу; он умолкал, как будто бы для того, чтобы вновь 

====page 2====

с усиленною неистовою яростию извергать ужасы на город и отторгать огромные жертвы от человечества, переселяя их в вечность. –– По повелению Главнокомандующего Князя Горчакова наши храбрые, неустрашимые войска, после ожесточенного последнего штурма, под жестоким неумолкаемым огнем –– отступили. 
Князь Горчаков, видя что неприятель с каждым новым бомбардированием с непрерывным ожесточением усиливает разрушительный огонь на город, давно имел намерение отступить, дабы этим прекратить бесполезный урон для русских. Желая однакоже, недешево уступить это разоренное место нашим врагам, Кн. Горчаков все выжидаль наступления со стороны неприятеля. За несколько дней до рокового последнего штурма неприятель открыл жесточайший инфернальный огонь по всем бастионам и по городу.

====page 3====

На каждое наше орудие у него было поставлено несколько огромных орудий, а позади каждой баттареи находились исполинския мортиры, которые почти в каждое мгновение извергали губительный огонь на наши баттареи и в одно время с выстрелами из орудий они рушили мерлоны, заваливали амбразуры и ужасным образом громили все бастионы. 
После такой ужасной копонады в роковой и незабвенный день 27 Августа 1855 года неприятель ринулся на штурм. 
Французския войска были одни предназначены для аттаки Малахова Кургана, а их союзники для штурма прочих бастионов. Отразив в скором времени нестройные толпы Англичан, мы с тревожными чувствами, с какими-то порывистыми биениями сердца и с беззотчетным напряженным вниманием наблюдали за всем ходом штурма Малахова Курган. 
После полудня ясного, знойного дня

====page 4====

густые колонны Французских войск с разных мест с громкою музыкою, барабанным боем, грозною тучею понеслись на многострадальный Малахов Курган. 
Впереди всякой колонны находились Венсенские тиральёры и Африканские разъяренные тигры, могучие и величавые витязи –– зуавы, которые не смотря на град пуль молодецки и геройски, с какою-то беззаботною веселостию, в величавом порядке шли на штурм. Никто кажись из них нетревожился грозною участию; но каждый без всякой робости смело и отважно взирал в лицо явной зияющей смерти. 
Какое-то невозмутимое, тихое спокойствие, какая-то непоколебимая покорность к судьбе и вместе с этим твердая уверенность в свое неизбежное предназначение отчетливо отражались на мужественном лице каждого зуава. 
С некоторою величавою торжест-

====page 5====

венностию, без всякого замешательства и поспешности в рассыпных строях, красивые пестрые массы Французских войск совершали свое приближение к Малахову Кургану. 
Авангард, состоящий из большего числа охотников, быстро ворвался и завязал рукопашный бой и в скором времени подоспевшия другие колоны вытеснили Русских и заняли Курган. В это же самое время другие колонны Французских войск, подобно поглощающей лаве, или быстроувлекающему разъяренному току, хлынули на второй бастион. 
Но храбрый, мужественный генерал СабашинскиЙ, как несокрушимый утес, с непоколебимою твердостию долго преодолевал бурный, порывистый напор этой бури, и как мощный, озлобленный исполин наносил в свою очередь жестокое поражение неприятельским войскам. 
После троекратного отражения, по-

====page 6====

неся огромный и значительный урон, неприятель отступил и опасаясь, чтобы Русские не вытеснили его из Малахова Кургана, направил все остальные колонны на занятый Курган. Незабвенный, роковый штурм 27 Августа 1855 года ознаменовался неимоверными, геройскими подвигами Русских войск и блистательною храбростию Французов. –– Последним дорого обошлось это завоевание: Французские генералы: Меран, Сен-Поль и многие другие окончили смертию этот ужасный грозный день; много также лучших отборных Французских войск погибло при этой отчаянной, упорной аттаке. 
Последний роковой штурм был как бы в роде Бородинской батталии, с тою только разницею, что тогда Россия боролась почти со всею Европою и изнывала в неравной борьбе; а теперь, чтобы отвратить от себя напрасный урон и нанести сильный вред неприятелю. 
Потерявши огромное число своих

====page 7====

войск, Союзники овладели одними развалинами, обагренными кровию героев. В эти развалины был превращен разоренный город. –– Между тем Русские, положивши много неприятельских войск, по истине могут сказать, что недаром отступили, покинув одно опустошенное место дымящее в огне. 
Жаль было героям морякам бросать Севастополь, который был постоянным и неизменным пристанищем славного и знаменитого Черноморского Флота и свидетелем его громкой и победной славы, озарявшей лучезарным венцем могущество и величие России. 
Оставление Севастополя, это важное и незабвенное событие, напоминало каждому из нас достославную эпоху 1812 года, когда вся Европа, порабощенная ненасытным деспотизмом Наполеона, двигалась с громадными силами войск сокрушить Россию, когда все поля мирных граждан обливались бесчисленными

====page 8====

потоками крови, и когда многолюдные города и целые губернии были пожираемы огнем и скоро превращались в одни унылые пустыни. 
Вторгнувшись в пределы нашего отечества, Наполеон, надеясь на исполинские силы своей армии, думал что Россия увлекается своим роком. Но пути провидения непостижимы. Хотя то время было тяжолою годиною для нашего отечества, но вместе и славным веком для России и спасительным для всей Европы. 
Россия, сражаясь, безропотно переносила все злополучные бедствия войны и теплою верою и упованием в сиду Всевышнего Промысла не только свергнула с себя ненавистное и злое бремя; но даже и всю покоренную Европу освободила от угнетающего ига Наполеона. 
Но и в настоящем случае никто не унывал, зная что это добровольное пожертвование вознаграждалось иными выгодами. –– Доселе Русская Армия, разроз-

====page 9====

ненная но разным пунктам сосредоточилась на одной позиции н значительно увеличилась свежими резервами. 
Перешедши на северную сторону города, наши войска не подвергались более напрасному урону. –– Отдохнувши после утомительных трудов обороны, все солдаты будто одушевились новою, неведомою силою и новым неиспытанным мужеством. В каждом воине проявлялся необыкновенный энтузиазм и какое-то непоколебимое самоотвержение. 
Все солдаты, закаленные в боях, ожидали и даже жаждали битвы и того времени, когда им придется проведаться в открытом поле с неприятелем.  –– Каждый желал вновь поиспытать в себе несомненное мужество и свойственную ему геройскую храбрость. –– Слово смерть утрачивало свое настоящее значение и было как бы пустым и ничтожным звуком. Все неустрашимые воины были в одно время и истинными героями, увен-

====page 10====

чавшими себя победами и истинными патриотами, которые нещадили ничего для спокойствия и славы своего отечества. 
Русская Армия, раскинутая на громадных Мекензиевых высотах, служила непреоборимою препоною для всяких покушений неприятеля. С каждым почти днем войска наши усиливались, в провизии и снарядах становилось изобилие. Казалось, по всем неопровержимым убеждениям перевес клонился на сторону Русских, которые упрочивали будущий и верный успех войны. 
Могущество и благоденствие России рано или поздно должно было озариться окончательным триумфом и непомеркнувшая её слава должна была воссиять лучезарною звездою на горизонте всей Европы. 
Взирая на укрепленный Русский лагерь, расположенный на высокой и выгодной позиции, Союзники путались в соображениях и не находили никаких

====page 11====

средств и возможности поразить эту стройную могучую Русскую Армию. Сам Пелисье утрачивал всю энергию и всякую решимость к нападению. –– Зная неодолимое, геройское мужество Русских, Пелисье сомневался в будущем успехе и был уверен, что всякая его попытка будет стоить очень дорого и повлечет одно поражение Союзников. И по этой причине Союзники пока ограничивались одним только занятием города. 
Из опасения внезапного нападения Русской Армии Англо-Французы укрепляли свою позицию и приводили город в оборонительное состояние. 
Вступивши в покинутый, разоренный город неприятель занимался постройкою баттарей, порой пуская бомбы на наши прибрежные баттареи. 
В таком порядке медленно тянулись военные события; обе громадные Армии стояли в виду одна другой, не предпринимая ничего.

====page 12====

Все приготовлялись к новой кампании, которая с наступлением весны должна была непременно возобновиться. 
В это время Мережин, после упорного, последнего штурма наслаждался спокойствием на лоне безмолвной, пустынной природы. 
Очаровательный, великолепный вид коллосальных полуденных гор Тавриды очень живописен. Вся неровная каменистая возвышенность этого нагорного пространства усеяна веселыми холмами, пригорками, порыта кой-где ложбинами, а местами унизана узорчатою изумрудною зеленью и перемежающимися кустарниками. 
Гористое и разнообразное это местоположение очень дико и пустынно; но и в самых её завлекательных, романических пустынях таится какая-то таинственная прелесть, полная неизъяснимого очарования. 
Поднявшись на самую высокую, обрывистую вершину исполинских гор,

====page 13====

ваши взоры обозревают чудесную и красивую панораму окрестностей. 
С одной стороны вам открывается необозримое, бесконечное море, которое опоясывает оконечность северной стороны с трех сторон. Устремивши ваши взоры прямо по направлению к мысу северной стороны, вы различаете в темноголубой лазурной дали тонкия очертания неприятельского Флота, который как гордый великан, или как мощный властелин с каким-то величавым спокойствием в какой-то неподвижности стоит уединенно посреди окружающей стихии и только порой при веянии ветра колышется над пучиною зыблющагося моря. 
Думаете ли вы, погрузясь в мечтания и в задумчивость, вперяя ваши взоры в даль, чтобы эта группа фантастических судов, которая прелестно мелькает в блестящей синеве лазуревого неба и кажется заброшенною, одинокою, была пуста, малолюдна и ничтожна? –– Нет!.. вашему 

====page 14====

воображению не верится, чтобы этот плавающий городок, отрезанный от материка, был могучим, грозным и преодолевающим все непостоянство бурной свирепой и изменчивой стихии. Вам становится невероятным и под час несбыточным, чтобы на этих крылатых, пловучих и стройных громадах, окриленных волнистыми прозрачными парусами, обитал народ цивилизованный, умный и постигший искусство бороться и побеждать жестокия бури и разрушительные ураганы. 
С другой стороны, вам открывается опустелая бухта, недавно пестрая и шумливая, а теперь унылая и пустынная с выходящими из под воды мачтами потопленных кораблей. –– А там далее, на другой стороне, видны угрюмые и печальные развалины Севастополя. 
При виде недавних следов пожара и опустошения города сердце у вас невольно заноет какою-то непонятною грус-

====page 15====

тию и вы неприметно погрузитесь в унылые, глубокия думы, находясь под влиянием своего прошлого и минувших событий. 
Исчезнувшее время нехотя станет навевать вам воспоминания, которые быстро мелькнут в вашем воображении; а потом опять, как неуловимые мгновения, незаметно исчезнут, заменяясь другими, более или менее отрадными, или скучными. 
Покорясь обаянию ваших меланхолических, но приятных мыслей, вы долго промечтаете, беседуя сами с собою. Сколько дум!.. Сколько мечтаний мелькнет в вашем воображении в эти отрадные, сладостные минуты! –– После вам станет жаль, как пережитого времени, ваших минувших восторгов и надежд, так равно и самого Севастополя. 
По закате солнца картина природы изменяется и становится очаровательною. В тихом лоне светлоголубых, прозрачных вод, дивно отражается голубое

====page 16====

небо с угасающим светилом дня и с томномерцающими звездочками. –– Лучезарное солнце тихо и величественно исчезает в синеве и после на необъятном, прозрачном, пурпуровом небе появляется багряная заря, которая своим чудесным, томным мерцанием сообщает природе нечто невыразимо приятное и чудное. После ясного знойного дня настает вечерняя успокоительная прохлада и воздух становится свежим и благовонным. 
Дыша вечернею усладительною прохладной, вы успокоиваитесь, чувства и мысли ваши становятся покойными и безмятежными. В это время ваш ум и воображение настроиваются на тихия и приятные думы и размышления. Какие-то неведомые, но светлые и радужные мысли лелеют и ласкают чувства ваши, навевая тихую и сладостную отраду на вашу душу. 
После всего этого вы без сознания предаетесь тишине и безмолвию. Погрузясь

====page 17====

в сладостное забвение, вы беззотчетно внимаете однообразному невнятному говору волн журчащего моря. 
Черное море при малейшем веянии ветра начинает колыхаться и пестреть. Вся его ровная, покойная гладь, зарябится звучными перекатными волнами. В то время, когда море начнет привольно колыхаться и бушевать в раздольном и обширном своем ложе, бурливые и привольные волны начинают высоко вздыматься, пениться и плескаться. Ударяясь о каменистые утесы, волны рассыпаются, прыщут бесчисленными каплями, гонимые порывистым прихотливым дуновением ветра, волны бушуют, ревут, издавая какой-то монотонный, невнятный грозный говор. 
Высясь из недр своих, они разверзают недосягаемую, бездонную глубину моря, грозящую одною гибелью. 
Далее на юг высятся дымчатые полуденные горы, которые издали кажутся 

====page 18====

вечно-облеченными фантастическим непроницаемым туманом; а немного поодаль пестреют красивые палатки неприятельского лагеря. 
В это время, томимый неотразимою печалью, Владислав Мережин любил бродить по этим необитаемым горным пустыням. 
Здесь, посреди однообразной, уединенной природы, он предавался своим унылым мечтаниям и своим тоскливым чувствам. 
Порой лицо его, одушевленное тихим спокойствием, омрачалось, когда грустные мысли и горе начинали его преследовать и возмущать его душу. –– Мережин становился угрюмым и пасмурным. На задумчивом и мрачном его челе отражался ясный оттенок какой-то затаенной, глубокой грусти. 
Погружаясь в свои горестные мысли, Мережин часто находился в каком-то мучительном смятении и унынии. 

====page 19====

Удаляясь в эти одинокия, безлюдные места Мережии наслаждался природой, которая имела над ним какую-то обаятельную силу и навевала на измученную душу отрадное и тихое успокоение. 
Поднявшись на самую высокую обрывистую вершину, покатую к морю, Мережин садился на какую нибудь окраину горы и по привычке предавался задумчивости. 
В эти минуты он с бессознательным наслаждением любовался грандиозными, бесконечными и разнообразными красотами природы. 
Часто в задумчивости он с беззотчетным вниманием устремлял свои взоры в бесконечную лазуревую даль и внимал невнятному говору игривых светлых волн моря, которое тихо струилось и плескалось у брегов. 
Лелеемый спокойствием и безмолвной тишиной, Мережин забывался, увлеченный своими мечтаниями. В эти отрадные и

====page 20====

чудные мннуты он начинал мечтать. И сколько перед ним в это время пролетало светлых, восторженных призраков, и неуловимых видений! Какие радужные, мимолетные мечтания залетали в его душу! Какие чудные возвышенные идеи вились и роились в его воображении, наконец какие высокия и пламенные верования и заманчивые, радужные надежды покоили и ласкали прелестию земного бытия и лучшей будущности, Мережину отрадно было мечтать и предаваться своим воспоминаниям. Думы и мечтания были для него единственным утешением и даже лучшим развлечением в его грустной безотрадной жизни. Иногда мысли, отвлеченные от всего земного, воспаряли и возносились к высшему источнику небесного блаженства. 
Порой, проникнутый религиозными чувствами и мыслями, он возводил печальные взоры к небу, от которого

====page 21====

веяло одной неизменной вечностию н невозмутимой тишиной. 
В эти минуты его настигало невольное сознание ничтожества людей обреченных скорби, и самых благ земного мира. –– После таких размышлений Мережин смирялся, переставал роптать и становился покорным своей участи. Безотрадная будущность было ни сколько неутешительною для Мережнна. Пребывая все время обороны Севастополя на самых главных баттареях, Мережин всегда старался с усердием исполнять свой долг; он никогда не щадил себя и смело бросался во все опасности. Не взирая нажесточайший очень, Мережин всегда охотно рисковал жизнию, стремясь всегда туда, где более встречал опасности. 
В самом гибельном огне, когда все солдаты были или перебиты, или переранены, Мережин оставался жив и невредим, как будто бы само Провидение невидимо охраняло его от смерти.

====page 22====

За свое мужество Мережин неоднократно представляем был в офицеры; но все старания начальников оставались тщетными; все по прежнему он оставался юнкером. 
Обиженный жестокою судьбою, он погружался в уныние и часто сетовал, повергаясь в отчаяние. Бесконечно тянулось время для унылого, печального Meрежина и незаметно наступала Осень. 
После отступления от Севастополя, все более и более смолкало и только небольшия аванпостные стычки лихих Донцев часто тревожили и полошили всю неприятельскую армию. 
Скоро отряд, в котором находился Мережин, получил предписание выступить в NN. губернию. 
После однообразного, скучного перехода, Мережин с своим отрядом прибыл к месту своего назначения. 
Поселясь в отдаленной улице города, Мережин проводил все время в уеди-

====page 23====

нении; никуда не выходя, он постоянно сидел дома и занимался чтением и науками. Окруженный этими занятиями, он в своем заточении незаметно свыкался с скукою и делался постоянно угрюмым и ко всему равнодушным. 
Привыкая к однообразной уединенной жизни он развивал в себе сухой эгоизм, который все более возрастал, опираясь на несправедливость рока. 
Сосредоточивая все помышления на самом себе, Мережин стал предавать все свои прошедшие поступки, дела, наконец самые мысли, влечения склонности строгому, холодному обсуждению и анализу. 
В своем горе Мережин умерял все порывы и влечения молодости и отрекался от всех удовольствий. Удаляясь от общества, он негодовал на людей и прозябал истинным мизантропом в своей квартире. 
В продолжение этого времени Мережин во многом изменился, не видно было

====page 24====

в нем прежнего беззаботного спокойствия, веселости и тех резвых и игривых порывов, к которым стремится и которыми упивается вся сила цветущей молодости. 
Все прежнее его веселое спокойствие исчезло и заменилось унынием; тоска его сделала вялым, скучным, лишила его моральной деятельности, заглушила в нем возвышенные стремления ко всему благородному, полезному, поселив одну холодность в его душе. 
Так очень часто несчастие усыпляет деятельность ума, умаляет энергию и все умственные проявления сил покрывает одною беззаботною холодностию. Но зато горе и несчастие более всего располагает к размышлениям, приводит его к истинному самосознанию и дарует человеку спасительную опытность, которая и есть лучшее руководство в земной жизни. 
В одном только злополучии человек

====page 25====

познает самого себя и в тоже время обращается на прямой и истинный путь. 
Приходя в самосознание и погрузясь в размышления, он обсуживает все свои поступки без всякого себялюбия и гордости. 
После несчастия он менее вдается в заблуждение, старается поступать во всем осмотрительно и осторожно. Мы извлекаем плод житейской мудрости не из цветов, а из терния. Опыт прошедшего есть самая лучшая наука для будущего. 
Монотонно и скучно проходило время; наступал пасмурный и холодный Ноябрь: все небо покрылось волнистыми млечными облаками, ненастная погода становилась время от времени невыносимою. Густый вредный туман облегал всю землю: влажный воздух был напитан проникающею сыростью. Часто шел проливной дождь, который причинял сильную грязь. 
В это время Мережин, погружон-

====page 26====

ный в глубокую задумчивость, томимый тоскливыми чувствами и мыслями сидел у окна. Унылый осенний вид природы веял чем-то печальным, грустным и производил неприятное впечатление па воображение Мережина. В эго время какая-то беззотчетная тоска еще глубже проникала в его сердце. Все его чувства были окованы холодною апатиею и самые мысли были подавляемы горем. 
Долго бы пробыл в таком положении Мережин, мучимый тоскою, еслибы нс был выведен из своей меланхолии приходом пасланного от своего родственика. 
Внезапное появление человека прервало его мысли и разом рушило всю иллюзию его печальных дум. В это время Мережин получил известие о своем производстве в офицеры. От сильного восторга он кажись не верил своему счастию. От радостного потрясения чувств он несколько раз принимался

====page 27====

перечитывать письмо, которое заключало заветную и единственную его радость. 
Этот внезапный восторг произвел благодетельный переворот в характере Мережина и изменил все направление его горестных мыслей. 
Мережип пробудился от прежней тяжелой тоски и от холодной апатии: вся прежняя его веселость и беззаботность опять к нему вернулись; он воспрянул от горя примирился с своими чувствами и опять стал чувствовать привязанность к жизни. С этого времени начинается новый период существования моего героя; но прежде чем стану продолжать, я прежде считаю необходимым долгом ближе познакомить вас, благосклонные читатели, с героем моего романа. 

ГЛАВА II.

Родиною моего героя был один из маленьких городов (***)... России. ––

====page 28====

Отец моего героя быль очень бедный дворянин. Начавши свою службу с нижнего звания; он в скором времени за отличие был произведен в офицеры. Не стану пускаться в подробности, которые вовсе не касаются настоящей цели моего романа; а скажу только, что, отец Мережина, достигши капитанского чина, в скором времени женился. 
Супруга старого Мережина была бедная девушка, одаренная умом, красотою, добрым сердцем и порядочным образованием. –– С этого времени жизнь Николая Сергеича Мережина потекла мирно, тихо и безмятежно. 
По прошествии многих лет Александра Петровна стала матерью моего героя. Рождение маленького Владислава было каким-то особенно радостным событием. Александра Петровна со всеми материнскими нежными чувствами изливала на

====page 29====

Владислава все свои ласки, неусыпные попечения. 
С утра до вечера опа ласкала и нежила своего милого ненаглядного фаворита, которого любила со всею нежною материнскою любовью. 
Скоро промчались четыре года после рождения Владислава, как жестокая, своенравная судьба собиралась на век разлучить любящихся супругов и рушить все спокойствие их семейной жизни. Грядущ ее влекло за собою одну только неизбежную горесть и слезы. 
В цветущих летах, вь полном блеске красоты и молодости, Александра Петровна вдруг занемогла и после всех усилий медиков спасти жизнь, она скончалась на руках своего нежно-любящего мужа. 
Оканчивая последния дни своей жизни, она строго завещала своему супругу любить и хранить своего любимца Владислава. 

====page 30====

Изнемогая под бременем агонии, умирающая Александра Петровна ни на минуту не разлучалась с своим милым Владиславом; –– и с последним прощальным поцелуем душа её покинула бренный подлунный сей мир. 
Лишась любящей своей супруги, Николай Сергеичь весь погрузился в глубокое горе; в неизъяснимой печали и жестоких терзаниях он проводил целые ночи в комнате покойной своей супруги. 
Сокрушенный глубокою горестию он часто в порывах экзальтации бросался к безотзывному холодному трупу и горячими лобзаниями, казалось, старался воодушевить и вызвать его вновь к жизни. 
По окончании всех грустных приготовлений наступал роковый день, когда покойницу надлежало предать земле. 
Погода стояла чудесная, день был ясный, тихий и безмятежный. Ии одно облачко не омрачало голубого лазуревого неба, полного невозмутимой тишины и спо-

====page 31====

койствия. Лучезарное солнце величественно озарило природу, тихий трепетный ветерок навевал успокоительную прохладу. Посреди невозмутимой окружающей тишины заключалось нечто неизъяснимо-святое. Казалось, сами незримые Ангелы витали на земле. 
После десяти часов полудня гроб вынесли из дома. Огромное число бедных сопровождало погребальную процессию. 
Кроткая Александра Петровна была ко всем бедным добра и милостива. Воспитанная в строгой морали, в правилах святой религии и священного писания, она считала благотворение главною и непременною обязанностию и истинным христианским долгом. 
Все бедные получали от неё не одну помощь, но встречали и истинное соболезнование. Александра Петровна по доброте своей души всем оказывала щедрую помощь, и вот почему в душе

====page 32====

каждого был слышен непритворный отголосок глубокого горя. 
Одна только истинная добродетель вызывает печаль и слезы и оставляет неизгладимую память в сердцах людей. 
Измученный глубокими терзаниями Николай Сергеичь с каким-то апатическим спокойствием тихо следовал за гробом. Порой только из груди вырывались глухия стенания и глаза орошались слезами. –– Чувства и рассудок у него на время были поглощены горем и находились в каком-то оцепенении. 
По возглашении, «со святыми упокой», при этих роковых, поражающих словах, Николай Сергеичь будто очнулся от своего холодного усыпления, и горестная, раздирающая сцена со всею силою его поразила. Николай Сергеичь с невыразимым горем ринулся на гроб к своей любящей супруге и долго не мог оторваться от единственного обажаемого существа, с которым разлучался на веки.

====page 33====

После смерти своей супруги Николай Сергеичь долго хворал; моральные и физическия его силы были потрясены этою невозвратимою утратою. Но и после продолжительной болезни он не мог забыть своего горя. В унынии он проводил большую часть времени на могиле своей супруги, где тихо плакал, предаваясь своей печали. 
Бедные сиротки дети оставались на попечениях старой дуэньи Авдотьи. Часто, ускользнув от надзора неугомонной своей дуэньи, Владислав убегал в сад, поле и на привольи посреди неоглядного простора он с беззотчетным наслаждением предавался всем неукротимым влечениям своего юного возраста. Никем неостановливаемый он бегал, резвился, гонялся за бабочками, ловил мотыльков и потомь утомясь садился где нибудь под кустик и погружался в неясные мечты и грезы. В эти минуты светлые образы, заманчивые видений и

====page 34====

какие-то неопределенные чувства лелеяли его воображение. 
Очарованный лепетом листьев, чиликанием пернатых певцов, веянием усладительного зефира и благовонным воздухом полей, юный Владислав погружался в сладостное забвение. В непонятных и непреоделенных чувствах он устремлял свои глаза на небо и с каким-то бессознательным наслаждением внимал гармоническому, стройному и звонкому пению пернатых птичек, которые своими мелодическими голосами воспевали святой гимн Небесному Создателю. Убаюканный тишиной Владислав повергался в сладкое усыпление. Игривое и пламенное его воображение уносило его в какой-то неведомый фантастический мир. Погрузясь в глубокий, безмятежный сон, он долго отдыхал, лелеямый радужными, спокойными сновидениями. 
Потерявши из виду Владислава, сварливая няня в одно мгновение поды-

====page 35====

мала на ноги всю дворню, которая потом и рассыпалась вся в поисках. 
По вечерам недальновидная няня по обыкновению занимала Владислава рассказами о небывалых ведьмах и привидениях; от чего к восприимчивому юному воображению прививался какой-то фанатический страх. 
Напуганный с ранних лет, Владислав становился очень боязливым. Нелепые рассказы дужьи производили сильное впечатление на юное воображение Владислава. Иногда случалось, в сумерках он испускал пронзительный, громкий крик, увидя вместо привидения какую нибудь собаку. 
Молодость впечатлительна и восприимчива; впечатления молодости долго, а иногда и совсем остаются неизгладимыми. Все впечатления в молодости до тех пор преследуют воображение человека, пока зрелый рассудокь не войдет в свои права. 
Отец Владислава в сильном огор-

====page 36====

чении нисколько не заботился о детях; но благодетельная мать –– природа кажись сама пеклась о юных сиротках. 
На свободе моральные и физическия силы Владислава крепли и развивались; лишь только минуло ему восем леть, как отец поручил его одному благомыслящему наставнику. 
Владислав прилежно занимался науками, которые завлекали его ум и воображение. Любознательный ум не утомлялся учением; но еще более к нему привязывался. 
Резвый и своевольный характер Владислава с каждым годом изменялся; мысли его становились ясными; понятия развивались и он более становился задумчивым и серьёзным. 
С необыкновенными способностями и острою памятью он оказывал быстрые и изумительные успехи в науках. В короткое время он обогнал всех своих товарищей, которые из зависти и досады 

====page 37====

величали смирного Владислава разными неделикатными именами и часто дарили чувствительными соприкосновениями. Но кроткий Владислав с большим терпением переносил все насмешки и обиды своих товарищей. Он глубоко сознавал свое превосходство над своими товарищами, и это-то сознание развивало в нем чувства собственного достоинства и поэтому он становился равнодушным и снисходительным ко всем получаемым оскорблениям. 

Между тем время мчалось неуловимо; Владислав из мальчика превращался в молодого человека и достигал совершеннолетнего возраста и отец его как ни любил его, как ни был к нему привязан, однако решился преодолеть свою любовь и покориться необходимости. 
Из опасения, чтобы Владислав не мог испортить своей нравственности, предусмотрительный и прозорливый Нико-

====page 38====

лай Сергеичь отправил его под надзор к своему дальнему родственнику. Здесь Владислав скоро поступил на службу юнкером в один из армейских полков. 

Выслуживая свои лета, он занимался окончанием наук и готовился быть офицером. Ласкаемый сладостными надеждами и мечтами Владислав надеялся скоро быть офицером и собою обрадовать престарелого отца. Мысль предстоящего свидания пораждала в нем преждевременный восторг. Но жестокая судьба скоро разоблачила все его заветные мечтания и нежданным образом рушила все его заветные и радужные надежды. 

Не получая долго письма от своего милого, ненаглядного сына, Николай Сергеичь часто тревожился и часто погружался в уныние. 
Скучая и тоскуя о Владиславе, он часто беспокоился, здоровье его растрои-

====page 39====

валося и скоро злая чахотка совершенно одолела и в скором времени пресекла его жизнь. Расторгнув телесные узы, душа его покинула сей мир. 
Пораженный неожиданною роковою смертию своего любящего отца, Владислав долго грустил, проливая горькия слезы. Заветные его мечты, так долго хранимые, мгновенно рушились и все его надежды покинули и исчезли безвозвратно. Самая жизнь, которая казалась прежде заманчивою и радужною, стала вдруг тягостною и постылою. 

Долго грустил Владислав о своей невозвратимой потере; однако после долгого времени он стал по немногу свыкаться с своей сиротской жизнию. Благодетельная сила времени незаметно проливала целительный бальзам на опечаленное и сокрушенное сердце юноши. 
И притом же, какое бы горе ни было, однако оно не в такой силе поражает

====page 40====

человека в молодости, как в зрелых летах и в старости. Горе еше менее имеет влияния на человека, если оно произошло заочно а не перед нашими глазами. 
Погрустивши несколько времени, Владислав, потом отправленный в Севастополь, перестал предаваться своим тоскливым чувствам. 
Привлекательное лицо Владислава было очень бледно и серьёзно; темнорусые волосы грациозно оттеняли нежную белизну его лица; красивые, светло-карие глаза, осененные густыми ресницами, так чудесно сверкали и искрились огнем. На выразительном, задумчивом лице была разлита какая-то томность и задушевная грусть. Стройный и грациозный стан был очень деликатно сложен. Все его манеры, жесты были очень красивы и вся фигура Владислава обнаруживала в нем нечто врожденное аристократическое. 
Светлый и любознательный ум был ясен и неподчинен пустым условиям

====page 41====

света. В чистом и непорочном его сердце хранился неисчерпаемый источник возвышенных чувств и пламенных верований. 
Молчаливый и задумчивый, он в своей наружности представлял разительный тип своей матери и также наследовал её характер и доброту души. 
Владислав кроме красивой наружности обладал природным возвышенным умом и кротким нравом. 
В общежитии он отличался безукоризненным вежливим обращением; он скоро применялся и постигал характер каждого человека. Никогда никого не затрогивать, не имел дурной привычки смеяться и злословить людей. 
Всегда вежливый и деликатный, он скоро располагал в свою пользу каждого человека и поэтому все уважали и были хорошего мнения о Мережине. 
В разговоре он всегда выражался обдуманно и тонко; иногда шутил; но 

====page 42====

все его шутки были очень вежливы и благородны. Все слова произнесенные были умны ц сказаны всегда кстати. Мережин также не имел дурной привычки хвастать своим умом и выставлять свои достоинства; он не гордился и не тщеславился. Он знал, что гордость и тщеславие свойственны людям пустым, весьма ограниченного ума. 
В беседе с светскою находчивостию он умел дать другой оборот и другой смысл каждому слову; также умел кстати повести и завязать разговор. Это безукоризненный хороший навык, который приобретается не иначе, как в обществе между истинно-образованными умными людями. За такое поведение все без исключения были внимательны к Мережину, везде принимали его радушно и ни одно жолчное слово не коснулось его репутации. 
Ранния несчастия научили Мережина ценить людей и быть строгим к себе, а снисходительным к другим. 

====page 43====

ГЛАВА III.

Наступал зимний суровый сезон, вся земля покрылась снежным саваном: порывистый, бурный ветр постоянно бушевал; часто падал снег, который заносил проторенные дороги, на равнинах виднелись большие сугробы, которые отчетливо оттенялись один от другого. Па стеклах мороз рисовал узоры, которые искрились бриллиантами. 
В это время Россия увенчалась победным триумфом. –– Неприступная твердыня Карс, теснимая со всех сторон Русскими войсками, после упорного сопротивления, пала. Изнуренный и обезсиленный гарнизон не мог долее сопротивляться и склонился перед победоносными знаменами Императора Александра II. 
Падение Карса навлекло уныние на Оттоманскую Порту, которая лишась луч-

====page 44====

шего своего войска, поколебалась и устрашившись будущих успехов Русских войск стала настоятельно склонять своих союзников к миру. 
Завоевание Карса было как бы радостным предзнаменованием для России. Эта внезапная победа потрясла умы западных держав. 
Утомленные трудною борьбою Англо-Французы были долгое время в нерешимости и медлили заключать мир. 
Желая восстановить спокойствие в Европе некоторые нейтральные государства решились помирить враждующия державы. 
Принявши на себя посредничество, они предложили союзникам мир, Англия и Франция, истощивши все средства в напрасной борьбе, охотно приняли предложенные условия. 
Лишь только благотворная весна повеяла своею живительною теплотою на природу, как неприязненные действия прекратились.

====page 45====

Русские и Французы как будто не были никогда врагами, сделались в скором времени друзьями, питая друг к другу какое-то невольное уважение и взаимную симпатию. Войска враждебных держав смешивались, ходили одни к другим. Начались обеды, пиры и угощения и все было забыто. И скоро слово мир, как магический звук, объял восторгом всю Европу. 
Все радовались этому событию, каждый успокопвался после этой бранной тревоги и этой жестокой войны, незабвенной в истории битв. Мир был заключен 19 Марта в Париже. 
Россия с честию без всяких союзников окончила войну с тремя сильными могущественными нациями Европы. 
В Крыму и вообще в Новоросийском крае, весна открывается гораздо ранее, чем на севере, так что иной раз в Марте месяце бывает так тепло, как летом. –– Воздух бывает тепел и

====page 46====

прохладен, небесный лазурный свод бывает невозмутим и ясен; и солнце ярко и пышно озаряет природу. Весна есть самое отрадное время года, и недаром говорят, что пора весны есть пора любви. 
Природа, пробужденная от холода, начинает цвести и украшаться пленительною зеленью. 
Самая душа человека, находясь долгое время под влиянием сурового холода, начинает вкушать какой-то отрадный, сладостный покой. 
Переселясь в шумную улицу города, Мережин познакомился с семейством Бронских. 
Причиною этого знакомства было одно магнетическое влечение, или лучше сказать, одна любовь к Вере Бронской. 
С первою встречею Мережин был приятно поражен умильными взорами Веры. И после этого давно покинутое и забытое чувство откликнулось и возобновилось в 

====page 47====

его душе. Еще прежде, до этой встречи, Мережин был знаком с Верой и очень часто встречался в одном доме; но потом, после многих лет, все было забыто. 
С этим свиданиемь все прежнее опить коснулось его. приятное и заманчивое личико Веры произвело большое впечатление на восприимчивое воображение Владислава и как-то невольным образом затронуло его мягкое сердце. Он стал чувствовать к Вере какое-то неведомое, магнетическое влечение. Какими-то тревожными чувствами стало биться его сердце и потом скука начинала одолевать воспламененного юношу. 
Сердце его начинало млеть и таять; тоска любви стала его преследовать и мучить. 
Увлеченный заманчивым личиком Веры, Владислав сталь томиться скукою, злодейка-любовь, как змея, закрадалась и поселялась в его душе. Она как гар-

====page 48====

мония потрясала все его существо сладким трепетом любви. 
Подчинись обаянию любви, Владислав делался задумчивым и рассеянным. Милый и пленительный образ Веры стал постоянно занимать его воображение. Мечтая постоянно о своей возлюбленной, Мережин отвлекался от всех занятий и чувствовал вокруг себя какую-то пустоту и уныние. 
Непреодолимое, симпатическое влечение постоянно влекло его к возлюбленному предмету и по этой причине Мережин только и думал о том, как бы увидеть свою ненаглядную, обожаемую Веру. 
Бронская с первого раза приглянулась Мережину и невольным образом поразила его сердце. Воспламененный проявлением в себе пламенного чувства, Мережин при каждой встрече с Верою приходил в невольное радостное смущение. 
Находясь под влиянием этой непобедимой силы, сердце Мережина таяло и

====page 49====

изнывало, Мережин без сопротивления охотно покорялся этому невольному возванию. Часто человек, волнуясь любовью, и незная, будет ли он любим или нет, тревожится, томится какими-то мучительными надеждами, ожиданиями, и всегда мыслит о том и стремится к тому, как бы привлечь сердце своей возлюбленной; но когда обманется в своих ожиданиях, или когда горькое разочарование посетит его душу, тогда он становится надолго холодным и ко всему равнодушным. 

Маленький дом, где проживал Мережин, находился недалеко от Бронских; половина, занимаемая им, состояла из двух небольших комнат, окнами обращенных на двор. 
В комнате, предназначенной для будуара, стояла простенькая складная кровать и несколько стульев. В переднем углу другой комнаты висел миниатюрный 

====page 50====

образ Спасителя, перед которым тускло мерцала неугасаемая лампада. 
Все убранство комнат было очень бедно и без всякого притязания на комфорт и роскошь. 
На одном столе разбросано было несколько книг отечественных и иностранных писателей. На другом столе были разложены все принадлежности, относящиеся собственно к одному тоалету. На окнах благоухали цветы, которые составляли лучшее убранство комнат. Колеблемый часто разнородными мечтаниями, Владислав томился скукою и часто погружался в унылую задумчивость. 
В это время, в задумчивости, он начинал перебирать в своей памяти все прошлое и начинал увлекаться своими восторженными мечтаниями. В эти минуты воображение его залетало в дом Бронских, где обретался его предмет. 
Вера была для него радужным видением, очаровательным призраком и все

====page 51====

мечты и думы о ней преобладали над всеми прочими его мыслями. 
Владислав был молод и ему отрадно было мечтать; все ему улыбалось, все его ласкало в будущности и никакая мысль не возмущала восторженности его души и пламенных верований сердца. 
Имея мягкое сердце, Владислав стал скоро чувствовать симпатию к Вере и эта то симпатия в нем росла, развивалась и обращалась в пламенную любовь. 
Без всякой обдуманности и основательных соображений и тонкой разборчивости, обольщенный любовию Владислав был искренно, пламенно и безгранично влюблен в Веру. 

Ум и мысли его постоянно стремились к ней, к милой и ненаглядной Вере; все его мечты и идеи часто путались в лабиринте пленительных грез и сладких, трепетных томлений. 
Безумно—влюбленный в милую Веру,

====page 52====

он создавал себе особый мир, полный бесконечных разнообразных наслаждений. 
Вера была для него светлым видением, которое пробудило его сердце для любви –– этого неведомого сладостного чувства. 
Его сердце, доселе холодное н молчаливое, в одно мгновение, как бы от соприкосновения электрического тока, запламенело, затрепетало метежными чувствами и томлениями. 

Увлекаемый пожирающим волнением, Мережин невыносимо грустил и скучал; тоска любви мучила и волновала его сердце; скука безотвязным образом его преследовала и лишала его спокойствия. Все казалось влюбленному юноше, что жизнь его неполна и чего-то недостает. 
Ум постоянно находился под обаянием любви, мысли были постоянно неразлучны с его очаровательным духом, с лучезарным светом, с его власти-

====page 53====

тельницею Верою, которая сделалась для него и духом и светом для его очей. 
Сердце Владислава беспрестанно волновалось, млело и жаждало любви, пламенной, страстной и безграничной. Душа была полна сладких томлений, а в груди кажись бушевал целый волкан. Недолго пришлось Владиславу терзаться скукою и тревожными, тоскливыми чувствами и проводить время в бесплодных исканиях; скоро случай представился ему познакомиться с своею обожаемою Верою. 
Брат Веры, с которым Мережин учился вместе, в это время возвратился из Севастополя. Увидевшись с Мережиным, он стал убедительно просить его к себе. И после первого визита Мережин познакомился с Верою и со всем семейством Бронских. 
Бронские очень радушно стали принимать Мережина, как товарища своего сына, с которым Владислав учился несколько лет сряду в одном пансионе.

====page 54====

Молодой и прелестный Владислав, своею красивою наружностию в свою очередь затронул сердце своей возлюбленной Веры. 
Умильные огневые взоры, которые Владислав устремлял на свою обожаемую Веру; слова полные красноречия; и наконец томный и нежный голос звучащий восторженностию и каким-то сладким томлением; все это не могло укрыться от проницательных, хитрых глаз Веры и не могло не подействоветь на её воображение. 
Вера скоро заметила, что она понравилась Мережину; ей стало это очень лестно и приятно. А польстить самолюбию девушки значит, некоторым образом, затронуть её сердце. 
Любовь и всякое невольное внимание мужчины есть для неё уже победа. Здесь она видит и сознает в себе всю силу и могущество свой наружности. И в это же самое время тронутое сердце начи-

====page 55====

нает сочувствовать, стремиться к своему пленнику, невольнику, если он в свою очередь достоин её любви. Женщины вообще более обращают внимания на красивую наружность мужчины, чем на его ум и моральные качества. 
Красивое и прелестное лицо мужчины производит большое впечатление на воображение женщины и действует, как говорится, па нее обаятельным образом. 
Все сердца у большой части женщин очень нежны, восприимчивы и мягки подобно воску. 
А у иных девушек сердца –– все равно, что фосфорные спички. Первые от умильных, нежных взглядов, ласковых, сладких слов воспламеняются, а вторые от одного трения загораются. 
Нужно знать и уметь коснуться до этого воска и потом его расплавить. 
После первого визита Вера стала убедительно просить брата своего, чтобы он чаще приглашал к себе Мережина.

====page 56====

Анатолий в угодность своей сестре, каждый раз почти насильно тащил к себе Владислава, который с каждым разом все более и более привязывался к своей обожаемой Веры. 
Он не скрывал своего волнения и своих пламенных чувств перед Верою и любовь его невольно обнаруживалась сама собою. Перед посторонними Мережин боялся выказать свое чувство, и хранил свою любовь, как какую нибудь заветную и сокровенную тайну. 
Вера скоро и сама влюбилась в Владислава, но не подавала виду, что она им крепко занята. 
Хитрая Вера искустно маскировала свою любовь под одним холодным и невозмутимым равнодушием. Всегда была к нему приветлива, внимательна; но держала себя всегда очень далеко и неприступно. Только иногда своим особенным вниманием и ласковыми словами старалась ободрять его чувства.

====page 57====

ГЛАВА IV.

Каменный одноэтажный дом Бронских был самой обыкновенной наружности. Фасад дома издали казался угрюмым и неприветливым. Все окна были заслонены густыми, развесистыми ветвями душистых акаций. Деревянная крыша была покрыта темномалиновою краскою, которая от времени полиняла, утратив свой первоначальный колорит. 
К дому примыкал большой фруктовый сад с извилистыми тенистыми аллеями. Сад был обведен высокою каменною стеною, которая в некоторых местах была развалена. В длинных аллеях постоянно царствовала прохлада. 
В густой зелени деревьев затейливо была устроена красивая тунель повитая снаружи плющем. Внутренность тунели была умеблирована совсеми причудами и прихотями утонченной роскоши. Кроме

====page 58====

щегольской мебели в углах и по окнам были расставлены вазы с цветами. 
Перед оттоманом на столе в поэтическом беспорядке лежало несколько волюмов книг в роскошных переплетах. В углах красовались два бюста Венеры и Аполлона. На других столиках была разбросана женская работа и много других безделушек. 
Золотистые лучи солнца никогда непроникали в этот поэтический приют заветных мечтаний, дум, нежных чувств и любви. Постоянно благовонная прохлада приятно успокоивала чувства и навевала какую-то сладкую томящую негу. 
Вокруг тунели было насажено большое количество цветочных кустов, которых ветки касались до рам окон. Качаемые шаловливым зефиром, который врывался в окна, ветки приятно шелистили и впускали благоухание во внутренность тунели. Прохлада, аромат цветов, темноголубое вечернее небо мелькавшее из

====page 59====

густых ветвей, все это отзывалось чем-то романическим. 
В тунели было столько успокоительной неги, столько страстного упоэния, что право можно было забыться. 
В саду было много фруктовых деревьев, между которыми попадались липы, березы и тополи. 
Мало населенная улица, где находился дом Бронских, являла из себя печальный вид запустения и одичалости. 
Эта пустынная улица представляла из себя вид запустения и одичалости, и нечто в роде патриархального, сельского. Очень редко случалось, что какие нибудь дрожки продребезжат, прервав однообразную тишину этого унылого местоположения. 
Перед окнами дома растилалось большое, порожнее пространство земли, поросшей густою травою; а поодаль находились магазины, возле которых мерными шагами прохаживался часовой; в

====page 60====

отдалении перед домом пестрели красивые уютные домики бедных поселян, а там далее виднелись песчаное поле и река. 
Все семейство Бронского состояло из жены, трех дочерей и сына. 
Личность Николая Александровича Бронского была очень мужественная и благородная и вместе с этим постоянно серьёзная и даже суровая. 
Физиономия его выражала в нем проницательный природный ум и вместе крутой нрав. Продолговатое его лицо было постоянно серьёзно и очень редко прояснялось веселостию. 
Высокий рост, и шерокия плечи, обличали в нем большое присутствие физических сил. 
Судя по здоровому, атлетическому субъэкту можно было заключать, что Николай Александрычь с ранних лет упражнялся в развитии физических сил, вел суровую жизи, был приучен к

====page 61====

перенесению всех трудов, неудобств; но главное, что он не был избалован и изнежен роскошною жизнью. 
Николай Алексанрычь некогда служил во флоте и большую часть своей службы провел на Кавказе. 
Блистательная война в 1829 году с Турциею: служила чудесною эпохою для Черноморского Флота, покрыв его нетленными, неувядаемыми ловрами славы. Эта война была как бы ряд непрерывных побед и громких завоеваний. Во время этой войны Бронский имел случай отличиться и своим подвигом обратить внимание начальства и после этого он постепенно возвышался в чинах. 
По окончании Турецкой войны, увенчавшей славою Черноморский Флот, Бронский был в чине подполковника, и после войны в 184* по разным неприятностям вышел в отставку с полным пенсионом и с чином генерал маиора. 
Украшенный орденами и ранами, он 

====page 62====

остальную жизнь провождал в кругу своего семейства. 
Супруга Николай Алексанрыча была прекрасная и довольно-неглупая дама и хорошая, истинная хозяйка. 
Физиономия Лидии Петровны Бронской мало потерпела разрушительного влияния времени и несмотря на преклонность лет сохраняла много свежести и моложавости. 
Лицо Лидии Петровны покрыто было густым румянцем, как признаком в е селой и беззаботной жизни. 
Лидия Петровна была довольно высокого роста и полна; но полнота была её но мере роста и нисколько ее не безобразила. 
Лидия Петровна была в полном смысле слова истинною и настоящею хозяйкою в доме. Она всегда во все вникала и касалась до всех мельчайших подробностей хозяйства и никогда ничто не ускальзало от её неусыпного, бдительного надзора.

====page 63====

Едва лишь проблеск зари мелькнет на голубом фоне утреннего неба, как Лидия Петровна появлялась на базаре. –– Здесь следуя приобретенной рутине, она с неподражаемым искусством и с удивительною сметливостию начинала торговаться почти во всякой малости. 
Лидия Петровна считала это первою обязанностию и даже непременным долгом всякой хорошей хозяйки. Основываясь на этом убеждении, Лидия Петровна не находила здесь ничего обременительного, извлекая из этого своего рода пользу. –– Также Лидии Петровне ничего не значило пробежаться нескоьлко раз на кухню и присмотреть за приготовлением кушаньев; а после она принималась обозревать другие отрасли хозяйства. 
Николай Александрычь ни в какие хозяйственные дела не вмешивался и решительно ни дочего не касался. 
Напившись утром чаю, он комфортно раскидывался на мягком оттомане с

====page 64====

длинною трубкою, из которой выпускал огромные клубы табачного дыма. 
В это время Николай Александрычь любил припоминать свою молодость и молодецкие свои подвиги боевой жизни. В это время воображение Николай Александрыча улетало на вершины угрюмого Кавказа и может быть еще далее. 
Увлеченный своим воображением; Николай Александрычь систематически поглощался в свои мечты и воспоминания. Перед ним возникал целый ряд минувших событий. 
Николай Александрычь вспоминал, как он с своим десантным отрядом моряков неустрашимо бросался на толпы свирепых и хищных горцев; ниспровергая все, он смело обрушал свои могучие, смертоносные удары на дерзкого неприятеля. 
После того Николай Александрычу начинала мерещиться канонада, ружейная перестрелка, стоны и вопли раненых.

====page 65====

Увлеченный тревожными воспоминаниями, в самозабвении, он вскакивал с дивана, энергически и громогласно восклицал: «За мной ребята, с нами Бог»... «марш»... «не робей» «вперед»... и тому подобное. В это время Николай Александрычу воображалось, что он находится при своем отряде, который неприятель хочет атаковать. 
Очень часто случалось, что привлеченная внезапным криком, в изумлении прибегала в комнату Лидия Петровна, нарушив своим появлением приятные и задушевные грезы своего супруга. 
Что это ты вздумал кричать Николай Александрычь, как тебе нестыдно, или ты с ума сошел, вопияла своим пронзительным, грозным голосом Лидия Петровна. 
Ничего, моя милая Лидия Петровна; это я вспоминал свое прошедшее, отвечал смущенный супруг. И после, обменявшись еще несколькими словами, устра-

====page 66====

шенный придирчивым тоном дражайшей половины, Николай Алексанровичь без промедления под благовидным предлогом поспешно скрывался в свой кабинет, дабы обезопасить себя от дальнейших упреков и брани, которая в одно мгновение готова была над ним разразиться. 
Лидия Петровна довольная, что супруг не противоречит ей, а охотно покоряется могущественной её власти, успокоивалась и скоро умолкала. Строптивый и буйный её характер обезоруживался этим смирением и покорностию её супруга. 
Пришедши в свой кабинет, Николай Александрыч усаживался на покойное кресло и раскрывал какую нибудь книгу. 
В его кабинете на столе постоянно стояла огромная бутыль с водкой. При созерцании этой влаги у Николай Александрыча проявлялось поползновение и потом жажда и он без отлагательства подчинялся непреодолимому влечению своей страсти.

====page 67====

Опоражнивая стакан за стаканом он в один раз истреблял чрезмерное количество этого напитка, потом обезсиленный от опъянения повергался в объятия МорФея. 
Очень часто случалось, что Николай Александрычь упившись в излишестве этой влаги, препокойно опочивал суток двое и даже более. Но очень редко случалось, что Николай Александрычь, отвлеченный чем нибудь, покидал на время свою пагубную страсть. 
Скопивши многолетнею бережливостию маленький капитал, Бронские могли жить хотя и не открыто и не роскошно, но все таки могли удовлетворять свои ограниченные прихоти. 
Женская половина дома Бронских была убрана с некоторою артистическою роскошью. Модная, щегольская мебель во всех комнатах была расставлена с большою симметриею; все стены были обиты прекрасными шпалерами, на окнах

====page 68====

в форфоровых вазах благоухали цветы, на паркетных полах были разосланы красивые, дорогие ковры. Окна постоянно были завешены шторами, из-за которых лучи солнца слабо вливались в комнаты. 
После обеда, по заведенному порядку, в убранном роскошном будуаре собиралось все семейство Бронских, исключая одного Николай Александрыча, который редко переходил за порог своего кабинета. 
На больших эластических креслах по обыкновению усаживалась Лидия Петровна с неизменным своим занятием, каким нибудь вязанием. 
Перед окнами располагалась за пяльцами задумчивая и унылая Вера: а на красивой кушетке не покойно пошевеливалась с книгою беспечная и резвая Анета. 
В это время еще недоставало одного лица; то была прелестная Варенька, вторая дочь Бронских.

====page 69====

Между собеседницами в будуаре долго царствовало упорное молчание и долго тишина и безмолвие ничем не прерывались. 
Каждая из собеседниц была погружена в мечтания н думы; и каждая в задумчивости предавалась своему занятию. 
На задумчивом и унылом личике Веры отражалась какая-то скрытая, затаенная печаль, которая часто погружала ее в горестные думы. Разнородные мучительные мысли лишали Веру спокойствия, порой порывисто вздымалась её грудь и из неё вылетал сокровенный вздох, который невольно обнаруживал её неразгаданное горе. В сердце Веры часто теснились какие-то тоскливые чувства, которые наводили на нее уныние. 
Цветущий возраст Веры миновался. Поблеклая красота лица отцвела, бледное и худое лицо Веры заметным образом бледнело, желтело и клонилось к совершенному увяданию.

====page 70====

Замечая такое печальное изменение в своей наружности, Вера часто сокрушалась и тревожилась о своей будущности. Мысль о безотрадном унылом одиночестве нагоняла на её сердце одно безвременное горе. 

Судя по моложавой наружности Веры, трудно да нне возможно было угадать, даже приблизительно определить, настоящее число её лет. Но невольная вялость, холодные чувства, ледяное спокойствие, невозмутимое равнодушие ко всему, постоянное раздражение, наконец какая-то мелькающая ирония, все это характеризовало в ней старую деву. По этим-то признакам и неотъемлемым аттрибутам не трудно было узнать устарелось Веры. 
Впрочем, наружность Веры была еше довольно привлекательна и не лишена приятности. 
В каждой женщине красота составляет большое наружное достоинство, и 

====page 71====

то важное преимущество, которым дарит ее природа, отличая ее от прочих. 
Прелестная женщина есть самое лучшее создание природы; она есть пышный, благоухающий цветок, который редко случается видеть нам на земле, а если прибавить ко всему этому ум, прекрасное образование, то мне кажется, что такая женщина создана для того, чтобы составить наше счастие. 
Прелестная наружность женщины производит большое впечатление на ум мужчины, и как бы посредством магнетизма привлекает невольно внимание, поразительным образом действует на воображение, наконец раждает симпатию и потом самую пламенную любовь. 
Прелестное матовое личико Веры было окаймлено каштановыми волосами, светлоголубые глаза обличали в ней мягкую душу, много нежности и сладкого задушевного томления, правильный кругленький носик, маленький ротик, полненькия ро-

====page 72====

зовые губки довершали се красоту. Физиономия Веры если и не была красива, за то заключала в себе много симпатического. 
Иногда бледное лицо Веры прояснялось чудным багрянцем, который озарял лицо ярким блеском. Наружность Веры, хотя и не поражала с первого взгляда: но могло все таки затронуть и обратить внимание каждого. И хотя Вера не имела никаких законных прав, что бы заронить в душе, как говорят, божественную искру, или вселить в сердце пламенные, высокия чувства; но несмотря на все это, она могла родить, если не любовь, то покрайней мере своего рода теплую привязанность. 
Анализируя моральные качества, Вере можно было отдать полную похвалу её достоинствам. 
Вера была прекрасная и умная девушка; её природный, светлый ум был ясен, развит образованием и не был

====page 73====

подчинен никаким условиям и обычаям света. 
В институте она прекрасно училась, знала в совершенстве французский язык; играла превосходно на фортопьянах; знала отлично науки и была в некотором роде педанткою. 
С обширными приобретенными познаниями Вера имела правильные понятия обо всем, обладала здравым пониманием и тонкими суждениями. 
Изучив все метафоры и также фигурные обороты и сокровенный смысл каждого слова Вера выражалась всегда тонко и замысловато. И всегда под каким нибудь простым, обыкновенным словом она высказывала совершенно иную мысль. И вообще все умные люди всегда так выражаются н стараются, чтобы все произносимые слова были замысловаты и имели тонкое фигурное значение. 
Чтобы научиться понимать и выражаться на этом прекрасном умном 

====page 74====

языке, нужно знать все метафоры и все значения слов. 
Кроме всего Вера имела кроткий характер и мягкое влюбчивое сердце. Острый и любознательный её ум не занимался мелочами и не гонялся за мишурою большего света. Вера скоро подмечала в каждом человеке его недостатки и слабую, смешную сторону, и уловляла малейшия неправильности его идей, поступков и суждений, которые укрывались от прозорливого наблюдательного ума. Вера часто своими замысловатыми словами озадачивала многих; и потом, довольная своими тонко-выраженными речами, ободряла своего собеседника, давая своим словам совершенно пустое значение. Вера была очень самолюбива; сознавая в какой либо из подобных себе девиц какое нибудь преимущество, превосходство, она начинала тайно завидовать и досадовать; но всегда скрывала свою зависть и досаду, зная, что злословят и порицают людей из

====page 75====

одной только зависти: а зависть раждается в человеке от того, если мы замечаем в другом что либо хорошее, прекрасное, чем мы не обладаем и чего у нас нет. 
Скрывая свою зависть, Вера всегда старалась при всяком удобном случае, хитро и искусно пикировать и унижать ту особу, которая имела над ней какое нибудь преимущество. Вера всегда в своих словах превращала преимущество и превосходство в смешную сторону, или давая пустой и ничтожный вес. 
Вера также имела привычку выказывать недостатки других наружу; а что чувствовала и сознавала в себе хорошее, то выхваляла его в другом. Замечая также в другой какое нибудь сходство с собой, она всегда выхваляла и возвышала это сходство. 
Выхваляя это сходство, эту одинаковость в другом, Вера хвалила сама себя: хотя это казалось с первого раза и незаметным, но весьма понятным.

====page 76====

Вера не была избалована своими родителями и неприучена к роскошной жизни; но способна была к перенесению всех лишений и недостатков. 
Вера сознавала, что вся участь и положение женщин зависит от положения и участи мужчины, её будущего мужа, с которым она навек сопряжет и свяжет свою судьбу. 
Бронские не могли дать никакого приданого за Верою, ибо их ограниченный капитал значительно уменьшился после замужества старших их дочерей. Это-то важное обстоятельство служило значительною препоною замужества Веры и отклоняло всех женихов от исканий её руки. 
В нынешнем цивилизованном веке стараются жить более умом, рассудком, стараются все понимать здраво, основательно и так как следует. Чувство любви называют одним безумным порывом восторженного воображения.

====page 77====

Все признают пользу идей здравого рассудка и стараются более рассуждать, а не восторгаться и подчиняться влечениям и прихоти сердца. 

Прошел век пустой восторженности и идиллических чувствований, когда люди влюблялись, считая любовь земным блаженством, не рассуждая и не проникая умом в будущность, заключали брак по одной пламенной любви, страсти; а потом вечно проклинали свое безразсудство, необдуманность, и в жертву любви приносили одно позднее раскаяние. 
Теперь настало время совершенно иное; все люди прежде всего стараются быть умными, опытными и рассудительными. 
Если и влюбляются и дают некоторую волю своему сердцу; то все таки их любовь бывает очень умна и имеет большую связь с рассудком. И свершая брак по влечению сердца, потом не раскаиваются, а еще браком улучшают 

====page 78====

свой жизненный земной быт и потом наслаждаются семейными, тихими радостями. 
Каждый старается, чтобы заключение брака не послужило после тягостным бременем, не повлекло бы после лишения, нужды, заботь, и чтобы брак доставил спокойную жизнь. 

ГЛАВА V.

Раскинувшись небрежно на просторных креслах, Лидия Петровна по привычке после обеда повергалась в усыпление. Утомленная домашними хлопотами, она часто молча зевала. 
–– А что-то давно у нас не был Мережин, протяжно произнесла Лидия Петровна, пробуждаясь от сонливости. 
При этих неожиданных словах Вера, погружонная в свои унылые, однообразные мечтания, будто встрепенулась и оживилась тень уныния и томности

====page 79====

мгновенно исчезла и личико её казалось просияло и повеселело. 
–– Да, Maman... это удивительно, что так давно не был у нас Владислав, проговорила сентиментально Вера. Впрочем, он такой церемонный и верно не хочет быть лишним и незваным. 
–– Но это право непростительно с его стороны, бывая столько раз у нас, он мог бы заметить наше радушие, внимание и приходить за просто без всяких церемоний. 
–– Вы нравы, Maman... напрасно так говорите, верно какие нибудь дела мешают ему быть у нас. 
–– Ну уж не знаю.. какие у него могут быть дела, иронически проговорила Лидия Петровна, потом, после нескольких минут молчания, переменив тон, она начала: а сколько я могла заметить, он хороший и достойный человек... и знаешь ли, Вера, мне кажется, что Владислав в тебя влюблен, не правда ли?..

====page 80====

произнесла Лидия Петровна, устремляя пытливый н проницательный взор на Веру и стараясь уловить первое впечатление, которое произведут её слова на Веру. 
При этих словах Вера вспыхнула, личико её зарделось и покрылось ярким румянцем; Вера при этом торопливо наклонила свою грациозную голову к пяльцам, дабы скрыть свое смущение. 
–– На этот счет вы, Maman, ошибаетесь, пролепетала невнятно Вера... И не обладаю тою счастливою наружностию, которая могла бы затронуть и привлечь сердце Владислава. 

Владислав Николаичь слишком строго и взыскательно судит о женщинах и имеет такой разборчивый и прихотливый вкус, что навряд ли какая девушка может остановить его внимание; а если он обращает на меня какое либо внимание, так это еще ничего не доказывает и из этого нельзя выводить подобных заклю-

====page 81====

чений, с большою скромностию произнесла Вера. 
–– Да, это правда... я с тобой согласна, но согласись, я довольно пожила на свете, чтобы быть проницательною и опытною. А опытность научает нас угадывать чувства и все побуждения сердца, впечатления... и напрасно ты так думаешь, что твоя наружность не могла затронуть его воображения. 
У каждого человека свой вкус, свои понятия и свой взгляд на вещи. А красота есть дело вкуса, о котором спорить не должно. Также красота не подлежит никаким условиям и общему закону. Для каждого мужчины красивая девушка не та, которая в самом деле была красива и прелестна; но ту считает он красавицей, которая ему нравится и которую он любит. Да не даром же гласит пословица «что не по хорошу мил, а по милу хорош.» 
А вот я думаю, если бы так слу-

====page 82====

чилось, что Владислав сделал бы тебе предложение, то право, ты бы тогда перещеголяла всех своих сестер, с одушевлением и с некоторою интонацией произнесла Лидия Петровна. 
При этой неумолкаемой, длинной тираде фраз физиономия Лидии Петровны несколько раз изменялась, то проглядывало какое-то торжественное одушевление и на лице скользила улыбка, то потом опять по прежнему лице становилось серьёзным и задумчивым. 
Во время этого длинного монолога озабоченное и пасмурное лицо Веры часто тоже то прояснялось какою-то надеждою на счастие, то вдруг потом опять омрачалось, как будто бы чувствуя, что все говоренное одна пустая мечта. 
Но Владислав Николаичь не имеет сосредоточенного характера и даже нисколько и не думает когда либо «устроится», «остепениться»... Мысль о хозяйстве, я думаю, и не приходила ему в

====page 83====

голову; да и притом же он так молод; а молодость всегда бывает изменчива и ветрена. Всякое впечатление, как бы оно ни было глубоко и сильно, скоро редеет... и исчезает, заменяясь другими влечениями, стремлениями. В молодости человека все занимает, трогает, ко всему он стремится, всем увлекается и никогда ни над чем не останавливается, не задумывается; все его манит, завлекает, веселит, и право, станет ли у него времени и охоты посудить, подумать о своем положении, о своей будущности; все эти речи Вера произнесла с каким-то самоуверенным тоном, но внутренний голос ей противоречил; рассчитывая и надеясь на любовь Владислава, она была даже убеждена, что Владислав со временем сделает предложение. Только своими словами, аргументами Вера хотела опровергнуть слова своей матери и лишить ее всякой надежды. 
–– Положим, что в твоих словах

====page 84====

много правды, но согласись с тем, кто может устоять против увлечений сердца? и самый холодный эгоист не может ручаться за свое сердце... Любовь чувство не вольное; оно незаметно закрадывается в сердце; а сердцу повелевать мы не властны. Самая же любовь изменяет и пересоздает каждого человека. И отчего же не допустить, что с Владиславом может случиться такой благодетельный переворот и он, не смотря на свою молодость, тоже полюбит и сделается хозяином. 
Вскоре после непродолжительного времени обе собеседницы умолкли, занятые своими размышлениями. После этого разговора Вера долго не могла успокоиться: любовь её приятно волновала и потрясала все её существо; грудь влюбленной девушки от сильного волнения и от сильного прилива мыслей высоко вздымалась. 
Воображение Веры начинало рисовать упоительные, заманчивые сцены супружеской жизни и самая будущность улы-

====page 85====

балась и сулила ей покойное и безмятежное счастие; И много, –– много подобных мыслей кружилось и роилось в воображении влюбленной девушки. Мечты и мысли часто путались в лабиринте надежд, догадок и различных предположений. 

Владислав в скором времени взволновал воображение Веры и воспламенил её сердце своею красивою наружностию и своим вниманием. В это время она любила Владислава искренно, пламенно и о нем только и мечтала. Вера крепко желала выдти за-муж; она знала, что всякой женщины жизнь есть жизнь семейная, жизнь супруги и матери. 
Женщина создана для того, чтобы любить и составлять семейное счастие. 
Между тем как в будуаре происходит разговор двух собеседниц, в другой комнате одна находилась милая, очаровательная Варенька, занятая своими различными хлопотами. Лицо её было пас-

====page 86====

мурно и угрюмо, какая-то беззотчетная груст теснилась в её сердце. 
Волнуемая различными тоскливыми мыслями, она с каким то тревожным мучительным беспокойством рассматривала и перебирала свои наготовленные наряды. 
Варенька была помолвлена за отставного ротмистра Рухлякова. 
Покорная воле своих родителей милая и прелестная Варенька, несмотря на свою холодность и отвращение к будущему своему мужу, выходила за него за-муж. 
Грубое и старообразное лицо Рухлякова не могло ей нравиться; оно рождало в её душе какую-то рановременную и беззотчетную апатию, которую она должна была скрывать и дарить своего жениха притворными ласками. 
Варенька имела самую красивую, пленительную наружность; и по своей красоте могла назваться первою красавицею

====page 87====

в городе (***). Без всякого сравнения Варенька была красивее старшей своей сестры Веры. 
Очаровательная Варенька была дивно сложена, имела стройную, воздушную талию; её лилейная полная грудь дышала негою н сладким томлением, Варенька была очень полна; но полнота ни сколько ее не безобразила; а напротив еще более придавала поэтической прелести. 
Все черты лица были чрезвычайно тонки, нежны и привлекательны. Беленькое личико её было очень выразительно и прелестно; на пухленьких щечках постоянно играл яркий румянец. 
Гармонический томный голос звучал какою-то сладостною задушевностию и вливался в самую душу. В то время, когда Варенька училась еще в пансионе, сердце её уже билось любовью, этим неведомым пламенным чувством. 
Познакомясь в одном доме с Мережиным, она в скором времени

====page 88====

была увлечена красивою наружностию Владислава. Воображение её сильно воспламенилось; Варенька с первого раза стала чувствовать к нему невольную симпатию, а потом самую пламенную любовь. 
Владислав скоро пленил ум и воображение Вареньки и стал потом заветным её предметом. 
Влюбленное сердце Вареньки постоянно стремилось к своему предмету и милый пленительный образ Владислава постоянно рисовался в её мечтах и грезах. 

Чрез несколько времени Мережина услали в Севастополь, в котором он провел несколько лет сряду, и в продолжение этого времени Вареньку помолвили и она по неволе должна была расстаться с своими заветными мечтами. 
Жених её, Рухляков, долгое время служил в кавалерии, но потом, опасаясь потерять свою драгоценную жизнь, он

====page 89====

еще до объявления войны заблагоразсудил скорей выдти в отставку. 
Рухляков все время вел разгульную, порочную жизнь, в излишестве пресыщался любострастными забавами, которые имели дурное влияние на его здоровье, крепко изнуряли его моральные и физическия силы и прежде времени его старели. 
Истощенный и обезсиленный порочными женщинами, еще в молодых летах Рухляков казался уже стариком. 
По выходе своем в отставку, Рухляков от праздности еще более стал вдаваться в преступные забавы, наконец, после долгого времени, все это ему начинало прискучать, и чтобы доставить себе какое нибудь разнообразие и рассеять свою скуку, онь решился жениться. 
Он решился прибегнуть с убедительной просьбою к своему знакомому, которого просил сыскать какую нибудь хорошенькую, молоденькую девушку, которая должна была назваться его женою.

====page 90====

Рухляков не заботился отом, будет ли будущая его супруга питать к нему любовь, пли чувствовать к нему, по крайней мере, какую нибудь привязанность. 
Рухляков не искал в будущей своей жене пламенную и нежно-любящую подругу, которая бы кроме супружества, была связана с ним взаимною пламенною любовью, была для него нежным и верным другом, благонадежною подпорою, единственною отрадою, лучшим утешением, земным ангелом-хранителем, который бы постоянно блюстил и хранил его спокойствие, предохранял бы от всего худого, делил с ним все радости и горе и своею нежною, взаимною любовью усыпал бы земной путь цветами радости и блаженства. 
Нет!.. для грубой и развратной души Рухлякова это было все неизвестно, он только желал и одного, удовлетворения грубой, чувственной потребности.

====page 91====

И такой пустой и грубый Рухляков брал себе лучшую девушку, это очаровательное создание!.. эту пышную, благоухающую розу, этот драгоценный перл, который был бы лучшим украшением всего земного! 
О бедная Варенька!.. Для того ли тебя природа одарила красотою, умом, и наконец для того ли тебе дали прекрасное образование, чтобы после отдать тебя какому нибудь порочному и пошлому человеку? 
И вот причина, почему Варенька была грустна и предстоящая свадьба наводила на нее одно горе и уныние. Сокрушаясь о своей будущей участи Варенька плакала, но только скрывала от всех свои слезы. 
Брак приятен для девушки только тогда, когда тот человек, который готовится быть её мужем, успеет еще прежде ей понравиться, возбудить в её сердце пламенную любовь к себе. О,

====page 92====

тогда как радостно бьется серде девушки и с каким восторженным нетерпением ожидает радостного дня венчания! 
Тогда для любящей и взаимно-любимой четы брак ест небесный закон, который связывает неразрывными узами любящия сердца, обрекает их вечно любить взаимно друг друга и сулит им в супружестве одну неизменную, бесконечную радость и тихия наслаждения. 

ГЛАВА VI.

После некоторого времени Анатолий Бронский опять уехал в полк, отпраздновавши свадьбу своей сестры. По этой причине Владислав не решался сам без приглашения бывать у Бронских. 
Сидя постоянно дома, он крепко скучал, томимый любовью. В своем заточении он часто предавался восторженным мечтаниям.

====page 93====

О! как я буду счастлив, когда это милое, обворожительное существо будет пренадлежать мне!.. Ну что за прелесть!.. О моя милая Вера, ты олицетворенный идеал кротости, красоты!.. О! я буду самый счастливый, когда буду обладать тобою, моя обажаемая Вера, жизнь для меня соделается уготованным земным блаженством. Так мечтал восторженный Владислав, отуманенный своею любовью. Пламенное воображение влюбленного Владислава облачало свой предмет во все совершенства и достоинства, и возводило его на степень очаровательных созданий. 
Не осуждайте, читатели, за восторженные похвалы моего героя. 
Суждения влюбленного всегда пристрастны, его воображение всегда облекает любимый свой предмет во все хорошия качества. 
Влюбленный всегда замечает в своем предмет одно только хорошее, прекрасное; а недостатки до него не дося-

====page 94====

гают, укрываются, или становятся ничтожными и незаметными. 
Кто из нас в жизни, особливо в молодости, не восторгался и не тратил своего времени на пустые увлечения сердца и не гонялся за обманчивыми, воздушными призраками? 
Молодость есть самая пора для любви и сердечных увлечений; в молодости каждый человек живет более сердцем, чем умом и рассудком. В это время человек невольно покоряется влечениям своего сердца и неукротимым порывам воображения. 
Каждому возрасту природа назначила своего рода жизнь, занятия, забавы; а жизнь молодости одна преимущественно состоит из увлечений сердца и любви; следовательно на все есть свое время. Испытавши хотя раз в жизни ошибки, не надобно и ближнего подвергать строгому приговору. 
Любовь есть такое чувство, которое

====page 95====

одно раждает на земле красоту; и кто любит, тот всегда хвалит, величает и превозносит предмет своей любви. 
Предавшись очарованию любви. Мережин начинал жаждать взаимной любви, и поэтому готов быль принести в жертву своего пламенного чувства свою свободу, спокойствие и безмятежность молодых лет. Владислав, обуреваемый любовию, готов был опутать себя неразрывными ковами супружества. Но какая была бы его участь, его будущность, он не хотел о том и думать. 
Берегитесь юноши обманчивых и пустых увлечений любви; но наиболее страшитесь по необдуманной любви и страсти заключать брак, который всегда бывает пагубен и влечет за собою одно раскаяние. 
В то время, когда в человеке бушует страсть, голос рассудка умолкает; а одна страсть ввергает человека в несчастие.

====page 96====

Брак, заключенный по одной страсти, без всяких основательных соображений ума и рассудка, без всякой обдуманности, бывает гибелен. Он такое зло, которое после нельзя ничем поправить. Настанет время, когда ум ваш созреет, окрепнет в борьбе с жизнию и когда вы соделаетесь на столько опытными, чтобы с умною разборчивостию, с обдуманностию сделать себе выбор и стать семьянином. 
И тогда брак, заключенный с умом и рассудком, не будет для вас гибелен, а принесет желанное счастие. И жизнь ваша потечет ровно, плавно, без всякого горя и роптаний. 
Брак, это такая важная эпоха в жизни человека, что его должно понимать не иначе, как основательно и благоразумно. От него часто зависит счастие и несчастие всей остальной нашей жизни. 
Прежде, чем вы решитесь обречь себя на семейную жизнь, надобно обсу-

====page 97====

дить беспристрастно и основательно обдумать весь результат брака и предвидеть всю ожидающую нас будущность. 
Брак при многосторонних суждениях редко бывает счастлив: много требуется условий для счастливого супружества. 

Для счастливого брака нужна непременно существенность, средства жизни: ими только можно устранить всякие нужды и заботы. Во-вторых, надобно, чтобы супруги питали друг к другу истинную, взаимную любовь, которая только одна и доставляет отраду и наслаждение в жизни. 
Без первого условия, как бы ни была сильна любовь супругов, но нужда и бедность это враги всякой любви. 
От бедности раждаются нужды, заботы, и ум влюбленного нехотя принужден думать и заботиться об жизненных потребностях и через это в сердцах влюбленных сперва поселяется холодность 

====page 98====

и ею заглушается и истребляется всякая пламенная любовь. Во-вторых, и при деньгах, при богатстве, несмотря на все средства пользоваться удовольствиями, жизнь супругов без любви самая скучная, самая грустная. 

Принужденные жить вместе, под одною кровлею, они скучают всегда, тяготятся сами собою, без любви у них поселяется холодность, несогласие, а потом апатия. 
И так, принимая в соображение эти две важные основы супружеского благосостояния, из этого можно вывесть то, что недостаточно иметь только богатства, и нужны еще взаимная любовь, доброе, кроткое сердце и воспитанная душа. 
Не зная чувств своей возлюбленной, Владислав ни в каком случае не хотел делать предложения Вере, пока не узнает наперед её чувств и пока наперед не заслужит её любви. 

====page 99====

В своих мечтаниях и мыслях Владислав полагал все счастие во взаимной любви. Но что за слово счастие?.. Это слово не имеет общего смысла и не заключает в себе ничего определенного. Счастие всегда бывает различно, всякий понимает его по своему и находит, в чем может. Это все зависит от характера, от направления желаний, от потребности ума и души, и каждый человек бывает счастлив по своему. 
Уж солнце медленно и величественно скрывалось в синеве: последние его лучи слабо мерцали на голубом лазурном небе, н скоро потом багряный проблеск зари начинал мелькать. Вся земля, озаряемая пурпуровым сиянием зари, воспринимала ярко-золотистые отливы и заключала в себе много чудного, отрадного. 
Благодатный весенний вечер лениво настилал тени на природу и веял успокоительной приятной прохладой. Вслед за вечером наступала светлая ночь, матовые

====page 100====

звездочки томно сверкали на темно-синем небе; безмолвие и тишина воцарялись повсюду; все дышало гармонией безмятежного спокойствия. 
В это время Владислав по привычке все мечтал о своей обожаемой Вере и погружонный в свои восторженные мечтания не заметил приближения ночи. 
Но потом вспомня приглашения Бронских, поспешно стал одеваться. 
Окончивши свой тоалет, Владислав с каким-то порывистым биением сердца ускорял шаги к дому своей любезной. 
Между тем в это время в доме Бронских был подан огонь, Лидия Петровна преавантажно сидела за самоваром, который монотонно начинал шипеть. 

Лидия Петровна расставляла чашки, клала в них сахар и по временам неспокойно поглядывала иа двери, из-за которых должен был показаться Мережин.

====page 101====

В комнате царствовало одно молчание и тишина, Николаи Александрычь в опьянении по привычке находился в объятиях Морфея. 
На балконе, облокотясь на перилы, в тихой задумчивости стояла Вера, погружонная в свои заветные мечтания. В это время она наслаждалась светлым сумраком ночи и своим тихим гармоническим голосом напевала различные романсы. 
Успокоенная весенней ночной прохладой, Вера увлекалась своими восторженными мечтаниями, томимая сладостным ожиданием предстоящего свидания, Вера мечтала о своем милом Владиславе, с которым давно уже не видалась. 
Порой она прислушивалась с каким-то замиранием к шелесту шагов проходящих. 
После непродолжительного времени калитка дрогнула и голос мохнатой собачки возвестил о приходе моего героя. 

====page 102====

Увидя предмет своей любви, Вера радостно затрепетала, просветлела и потом повернувши грациозно, порхнула в комнату.  
–– Мамаша!.. душка!.. Мамаша! Владислав идет! В радостных порывах пролепетала Вера. 

В это время Мережин с непонятною робостию и с каким-то невольным замиранием сердца приподымался и входил в святилище, где обретался его предмет. 
–– Забыли уже нас, Владислав Николаичь, давненько уже не были у нас, заговорила Лидия Петровна после обычных приветствии. 
–– Я право сам жалел и думал, но никак не мог оторваться от занятий службы и не имел много свободного времени. 
А мы, право, об вас беспокоились; я принималась несколько раз на вас

====page 103====

сердиться; но Вера всегда защищала и оправдывала вас! 
–– Я очень благодарен вам за ваше... внимание проговорил Мережин. Вскоре разговор прекратился, в это время пришел новый гость, родственник Бронских, с которым Лидия Петровна занялась, оставя Мережина беседовать с Верой. 
Во время разговора Мережина с Лидией Петровной в углу сидела Вера и пристально и умильно глядела на своего возлюбленного. 
Пользуясь случаем, что Владислав, занятый разговором не мог обращать на нее внимания и уловлять её взглядов, Вера не спускала глаз с Мережина и упивалась созерцанием своего милого, ненаглядного Владислава. В это же время она жадно внимала и боялась не проронить его слова, которые, кажись, проглотывала. 
В этот вечер Вера была одета очень просто, но мило и со вкусом;

====page 104====

на ней было надето светло-голубое платье, а с верху белый воротничок, из-за которого выказывалась белая шейка. 
Этот костюм чудно обрисовывал чудный, стройный стан, и придав ей много прелести, гармонировал с хорошим эстетическим вкусом и не обнаруживал в себе никакой претензии на пышность и на моду: да и к чему последнее? лучше одеваться просто, со вкусом, чем подражать пустым капризам изменчивой моды. 
Простота и изящество –– вот единственное достояние образованного, утонченного наряда. 
Вся поэзия, вся прелесть женского наряда более зависит от хорошего вкуса, чем от подражания моде. 
У кого дурной вкус, тому мода и пышность нисколько не придаст прелести от наряда. 
Надобно уметь одеваться просто, но мило и со вкусом, выбирать себе костюм,

====page 105====

который бы и шел к лицу и при этом также нужно соображаться с некоторыми условиями моды. 
Главнее всего, непременно надобно образовать и сделать утонченным и эстетическим свой вкус. 
После разговора с Лидией Петровной. Владислав подсел к Вере: 
–– Вы верно, Вера Николаевна, все веселитесь, начал Владислав. 
–– Нет! я все скучала, и сама незнала чего, Maman... все время выезжала к своим знакомым, а я так все сидела дома, с наивностию промолвила Вера. 
–– Это непростительно скучать в ваши лета, имея столько удовольствий: мне кажется, на вашем месте я бы и не подумал скучать. 
–– Не знаю по мне приятнее быть дома, чем в собрании, где все сковано приличиями, где все замечают, каждое слово, каждый взгляд и потом порицают

====page 106====

и там, где много мишуры, но мало того что составляет счастие. 
–– Это все зависит от понятия, от действия воображения: иногда и самый занимательный предмет становится скучным и незанимательным: а иногда и самая пустая вещ завлекает, веселит, смотря по расположению человека. 
Долго еще разговор переливался и разнообразился, переходя от одного предмета к другому. 
Разговор их был завлекателен и полон красноречия и занимательности. 
После Вера повела Владислава в другую комнату, где сама уселась за огромный и модный рояль. 
После первых громких аккордов, грациозные миниатюрные пальчики быстро заскользили по клавишам. Мелодические звуки музыки игриво полились по всем комнатам. 
Сидя в грациозной музыкальной позе, Вера играла с некоторым одушевле-

====page 107====

нием; в это время разыгривала какую-то новую оперу. Звуки, как струи, привольно катились и сыпались и потом заменялись новыми. 
Владислав сидел в приятной задумчивости подле Веры и с неизъяснимым наслаждением слушал музыку. 
Владислав был тоже в некотором роде меломан и с безотчетною привязанностию любил слушать музыку, которая погружала его в какое-то отрадное и чудное упоение. 
Он приходил в самозабвение, внимая гармоническим звукам музыки, этой небесной гармонии. Слушая музыку и сидя подле Веры, он любовался чудным профилем её томного и грациозного личика и своими пламенными очами беспрестанно нашептывал ей свое заветное слово «люблю.» 
Владислав блаженствовал, находясь подле своего светила, к которому безусловно желал попасть в вечные спутники.

====page 108====

Обладая талантом, который был развит до артистического совершенства, Вера разыгривала всякие пьесы с удивительною правильностию и отчетливостию. 
–– Слушая вашу музыку, нельзя не заслушаться и не забыться. Она невольно отрывает душу от всего земного, мелочного... И я теперь без всякой лести скажу, что ваша музыка, эта чудесная небесная гармония, располагает ко всему благородному, возвышенному и когда заслушаешься, то кажется, что покоишься в каком-то сладком сне, от которого бы не желал очнуться и пробудиться к этой жалкой, ничтожной действительности. 
–– А вы любите музыку? возразила Вера; мне кажется, вы слишком преувеличиваете оценку моей игры, добавила она потом. 
–– О нет сомнения!.. Каждый, кто только понимает эстетическое и прекрасное в природе, без сомнения от-

====page 109====

даст полное преимущество музыке перед всем прочим. 
Музыка –– это звуки рая, а слушая вашу музыку, кажись, улетаешь в небо, восторженно произнес Владислав. 
–– О полно вам!.. вы уже слишком пристрастно судите, и много приписываете моей музыке, в которой ничего нет особенного, если бы вам постоянно досталось слушать музыку мою то верно она бы вам скоро наскучила, произнесла Вера нежным голосом, устремляя огненный взгляд на Мережина. 
–– Нет!.. я готов вам доказать всем, что говорю правду, незнаю, какие вам нужны уверения, клятвы!.. воспламенившись проговорил Владислав. Дорого бы я заплатил за то, что бы иметь право всегда слушать вашу музыку и быть неразлучным с вами, пролепетал вновь Владислав, глядя на свою возлюбленную туманными пламенными глазками. 
–– Это все зависит от вас, по-

====page 110====

тупив глаза, проговорила невнятно смущенная Вера. 
–– Ах!.. я бы всем пожертвовал, что бы быть с вами завсегда, и к чему уже привязался, то уже не в состоянии потом забыть! 
Вера! неужели вы не читаете в моих глазах того, чем переполнено мое сердце! взяв руку, произнес Владислав и потом наклонясь к ней, «Вера, я люблю тебя»!.. вновь шопотом пролепетал Владислав!.. 

Между тем, как Владислав произносил эти несвязные отрывистые слова, лицо Веры заметно разгоралось, щечки рдели блестящим багрянцем, глаза сверкали и делались влажными и туманными, полная, роскошная грудь не ровно вздымалась, какая-то сладостная дрожь потрясала все её существо и в это время кажись целый неутушимый волкан клокотал в её груди. 
Распаленная этими воспламеняющими, нежными словами своего возлюбленного,

====page 111====

Вера вся трепетала и млела, пожираемая пламенною любовью и страстию. 
Мятежное волнение заметно разливалось в её лице и страсть, как волканическая лава, бурно клокотала в ней и потрясала все её существо. 
В этом проявлении страсти Вера перестала играть и вместо ответа устремила молча пламенные сверкающие очи на Владислава. 
Этот робкий, нежный взор, и красноречивое молчание, было ясно и понятно, оно лучше всяких пышных фраз, выказывало пламенную любовь Веры. 
Волнуемая пламенною любовью и страстию, смущенная Вера с зардевшим личиком робко смотрела на Владислава, говоря своими сверкающими глазами о взаимном сочувствии и любви. 
Увлеченная своею любовью Вера не вырывала своей руки, которая была вся в огне и вся дрожала. Вера!.. мой милый ангел!.. я тебя

====page 112====

буду всегда любить!.. неужели ты можешь сомневаться в искренности моих слов! Скажи же, мой ангел, могу ли я надеяться на твою любовь, пролепетал увлеченный Владислав. 
–– Да, Владислав, я люблю тебя, пролепетала Вера чуть слышным голосом? 
–– О! ты теперь моя, моя, ненаглядная Вера! держа в объятиях и осыпая ее пламенными лобзаниями, лепетал счастливый Владислав, прижимая Веру к своей волнующей груди. 
Мой герой блаженствовал, наслаждаясь истинною, взаимною любовью обожаемого существа. 
Верно правда, что истинное блаженство человека только в объятиях любимой женщины. 
–– Зачем же ты медлишь, проси у маменьки моей руки, тебе не откажут, как будто бы сквозь сон пролепетала Вера, повиснув на шеи Владислава и

====page 113====

прижимая его к своим объятиям со всею силою страсти. 
Это время казалось для Веры каким-то радужным, мимолетным сновидением, только одна страсть бурно не переставала клокотать в её груди. 
Вкусивши первое наслаждение взаимной любви, Вера еще более распалилась и желала испить всю полноту этого блаженства и утушить клокочущее, пожирающее пламя страсти.

–– Послушай! Владислав!.. ты любишь меня! и не обманешь!.. в упоении произнесла Вера, пламенно цалуя его. 
–– Да, мой ангел, я тебя люблю пламенно, искренно и безгранично! лепетал Владислав, прижимая к жаркой груди свою возлюбленную. 
–– Послушай, Владислав!.. Я тебя попрошу об одном, приходи поздно к нашему саду... там тебя будет ожидать моя горнишная... Скажи, придешь?.. 

====page 114====

робко пролепетала Вера, как покорная жертва в объятиях своего идола. 
О да, моя милая, для тебя на все готов; скажи только и ты увидишь мою готовность повиноваться тебе во всем, промолвил Владислав. 
Время взаимной любви –– одни быстролетные мгновения и кажется влюбленным одним мимолетным мигом блаженства. 
После этого скоро послышался громкий голос Лидии Петровны и мои влюбленные опять должны надеть маску притворства и казаться равнодушными и холодными, дабы не подать подозрения о всем происходившем. 

На этот раз музыка играла оживленнее; Мережин взад и вперед ходил по комнате, а Вера, немного взволнованная, продолжала играть, устремив пристальные взоры в развернутые ноты, лежащия на пюпитре. 
Остальная часть вечера промчалась

====page 115====

скоро; было очень поздно; Мережин стал уходить домой. 
–– Смотрите же, Владислав! приходите к нам без всяких церемоний чаще, –– провожая Мережина, проговорила Лидия Петровна. 
–– Непременно!.. за особенное удовольствие почту, проговорил Мережин, бросив косвенный, выразительный взгляд на свою возлюбленную. 
Между тем Вера непокойно глядела на Мережина и с каким-то тревожным беспокойством и в большом смущении следила за его уходом. 
Пришедши домой, Мережин долго ходил по комнате волнуемый сладостным ожиданием предстоящего свидания. 
Колеблемый приятными мыслями, он долго в каком-то трепетном волнении томился и мучился воспламененными чувствами и нетерпеливыми ожиданиями. 
После ужина Мережин принимался то снова ходить, то развертывать книгу,

====page 116====

желая хотя чтением сократить время до назначенных часов. 
Под словом «назначенных часов» должно разуметь только те часы, которые назначаются для любовных свиданий. 
Тускло горела свеча, разливая дребезжащий свет, а время приближалось к полночи и в скором времени минутная стрелка стала подвигаться к назначенному времени. 
Посмотревши на часы, Мережин с судорожною торопливостию накинул плащ, и приказавши своему человеку ожидать себя, сам отправился к указанному месту. 
Между тем в доме Бронских все были преданы глубокому, безмятежному сну, исключая только одной Веры, которая запершись в своем дортуаре, сидела у отворенного в сад окна. 
Томимая пламенными чувствами и мятежною страстию она с нетерпением ожидала прихода своего возлюбленного. 
Пославши свою горнишную ожидать

====page 117====

Владислава, сама, волнуемая сладостными мыслями, с каким-то замиранием пристально глядела в сад; и от малейшего шелеста листьев содрогалась и напрягала свой слух. 
Ночь была тихая и прохладная; вся природа, согретая веянием весны, оживилась и украсилась прелестною зеленью. 
Подойдя к саду, к тому месту, где стена была немного развалена, Мережин сначала посмотрел кругом, дабы увериться, что за ним никто не подсматривает; вслед за сим он стал внимательно обозревать расположение сада, дабы вернее достигнуть своей цели. 
В это время Анета, ловкая субретка Веры, стала внимательно прислушиваться и потом выйдя из аллеи, Владислав Николаичь, это вы, произнесла тихо Анета, приближаясь к стене сада. 
Я!.. я!.. моя милая Анета, проговорил Мережин каким-то порывистым, неровным голосом.

====page 118====

–– Идите скорей!.. барышня давно вас ожидает, промолвила Анета, подходи к моему герою. 
После ловкого грациозного пируэта Мережин очутился в саду. Следуя за своей ночной путеводительницей, он скоро увидел Веру, которая в трепетном ожидании стояла у окна. 
Ах!.. Владислав; как ты долго заставил себя ожидать, промолвила Вера. 
В это время Анета проворно приставила стул к окну и Владислав, не хуже Лермонтова героя, в одно мгновение порхнул в комнату, очутясь в объятиях своей возлюбленной. 
–– Послушай!.. ты мой!.. цалуя Владислава, шептала Вера, ты теперь видишь мою любовь!.. ты теперь должен принадлежать мне!.. я это право купила, пожертвовав для тебя всем, продолжала Вера осыпая жаркими лобзаниями Владислава. 
–– Да, мой Ангел, я весь твой,

====page 119====

располагай мной, как хочешь. шептал Владислав, цалуя свою ненаглядную милую Веру. 
После некоторого времени, Владислав хотел идти; но Вера, упоенная нежными ласками, пламенными лобзаниями упрашивала его остаться и долго не выпускала его из своих объятий. 
Наконец, перед самым рассветом Мережин, истомленный, измученный в большом изнеможении возвратился домой. 
С этого времени Мережин стал чаще бывать у Бронских; все прошлое хранилось в глубокой тайне: и никаким образом нельзя было заметить, что между ними происходило что либо такое. Вера всегда старалась быть холодною, равнодушною, дабы не подать повода невыгодно о себе думать. 

Мережин тоже был в свою очередь холоден и равнодушен и не позволял себе ни одним нескромным словом,

====page 120====

даже взглядом изменить тайне и обнаружить что либо из прошлого. 
И таким образом во мнении посторонних и в глазах матери Вера была не более, как холодная и равнодушная Вера, а он не более, как влюбленный Мережин. 

ГЛАВА VII.

Служа в одном полку, Владислав познакомился и потом сошелся и подружил с Тальгофом. –– Карл Тальгоф был из иностранцев; вступивши на поприще службы, он никогда не забывал родительского наставления и всегда ревностно н усердно исполнял свой долг службы; все поручения начальства старался выполнять с усердием и с точностию. Он никогда не мечтал о каких либо наградах; Тальгоф знал, что одно сознание истинного долга есть уже сама по

====page 121====

себе награда. Также был убежден, «что за Богом молитва а за Царем служба никогда не пропадают». 
В свободное время Тальгоф занимался чтением и науками, он всегда старался усвоить себе все хорошее и полезное и таким образом тернистым путем достигал путей просвещения. 
Познакомясь с Мережиным, он скоро успел снискать его расположенность и приобрести дружбу. 
Видя крайнюю бедность его, Мережин принял его на свою квартиру и старался ему помочь, Тальгоф был многим обязан Мережину и за его доброту питал к нему привязанность и глубокое уважение. 
Питая дружеския чувства, Мережин не долго таил свою страсть от Тальгофа. 
–– Знаешь ли мой, милый Карл, я хочу тебе сообщить очень важное, скажи, могу ли я положиться на твою скромность и могу ли рассчитывать на твое содействие, 

====page 122====

участие, однажды сказал Мережин, обращаясь к своему приятелю. 
–– Что за предисловия!.. что за проблематический тон, я право удивляюсь... Разве ты можешь упрекнуть меня в чем нибудь?.. Положим, если ты и не веришь в мою дружбу, то все таки из одной благодарности за всю свою доброту ты можешь положиться на меня. Ты знаешь что всякий благородный человек должен быть признателен. 
–– Все это справедливо, но есть такие случаи, которые составляют исключение из общего правила. 
–– Ну, полно дружок! облачать свои слова в какую-то сокровенную таинственность, а лучше прямо скажи, что хочешь устроиться, то есть... понимаешь? Ведь угадал, неправда ли? 
–– Да, Карл, твоя правда, я люблю достойную девушку, и вполне полагаюсь на твою дружбу, я стану говорить с тобой откровенно. Знаешь ли, я имею в 

====page 123====

виду решительное намерение, не осуждай меня за это и не подвергай строгому приговору невольного чувства. 
–– Я это знал!.. Браво!.. Браво!.. Теперь я понимаю, что тебе нужно содействие, участие, верно брат ум твой задремал... и ты начинаешь блажить. 
–– Не порицай прежде времени, тут нет ничего дурного. Никогда не надобно осуждать ничего безусловно. Если бы ты видел, что за дивное, очаровательное существо моя Вера!.. это одна прелесть, и к тому же очень образована, умна, проговорил с увлечением Мережин. 
–– О восторженный юноша!.. О пламенные порывы сердца!.. подумаешь, что значить молодость; как часто она впадает в ошибки заблуждения!.. никогда ни о чем не рассуждает основательно, живет одним сердцем, и как часто ошибается, не сознавая и не останавливаясь на своих ошибках. Помни и знай, мой друг! что из всех опасностей, угро-

====page 124====

жающих будущности юноши, это есть страсть к женитьбе?  
–– О мой милый моралист! кто тебя просит читать мораль? уж не взялся ли ты играть роль моего ментора? право, лучше бы было, если бы ты замолчал, с досадой проговорил Мережин. 
–– Ты досадуешь на мои слова! и мне кажется очень странно слышать твои слова. 
Брак всегда нужно заключать не по одной страсти, а с умом и соображаясь со всеми условиями и обстоятельствами, произнес опять наставительным тоном Тальгоф. 
–– Я об этом уже думал и не нахожу ничего предосудительного, произнес обиженным голосом Мережин. 
–– Нет, Владислав, ты еще молод и далеко не созрел для брака. Все умные люди считают тридцати-летний возраст самою порою для женитьбы. 
В этих летах ум человека до-

====page 125====

cтигает зрелости и полного своего морального развития. В это время понятия человека становятся основательными, совершенными, чувства делаются прочными и положительными. В этом возрасте человек не строит воздушных замков, не гоняется за призраками, не мечется порывами пламенных чувств сердца: но становится рассудительным, опытным и годным для теплой привязанности и семейной жизни. 
–– Я отдаю справидливость твоим суждениям, но знаешь ли, сердцем нельзя управлять по произволу; кто любит, тот весь зависит от любви и я, мой милый Карл, тоже не в силах преодолеть влечения сердца. 
–– Твои суждения одни романическия слова; но за пустым увлечением ты тратишь время. После этого спрашивается, чем же вы будете жить, когда ни один из вас не имеет состояния, которым только и поддерживается спокойствие су-

====page 126====

пружеской жизни? и то счастие, о котором ты мечтаешь, обратится во что нибудь другое, иронически произнес Тальгоф. 
–– Ты, кажется, взялся сегодня сердить меня: какая бы ни была моя участь, не буду роптать и претендовать на тебя, с запальчивостию проговорил Мережин. 
После этого сохранялось несколько минут молчание. 
–– Ну хорошо!.. я тебя не стану отклонять и даю слово, что стану помогать; но только прошу, имей терпение; преодолей себя, вообрази, что это для тебя необходимость, а уметь покоряться необходимости есть истнное торжество души и разума. Каждый образованный, умный человек должен уметь владеть собою. Самообладание есть свойство умных людей. 
–– Ну, любезный Карл, ты опять начинаешь мне читать мораль; впрочем, изволь, я охотно исполню твою просьбу, только с условием, чтобы ты стал мне помогать.

====page 127====

По прошествии некоторого времени дело уладилось, как нельзя лучше; при первом же посещении Мережин просил у Лидии Петровны привести своего друга, на что Лидия Петровна сама еще просила привести Тальгофа. 
Между тем Вера, после первого своего свидания, с каждым разом надеялась, что Мережин сделает предложение её матери, а между тем каждый раз она обманывалась в своих ожиданиях. И по этой причине она досадовала; раздражалась и становилась холодною и даже гордою к своему возлюбленному. Прошло довольно времени, как Мережин не был у Бронских. 
После нескольких визитов Мережин, замечая, что Вера становится с каждым разом равнодушнее, к нему холодною и гордою, в свою очередь стал менее чувствовать к ней любви и по этому он стал тоже реже бывать у Бронских. 

====page 128====

Однажды, когда Мережин с беззаботным спокойствием читал книгу и его товарищ тоже был погружен в чтение, к квартире Мережина подъехала щегольская коляска и проворный лакей, ловко спрыгнувши, после некоторого времени вошел в комнату с приглашением пожаловать к Бронским вместе с Тальгофом. 
–– Кланяйся и скажи, что непременно будем, проговорил в радостных порывах Мережин. Какойже-ты не предусмотрительный и неосторожный и зачем ты выказал радость? Ты знаешь, что если кто кем интересуется, то всегда старается распрашивать и узнать все подробности; и твоя радость, твой наивный восторг ясно высказывают, что мы этому рады, что мы этого ожидали. 
Наивность и откровенность прилична только одним детям; а все умные люди никогда не обнаруживают своих чувств и побуждений перед посторонним лицом. 

====page 129====

Они так управляют собою и наружными поступками, так маскируют свои чувства, или показывают их в превратном виде, что право трудно бывает постигнуть и разгадать этих людей. 
Эти люди наружно всегда, кажется, ко всему равнодушны, спокойны. Ничто их не удивляет, ничто для них не ново и не удивительно. Радость их, кажись, не радует, печаль тоже не печалит и вообще никакой предмет их не озадачивает и не изумляет. 
Самая редкая вещь их не занимает, им кажется не новою и как будто бы они с нею давно знакомы. 
Также по своему произволу они возвышают, или унижают; но никогда их наружность, внешность не делается открытою книгою их внутренних чувств. С досадой проговорил Тальгоф по уходе человека. 
Скоро собравшись, мои герои отправились к Бронским.

====page 130====

С первого раза Лидия Петровна приняла очень ласково Тальгофа, старалась выказать все гостеприимное радушие, быть с ним внимательною, дабы привлечь его к себе и поселить хорошее мнение о их доме. 
Тальгоф рассказывал ей про свою жизнь, про знакомство с Мережиным, которого с редким благоразумием выхвалял, старался придать ему все хорошее. Но говорил так искусно, так тонко, что его похвалы ускользали от проницательности Лидии Петровны. 
Увидя староватую Веру, с изношенным лицом и видя, что она не стоит Мережина, Тальгоф очень жалея своего друга и решился каким бы то ни было образом отклонить своего друга от пагубной страсти. Для того чтобы, заглушить в сердце Мережина страсть и пламенное чувство любви, Тальгоф старался всегда, при удобном случае, пикировать Веру, обнаруживать её недостатки, и 

====page 131====

начинал представлять их супружескую жизнь в комическом, смешном виде. 
Все эти придуманные хитрости крепко действовали на Мережина, и он все более и более становился равнодушным и сознавал всю справедливость слов своего друга. 
Отвлекаясь от Веры н делаясь к ней все холоднее, Мережин стал весьма редко бывать у Бронских. 
Прошло много времени, как Мережин сидел дома, занимался чтением и никуда не выходил. В это время Бронские уехали в деревню на несколько недель погостить у своей родственницы. Узнавши, что Бронские уехали в деревню, Тальгоф стал еще более употреблять стараний, чтобы рассеять своего друга и вытеснить всякое чувство из его сердца. 
С этою целью он упросил Мережина перебраться на другую квартиру; стал постоянно его брать к своим знакомым, на бульвар, в театр и

====page 132====

не давал ему задумываться, изыскивал и употреблял все старания, чтобы заглушить в нем все прошлое. 
Между тем наступало незабвенное первое Мая. Этот день всегда ознаменовывается радостным событием –– балом. Все жители разных сословий и в том числе тамошняя аристократия спешат в этот день встречать роскошный цветущий Май. 
Теперь же я, хотя в кратком очерке, опишу этот радостный день, который имеет некоторую связь с моим романом. 
Местность, куда все спешат встретить 1-е Мая, есть очаровательный, прелестный сад, живописно раскинутый в ложбине, на небольшом пространстве, над бурливою и светлою рекою. 
Прихотливая природа будто нарочно создала этот поэтический, чудный уголок земли для наслаждения жителей. С самого начала Весны, особенно 

====page 133====

в половине Апреля, когда отрадная теплота повеет на природу, она оживляет ее к жизни и вместе украшает ее зеленью. 
В это время большая часть аматеров спешат насладиться весеннею природою и подышать благовонным воздухом. 
В этом прелестном саду природа бывает во всем блеске, роскоши и в величественном разнообразии. 
По прибытии на место гулянья ваши взоры невольно поражаются очаровательной обстановкой деревьев и зелени. 
Чудная, живописная зелень невольно привлекает и поражает ваши взоры, окружонные зеленью и деревьями, вы не хотя внимаете переливным, мелодическим пениям пернатых певцов, журчанию и плеску вод, которые с стремительностию льются из фонтанов; все это невольно занимает вас и производит отрадное впечатление на ваше воображение. Наконец, таинственные гроты, где вечно царствует 

====page 134====

непроницаемый мрак, все это придает картине нечто пленительное, нечто фантастическое, которое невольно завлекает ваше внимание и погружает потом вас в какие-то неопределенные, беззотчетные, сладостные думы. 
Подчинясь приятному впечатлению, вы с наслаждением бродите по извилистым, тенистым аллеям. 
Прогуливаясь по саду, вы сладостно вдыхаете ароматный воздух, утомясь после прогулки, вы отдыхаете где нибудь в тени и предаетесь сладостным мечтаниям, потом утоляете жажду несколькими стаканами кристально фонтанной воды. 
С каким упоением вы предадитесь сладкой задумчивости и мечтаниям, когда услышите в густоте зелени томные мелодическия трели соловья, который своим пением услаждает вашу душу. Проходя по прибрежной аллеи сада, вы безотчетно погружаетесь в думы, внимая неумолкаемому бурливому говору вечно-шумных,

====page 135====

вечно-изменчивых волн игривой реки. Взглянувши вверх, вы залюбуетесь лазуревою далью голубого неба, полного невозмутимой тишины н спокойствия. 
Находясь под влиянием тишины и сладких задушевных мечтаний, вы долго промечтаете посреди роскошной природы. Погрузясь в думы, вы долго пробеседуете сами с собой, если ничто не отвлечет вашего внимания и не нарушит ваших меланхолических мыслей. 
Мимолетно промчались последние дни Апреля для веселого и беззаботного Тальгофа и очень скучно для Мережина, непереставшего еще хандрить и думать о своей Вере. 
Настало наконец ожидаемое первое Мая. С самого утра погода стояла пасмурная; млечные, волнистые облака облегали весь небосклон и привольно разгуливали по серому небу, по временам моросил маленький дождик и скоро переставал. 
После полудня сад начинал на-

====page 136====

полняться народом, который, рассыпавшись по всем аллеям, весело бродил, радостно встречая цветущий Май. И мои друзья не упустили случая провести день в этом шумном, многолюдном месте. 
Приехавши, они долго гуляли вместе, Мережин был очень задумчив и серьёзен и рассеянно бродил вместе с Тальгофом по аллеям сада. 
Время клонилось к вечеру, когда небо прояснилось и солнце медленно и величественно исчезло в синеве. На обширном необъятном небе тускло мелькали матовые звездочки, тихий ветерок едва слышно шелестил в зелени. 
Начинало вечереть, к саду с каждою почти минутою мчались богатые щегольские экипажи и различных родов фиакры, которые то не большою вереницею быстро мчались по ровной дороге, то по одиночке дребезжали, подымая сильную пыль. Нарядные дамы в пестрых и разнообразных костюмах ловко и грациозно вы-

====page 137====

пархивали и сад почти каждое мгновение наполнялся аристократическими семействами. 
Пестрота костюмов, все причуды и затеи моды и утонченной роскоши, все разнообразие вкусов теснилось и смешивалось в этом малом тесном пространстве. 
Стало смеркаться и красивый, великолепный дворец, утопающий во мраке зелени, скоро блистательно озарился яркими, разноцветными огнями. Иллюминация была великолепна и восхитительна. 
Дворец, озаренный ярким блеском огней, казался издали фантастическим зданием. Вскоре упоительные, мелодические звуки музыки возвестили всем о начатии бала. 
Мережин был в восторге посреди этой бальной обстановки и посреди поэтической нарядной группы общества. 
После обыкновенной прелюдии, бал открылся вальсом, пара стремилась за 

====page 138====

порой, беспрерывно толкая и перегоняя одна другую. 
Вокруг танцующих образовался круг зрителей, которые с удовольствием следили за прогресами танцующих. 
Все кадрили без исключения Тальгоф танцовал vis-a-vis с Мережиным. Также в одно время они полькировали и вальсировали, вслед один за другим. 
Для Мережина время пролетело незаметно: время было за полночь; все насладившись бальными удовольствиями, стали покидать сад с сладостным успокоением в сердце, унося сладостное воспоминание о проведенном бале. 
После первого бала, Мережин стал постоянно посещать собрания, увлекаясь все более и более светскими удовольствиями. 
Каждый раз Мережину было очень весело; он танцовал до усталости, и забывался под звуки упоительной музыки. 
Увлеченный светскими, эстетическими 

====page 139====

удовольствиями, он совершенно вылечился от своей пламенной любви, рассеялся и забыл про свою Веру. 
Между тем как Мережин веселился и наслаждался удовольствиями, Вера жила это время в деревне; родственники и знакомые уведомляли ее каждый раз о Мережине и о его всех удовольствиях и находясь в деревне Вера знала, что Мережин весело и приятно проводит время, и забыл даже и думать о ней; такая изменчивость, ветреность сильно ее огорчала, и она не спешила своим возвращением в город. 
После долгого времени Бронские возвратились из деревни. Узнавши о их возвращении Тальгоф стал убедительно просить Мережина посетить их. Но Владислав сначала не хотел, считая свое знакомство совершенно оконченным; но после настоятельных просьб он решился исполнить просьбу своего друга. 
Послушай, ты выкажешь себя боль-

====page 140====

шим невежей, если только не пойдешь к Бронским. Ты должен это сделать, хотя из одного приличия. 
Всегда и во всем должно соблюдать благопристойность и приличие. Высший тон слишком вежлив и боится не только дурных слов, но даже и мнений, так говорил Тальгоф своему другу, который упрямился и не хотел идти к Бронским. 
По возвращении своем из деревни, Бронские были заняты визитами к своим знакомым и родным и Мережин был очень рад что не застал никого дома. 
Прошло еще несколько недель; Мережин постоянно посещал собрания и наслаждался удовольствиями, но Веры нигде не было видно. 
В один из летних дней, когда вечером играла на бульваре музыка, Мережин с беззаботною веселостию бродил по длинным тенистым аллеям бульвара вместе с другом своим Тальгофом и между собой они весело о чем-

====page 141====

то разговаривали; в этот же раз прогуливалася на бульваре Вера с одной из своих институтских подруг. 
Заметивши с отдаленной аллеи Мережина, она проворно, непримечаемая им, повернула на ту аллею, по которой ишел Мережин вместе с своим другом Тальгофом. 

Догнавши их Вера тихо следовала позади их, жадно вслушивалася в их разговор. 
Повернувши назад, Мережин вдруг увидел Веру, и из одной вежливости, деликатности должен был к ней подойти. 
–– Вы уже совершенно покинули нас, Вера Николаевна, проговорил развязно Мережин, раскланиваясь с Верой. 
На поклон Мережина Вера едва кивнула головой и потом гордо окинула его взглядом и отвечала. 
–– Да!.. я бы и не желала возвращаться... холодно произнесла она.

====page 142====

–– От чего же так? вы бы тогда многих лишили удовольствий. 
–– Где это вы научились говорить комплименты? я слышала, вы пустились в танцы... теперь, я полагаю, кроме балов и вечеров ничто вас не занимает, укорительным и злобным тоном произнесла Вера, –– и в её голосе слышна была ирония... 

–– Д а, в мои лета было бы непростительно не пользоваться удовольствиями, равнодушно промолвил Мережин. 
–– Отчего вы так прежде не рассуждали?.. такое скорое превращение означает легкомыслие и после этого и всего прошлого, каким именем вы прикажете вас назвать, гневно произнесла Вера, оборачиваясь к Мережину. 
–– Отчего вы так судите!.. если я был прежде непростительно безрасуден, так разве это означает низость... Все прошлое была одна шалость, в которой

====page 143====

я много раз раскаевался, возразил насмешливо Мережин. 
Вера побледнела и задыхалась от гнева; глаза её засверкали. Послушайте, вы подлец! вы негодяй!.. я с вами не хочу говорить, повертываясь назад, проговорила Вера! 
–– Мережин же вместо ответа захохотал громким, адским смехом. 
Через несколько дней Вера получила от Мережина письмо 

Милая моя, ненаглядная моя Вера!.. я взялся за перо с тем, чтобы оправдать себя перед тобою и изгнать всякие недобрые чувства и мнения из твоей души. 
Не проклинай меня!.. Прости меня, Вера! что я увлекаясь тобою, в тоже время своею любовью и тебя увлекал; верь, я не имел в виду ничего злого. 
Помнишь ли, Вера, наше свидание, когда ты с увлечением предавалась пламенным лобзаниям и своей страсти? Мог ли я ожидать, что после всего этого ты станешь ко мне холодною и гордою?

====page 144====

Такая загадочная перемена сильно меня огорчала и навлекала на меня одно уныние. 
Ты все желала Вера, чтобы я на тебе женился; но мог ли я это сделать, когда я прежде еще успел поселить в твоей душе холодность, ненависть и прочия подобные чувства. 
Виноват ли я, Вера, что ты сама же своею холодностию охладила и оледенила мое сердце, которое долго не переставало биться любовию? 
Теперь же я навсегда отказался от счастия обладать тобою; потому что я люблю искренно, пламенно, безгранично, только не тебя, Вера, а ее, мою милую, ненаглядную Марию; я ее также люблю, как некогда тебя любил, моя добрая Вера. 
Прости меня!.. Забудь обо мне!.. Вера, я недостоин твоей любви. 
Верь Вера, что никакая сила не исторгнет ни одного слова о прошлом; ты навсегда останешься в моем мнении прекрасною и милою девушкою, достойною лучшей участи. 
Прости же меня, Вера, будь счастлива, я всегда буду молить Бога о твоем благополучии. 
Прощай, Вера, преданный тебе Мережин.

====page 145====

Получа это письмо Вера долго плакала, сильная горесть долго тяготила её чувства. 
Все её мечты и надежды, которые так долго её ласкали и лелеяли вдруг потом покинули. Вере становилось досадно и больно это отречение Мережина. Тоска и горе долго мучили опечаленную Веру и она после этой катастрофы долго никуда не показывалась. 
Между тем Мережин, посещая постоянно собрания, был снова увлечен Марией Лавринской. Мари была в полном смысле слова очаровательною девушкою. 
Лицо её имело ослепительную белизну, было очень выразительно, правильно и прелестно, на щечках постоянно играл румянец. 
Мари была брюнетка, черные, как смоль, волосы красиво оттеняли белизну и придавали ей еще большую прелесть, черные глаза осененные густыми ресницами, выражали ум и пламенную душу. 
Обольщенный привлекательною наруж-

====page 146====

ностию Мари, мой герой стал по прежнему пламенеть и томиться любовию. 
Мережин без всякой положительной цели пламенно и безгранично стал опять чувствовать любовь. 
Мари, своим проницательным умом скоро заметила неравнодушие своего знакомого. Она как не бездушная и опытная кокетка, угадавши любовь своего поклонника, в свою очередь и сама почувствовала к нему невольную симпатию, сердце её невольно забилось сладкою тревогою любви. 
При встрече её с Мережиным, глаза её начинали сверкать и светиться огнем, какой-то неведомый трепет волновал ее, и радостное смущение отражалось на её лице. 
При каждой встрече с Мережиным она никак не могла скрыть своего волнения и своего восторга, истинное чувство любви не может быть скрыто. 
Мережин скоро подметил этот

====page 147====

восторг, это радостное смущение своей возлюбленной Мари, её любовь еще более воспламенила и раздула огонь в сердце влюбленного Мережина. 
Каждую неделю они виделись и гуляли вместе на бульваре, и танцовали вместе в собрании. В разговоре потоки красноречия лились из уст влюбленного юноши, который приходил в неизъяснимое наслаждение, беседуя с обожаемым существом. 
Все слова Мережина были ничто иное, как одни пламенные выражения, в которых обнаруживалась одна любовь. 
Слова любви эти несвязные, невнятные звуки всегда бывают красноречивы, в них всегда отражается волнение чувств. 
Мари всегда с удовольствием внимала словам своего обожателя. Во время разговора она вперяла огненные взгляды на своего милого и кажись жадно созерцала все его существо. Мари была уверена в любви к ней Мережина, хотя он ей

====page 148====

еще не признавался и ни разу о ней не говорил. Но истинное чувство любви часто не высказывается, а само собою замечается каждый раз, когда они говорили, каждое их слово было занимательно и звучало гармонией чувства. 
Собираясь на бульвар, Мари всегда брала с собою короткую, задушевную свою приятельницу, дабы отделиться от своих родных и гулять вместе с Мережиным. 

Прогуливаясь вместе по аллеям бульвара, они всегда гуляли по той аллеи, где никого не было, и там скрытые от посторонних глаз, они садились под тень душистых акаций. В это время Владислав не переставал изливать пламенные выражения перед своею обожаемою. Мари приятно было слушать сердечную исповедь своего милого и она с восторгом выслушивала все его речи. 
Мать Мари, оставшись вдовою, в эту 

====page 149====

Крымскую войну вторично вышла за-муж за одного армейского доктора, Северина. 
Северин был человек сухой, жолчимй и очень раздражительный. Имея деспотический, грубый нрав, он всегда обходился дерзко и обидно с своей женой и дочерью. 
Он не любил, чтобы ему в чем-либо противоречили и всегда любил удовлетворять своей прихоти. 
Жена, зная его вспыльчивый нрав, боялась ему лишнее слово сказать, и часто за малейшее слово ей жестоко доставалось. 
Мари также часто терпела все грубые притеснения и обиды своего отчима и часто от него плакала. И вот с этими неприятностями была сопряжена жизнь бедной Мари. 
Мережин просил ее познакомить его с своими родными, но Мари откровенно ему сознавалась, что она говорила об этом с своей Maman, и она очень была бы рада его принять и видеть его 

====page 150====

у себя в доме, но что касается до её отчима, то она не знала, что и сказать. После этого Мари просила Мережина не делать им визита, пока её мамаша не поговорит об этом с её отчимом. 
Целое лето продолжалось их знакомство, но после на одном бале они поссорились. 
Влюбившись в Мережина, Мари стала его ревновать ко всем дамам, с которыми Владислав танцовал на бале. 
Истинная любовь всегда заключает в себе в некоторой степени ревность. Танцуя с прочими кавалерами, Мари в тоже время зорко следила за Мережиным; ей становилось обидно, что Мережин весело и беззаботно любезничал со всеми дамами, с которыми танцовал. Веселость и беззаботность его неприятно действовали на её воображение и она решилась ему за его ветреность отмстить. 
Давши слово танцовать четвертой кадриль с Мережииым, она вдруг по-

====page 151====

том гордо и спесиво ему отказала, несмотря на свое данное слово. 
Обиженный Владислав, несмотря на шумное, многолюдное общество, музыку, вскоре взволнованный уехал из собрания. 
Приехавши встревоженным н опечаленным домой, он долго не мог успокоиться. 
Тоскливые мысли волновали его, гнев, ненависть обуревали его ум и рассудок; оскорбленное самолюбие раждало в нем злобные чувства. 
После этого случая Мережин при встрече с Мари не обращал на нее своего внимания и даже не кланялся. 
Прежняя любовь превратилась в непримиримую, холодную ненависть. 
Обида от любимого предмета всегда уничтожает чувство любви к нему. 
Замечая, что Мережин после этого не хочет ее знать, Мари стала заискивать случай, чтобы с ним примириться и опять его привлечь к себе. 
После некоторого времени благопри-

====page 152====

ятный случай открылся для Мари примириться с своим возлюбленным. 
Тот кавалер, с которым Мережин условился танцовать vis-a-vis, как будто нарочно ангажировал себя Лавринскую. 
Танцуя кадриль Мари первая заговорила с Мережиным, вперяя в него пламенные взоры.  
–– Вы, кажется, за что-то на меня сердитесь; но, право, напрасно, почти шепотом, нежным голосом пролепетала Мари, пожимая руку Владиславу. Я вам дока у, что вы на меня сердитесь понапрасно, с увлечением добавила она. 

После кадриля Мари ему объяснила: 
–– Я так была тот бал рассеяна; что давши сперва слово одному кавалеру танцевать четвертый кадриль, я потом, позабывши по своей рассеянности, по неволе принуждена была вам отказать. Но эта ошибка дорого мне стоила!.. я

====page 153====

жестоко вами наказана, с нежностию проговорила Мари. 
–– Опять поселившаяся ненависть исчезла и заменилась прежним пламенным чувством. Мережин в один миг вновь растаял от этих слов, нежных взглядов и рукопожатия. 
–– Ах Мари! Сколько я провел мучительных дней, в терзаниях и горе, проговорил Мережин. 
–– Да, но знайте, я сделала это не с тем, чтобы вас обидеть и оскорбить ваше самолюбие; а только для того, чтобы вы вперед не любезничали с прочими дамами, томным голосом произнесла Мари. 
Мережин был в неизъяснимом восторге, когда узнал, что причиной этой ссоры была одна ревность его возлюбленной. 
Ах Мари!... Еслибы вы знали, как я страдал и мучился, думая что предпочтен кому нибудь другому... о, тогда,

====page 154====

кажется, я готов бы был при первой встрече нанести тысячу оскорблений своему антагонисту. А теперь вы меня успокоили, восторженно произнес Мережин, впиваясь своими взглядами в роскошные плечики, лилейную, лебяжью грудь своего милого обожаемого существа. 

За этим примирением Мережин большою частию танцовал с Мари. Танцуя с своея любезной, Мережин нашептывал ей под звуки бальной музыки упоительные слова любви и пожимая руку своей миленькой Мари. 
Мари с наслаждением внимала этому неясному лепету своего возлюбленного; и при этом улыбка удовольствия постоянно скользила на её лице. 
Чтобы скрыть свой восторг и не дать заметить его посторонним лицам, Мари часто подносила к лицу надушенный платок и старалась казаться серьёзною. 
По прошествии нескольких недель после

====page 155====

бала, Мережин опять имел свидание с своею любезною на бульваре. 
Мари была очень бледна и молчалива, какая-то безотчетная грусть отчетливо отражалась на её лице. После несколько слов она сообщила Мережину, что отец её получил новое назначение в П... губернию; и поэтому они должны были непременно скоро выехать. 
Все эти слова Мари произнесла с какою-то непритворною, глубокою грустию, смотря пристально на Мережина. 
Мережин был сильно опечален этою предстоящею разлукою и вся прелесть свидания покрылась мраком уныния. 
Колеблемая различными тоскливыми чувствами после нескольких минут молчания, Мари печально произнесла, что она его видит последний раз и пришла для того, чтобы с ним проститься, быть может, навсегда, отрывистым и горестным тоном произнесла она. 
–– Мережин был сильно тронут

====page 156====

этою непритворною грустию влюбленной девушки. 
–– Да, Мари, мне грустно и тяжело с вами разлучаться!.. вы сами знаете, почему, со вздохом произнес Мережин, после нескольких минут молчания, 
–– Как досадно, что наше знакомство ни повело ни к чему хорошему, а только должно омрачить будущую жизнь одним унынием. 
Ах Мари!.. Вы знаете, что я любил вас и не перестану любить, проговорил Мережин, взявши руку своей любезной. 
Мари была в сильном волнении; обуреваемая разнородными мыслями, она не отнимала свой руки, которая вся дрожала. 
–– Послушайте, Мари! когда я вас просил познакомить меня с вашими родными, тогда бы нам быть может и не предстояло никакой разлуки, отрывисто произнес Мережин. 
Ах! Владислав, не упрекайте меня, я сама просила об этом свою маменьку;

====page 157====

но та без позволения Папеньки не могла этого дозволить, а папенька не хотел, взволнованным голосом произнесла Мари и после этого из глаз брызнули слезы. 
–– Ах! Мари!.. Не тоскуйте! мне больно видеть ваши слезы, сказал Мережин. 
Потом обхватив воздушный стан своей Мари, он скоро прильнул к ней с пламенными лобзаниями. 
Мари нисколько не противилась этому, а напротив, в порывах горя она не отрывалась от объятий своего возлюбленного. Долго не выпускал Мережин свою возлюбленную из своих объятий, долго он прижимал ее к своей груди и осыпал жаркими лобзаниями, наконец, после очень долгого прощания и боясь, чтоб кто-нибудь не заметил их, он еще раз прильнул к ней с пламенным, долгим поцелуем и проводив ее до экипажа, сам бросился бежать. 
Пришедши домой, он бросился в 

====page 158====

постель, слезы ручьем текли из его глаз, тоска и горе нещадно его преследовали и давили его своею тяжестию, эта разлука сокрушала его унынием и всякую мысль о будущности омрачала печалью. 
Всю ночь Мережин прометался в мучительной бессоннице и не смыкал своих глаз. 
На другой день он прислал к Надине красивый альбом, огромный букет цветов и письмо, и все это в своей записке просил передать Мари. Преданная и ревностная посредница, в тот же день встретясь с Мари, сама вручила подарок Мережина. 
Теперь из любопытства прочтем, что писал Мережин к своей возлюбленной 

Милая обожаемая Marie!.. Не могу определить тех горестных чувств, с которыми произношу последнее роковое «прости». При одном только слове сердце мое разрывается на части и переполняется неизъяснимым горем.

====page 159====

При виде ваших слез, вчера я терзался всеми муками Тантала и мои мучения и терзания, казалось, переполняли всякую меру. Но виноваты ли мы, что полюбили взаимно друг-друга, не предвидя ничего печального в будущем. –– Любовь никогда не размышляет и не старается проникнуть в будущнось, а живет только настоящим. Судьбе угодно было расторгнуть два любящия сердца, быть может друг для друга созданные. 
О! сколько я должен вынести горя, чтобы привыкнуть равнодушно сносить эту разлуку с вами! –– Не знаю, чем бы я не решился пожертвовать, чтоб только быть неразлучным с вами Мари, с моим милым, ненаглядным существом и прекрасным видением? Да, обожаемая Мари!.. Я бесконечно обязан вам лучшими минутами моей жизни, которую вы озарили блаженством вашей чистой, непорочной любви. 
Мое сердце до последнего биения не перестанет биться любовью к вам, и последний вздох, который исторгнется из моей груди, будет принадлежать тебе, мой несравненный ангел, Мари.

====page 160====

Одна отрада, одно наслаждение осталось мне в сей жизни мечтать о тебе, о тебе, Мари, о нашей любви и об исчезнувшем счастии. Всякая мечта о тебе, Мари, будет мне единственным утешением в моей грустной, безотрадной жизни. 
Чтож осталось мне делать, как не мечтать о тебе, мой ненаглядный призрак, Мари. Прости, Мари!.. Это слово прежде времени исторгает невольные слезы и повергает меня в уныние. 
Будь счастлива, моя милая Мари!.. Это слово не пустой звук, не одно прощальное приветствие и обычное пожелание! Нет!.. это искреннее желание моего сердца, это духовная мольба души о вашем счастии, о вашем благополучии. Да, Мари!.. Я любил вас искренно, пламенно, безгранично, я любил вас столько, сколько дано человеку возможности и сил любить. Те пламенные чувства, которые наполняют мое сердце, не изменятся до самого гроба. Я не требую, и не прошу вас, чтобы вы меня также любили, как я вас люблю. Нет! я не в праве от вас этого требовать. Вы не

====page 161====

связаны со мной ничем, следовательно и не обязаны любить меня вечно и быть мне верною, А я, Marie! я вас буду любить до последней минуты моего существования, забыть вас, Marie, нет никакой возможности; тот пламень, который пожирал некогда мое существо, не может угаснуть и утушиться временем; то чувство, которым некогда трепетало мое сердце, сопроводит меня в могилу. Твой милый образ, Marie!.. глубоко запечатлелся в моем сердце и никогда не изгладится из моего воображения. 
Нa память о себе и о минувшей нашей любви я дарю тебе альбом и букет цветов. Пусть это все будет служить залогом верного и неизменного чувства любви к тебе. Это все будет тебе напоминать о том, кто так искренно и пламенно любил тебя. Но если, Marie, со временем ты полюбишь вполне достойного тебе человека и сделаешься его супругой, то уничтожь мой альбом и закинь букет цветов. 
Все эти вещи тогда будут лишними, потому что всякое тогда воспоминание, не говоря более о чувстве, будет противно вашему свя-

====page 162====

щенному долгу и несовместно с вашими супружескими обязанностями. 
Прощай Мари!.. Будь счастлива, любящий тебя Владислав Мережин. 

Прочитавши это письмо, Мари долго плакала, эта разлука сильно её печалила и повергала в уныние. С этою разлукою должны были непременно рушиться все её мечты, надежды. Бросившись в постель, она долго не переставала плакать, глухия рыдания и стоны часто исторгались из её груди. 
В тот же день вечером Мережин получил от Мари записку, в которой она благодарила его за подарок и между прочим уведомляла, что они через два дни непременно выедут из города. 
Теперь по неотъемлемому нраву романиста заглянем в альбом, который Мари получила от своего возлюбленного. Альбом был в роскошном переплете, в нем было написано много пре-

====page 163====

красных стихов, а в конце всех была написана импровизация Мережина. 
Прочтем, что за импровизация моего героя. 

1.

Одно мне в жизни утешенье,
Мечтать, друг мой о тебе.
Исчезнет радость, наслажденье;
Одна тоска осталась мне.


2.

В печали я должен дни влачить,
Расставшись, ангел мой, с тобой.
Я буду вечно тебя любить
Любовь пребудет одна со мной.

3.

Твоя любовь мне озарила
Блаженством мой путь земной;
Но судьба нас разлучила
Покрыв все прежнее тоской.

====page 164====

4.

Сей альбом в часы досуга
Разверни когда нибудь,
Вспомни ты тогда про друга,
Прочти последнее ты не забудь.

По прошествии двух дней на самой ранней утренней заре, какой-то господин, закутанный в легкий летний плащ стоял, на самой покатой окраине бульвара. Все лицо его было мрачно и угрюмо; сильная горесть отражалась на его бледном, пасмурном лице. 
Этот господин то неподвижно стоял несколько времени на одном месте, погружонный в свои горестные чувства и думы; то потом опять принимался ходить. 
В его позе и судорожной аллюре обнаруживалось какое-то нетерпеливое ожидание. 
Было еще очень рано, летняя утренняя прохлада не сменилась знойным солнцем, и лазурный свод был тих и

====page 165====

спокоен; а когда тишина и безмятежное безмолвие окружает дремлющий, сонный мир, в это время природа заключает в себе много непостижимо-прелестного. 
Но вот солнце выглянуло из под непроницаемой синевы и в одно мгновение озарило сонную природу. 
После восхода солнца все пробудилось и оживилось; на улицах стал появляться народ, в церквах заблаговестили к обедне и все приняло вид обычной деятельности и мирских забот. 

После восьми часов утра мимо соборной церкви медленно тащился очень простой дорожньй дилижанс, запряжонный четверкою тощих вороных лошадок. 
Внутренность дилижанса наполняли три персоны, которые упорно сохраняли молчание; каждый из них был предан своим думам и мечтам. 
На первом месте сидел какой-то господин, суровый и мрачный, в воен-

====page 166====

ном сюртуке с белыми пуговицами, которые обличали в нем звание доктора. 
Откинув голову на подушку, этот господин был погружон в свои унылые думы. 
Устремя пристальный, неподвижный взор вперед, этот господин в своем раздумьи, кажись, следил за извилистою дорогой, которая тянулась волнообразною, бесконечною полосой по косогорью. Он крепко был предан своим печальным размышлениям и покидал своих спутниц без всякого внимания. Рядом с ним сидела пожилая дама, тоже серьёзная и молчаливая, и верно из подражания ему, или не желая перебить мысли своего спутника, она тоже хранила молчание. 
Напротив пожилой дамы сидела, молодая, прелестная девушка с влажными, потускнелыми глазами и с заплаканным личиком, на котором еще было заметно недавнее присутствие слез. 
Это было семейство Северина, а

====page 167====

девушка с заплаканным личиком была не кто иная, как Мари. 
Когда дилижанс стал приближаться к заставе; то Мари высунувшись из него стала пристально смотреть на бульвар. 
В это время господин, который ходил и стоял с самой ранней зари на бульваре, сталь ей кланяться, поднимая вверх свою шапку и белый платок. 
Заметивши эти телеграфические знаки, Мари в свою очередь, кивнув несколько раз своей грациозной головкой, и сама стала поднимать свой белый платок вверх, дабы показать, что она его видела и заметила. Это были прощальные знаки моих влюбленных, а господин был не иной кто, как Мережин. 
Долго, пристально смотрела Мари на то место, где стоял господин, наслаждаясь созерцанием своего возлюбленного и стараясь уловить хотя малейший очерк любимого существа. И долго, в свою очередь,

====page 168====

господин смотрел за дилижансом, который уносил его радость и счастие. 
Наконец, после некоторого времени, дилижанс исчез в необозримой дали; только одна пыль вилась по дороге, да заунывные однообразные звуки почтового колокольчика еще глухо долетали издали. 
Долго еще Мережин продолжал смотреть в даль и огорченный тяжолою грустию тихо поплелся домой.
Все для него вдруг опустело; кругом его была одна унылая пустыня, в которой только обитали скука и уныние. 
После этой, разлуки Мережин проводил время в уединении, дома; сильная тоска н горе были постоянными его спутниками и долго преследовали и сокрушали его сердце. После долгой грусти и тоски, всемогущая рука времени пролила незаметно целительный бальзам на его сердце. Мережин стал постепенно привыкать к своей грустной жизни; по прежнему становился беспечным и веселым. Веселость

====page 169====

и беззаботность опять к нему вернулись и Мережин по прежнему стал везде бывать. 
Только после этой любви он боится увлекаться женщинами и (менее) их любит. Мережин стал холодным и равнодушным; и после уже никакая красота не в состоянии была его остановить и обратить его внимание. 
Так как время изменяет каждого человека; то и мой герой изменился: из пламенного юноши он сделался скептиком, погрузясь в сухую прозу житейской жизни. 
Теперь Мережин живет более прошедшим, воспоминаниями, чем своим настоящим. Он живет теперь без всякой привязанности к жизни. 


ЭПИЛОГ.

Промчалось с тех пор много времени, как судьба опять заставила меня 

====page 170====

побывать в городе N... Остановясь у дебаркадера городской станции, я выпрянул из тряской почтовой тележки и немедленно отправился к П... П... Очень радушно меня принял и не замедлил отрекомендовать своим флотским знакомцам. 
Знакомые П... были большею частию напыщенные фанфароны, вмешивали в разговор заученые фразы: постоянно выказывали свой ум, свои познания, ученость. И каждое слово будто процеживали сквозь зубы, как будто каждое их слово было так умно, так тонко, что нельзя было их много растрачивать. 
Соскучившись говорить, я большею частию молчал, предоставляя полную свободу этим доморощенным фатам. 
Между тем, выслушивая их слова, я анализировал в уме их идеи и суждения. Есть такие минуты, когда молчание приносит более пользы, чем иной разговор. В назидательной беседе с людьми

====page 171====

умными, просвещенными, мы извлекаем более полезного и умного, когда молчим. 
А в беседе сь людьми ограниченного и скудного ума, мы хорошо в своем молчании подмечаем всю неправильность их суждений, их идей. 
После ухода гостей П*. оставил меня обедать. 
П*... Был прекрасный человек, имея большой природной ум, он был прекрасно образован; служа со мною на пятом Бастионе ои часто приглашал меня к себе в каюту и в тоже время начинал мне читать свои анекдоты, которые онь сочинял и отсылал в редакцию Северной Пчелы. 
После обеда я стал просить П*. рассказать мне что нибудь про судьбу моих героев. А тебе интересно знать: уже не хочешь ли ты написать что нибудь в роде романа? Изволь, я тебе расскажу все последовательно и все события относительно этой интриги. Я всегда люблю следить за

====page 172====

подобного рода делишками; я всегда придерживаюсь тому; что следить, наблюдать за людскими делами, поступками и потом беспристрастно обсуживать их, находить в них хорошее и дурное, есть самый лучший и верный способ улучшения наших собственных дел и поступков. Порицание худого есть верное средство поощрения хорошего; а похвала хорошего тоже есть средство к соревнованию. Открывая все дурное в другом мы сами остерегаемся от него. Впрочем, нет худа без добра и нет правила без исключения. И признаться сказать, имел таки терпение проследить весь ход интриги Мережина и касательно его товарищей и знакомых. 
Тебе известно, что Вера после своей размолвки никуда не показывалась и долгое время сидела дома. Между тем время клонилось к зиме и к Вере нашелся жених, богатый вдовец с огромным семейством.

====page 173====

Фома Ермолаевпчь Османин, с самой ранней молодости начал службу коммиссионером; находясь на хорошей должности, он получал большие доходы, которые копил без всякой определенной цели, собственно по одному врожденному чувству скупости. 
После смерти второй жены Османин долго оставался вдовцом с малолетными детьми. В это время он беспрестанно тужил и сокрушался о том, что ему не долго привелось пожить с своими женами. 
Протекло много лет, как Османин не переставал скучать и грустить, и в продолжение этих лет очень постарел. Черные его волосы во многих местах стали убеляться сединою, пожелтевшее лицо вытянулось; глаза впали и сделались мутными. 
Несмотря на то, что Османину было около шестидесяти лет, он и не думал считать себя стариком, а причислял себя

====page 174====

к категории тридцати-летних молодых людей. 
Прошло еще более года, как Османин перестал горевать и думать о том, что у него были две жены и снова начинал томиться скукою и грустным одиночеством. А мысли и мечты опять стали занимать его воображение и кружить ему голову. 
Османин начинал задумываться, воображение опять начинало рисовать ему разные заманчивые сцены супружеской жизни. После долгих размышлений и дум он опять решился жениться. 
И так, не даром гласит мудрая пословица «седина в голову, а бес в ребро». Да и чем злой дух не шутит. 
Не долго пришлось Османину искать себе невесту, скоро его выбор пал на устарелую Веру. 
Так как Вера слишком уже постарела, поэтому и могла служить порою для Османниа. Ce sera un mariage de

====page 175====

convenance думал про себя Османин и скоро через знакомую даму сделал формальное предложение Бронским. 
Это предложение было принято с большим удовольствием и отказу, разумеется, не было. 
Узнавши, что Османин вдовец, да еще и от двух жон, Вера была в большом унынии н не хотела дать согласие, несмотря на настоятельные требования Лидии Петровны. 
После этого как-то случайно Вера увидела безобразную, старую и уродливую фигуру Османина, которая была не только обыкновенною, сносною, но казалась курьёзною и отвратительною. Вера плакала и решительно сказала матери что не пойдет за Османина. 
–– Ах Maman! Что вы хотите со мной делать!.. За что вы меня хотите погубить! я скорей пойду в монастырь, чем соглашусь идти за Османина, говорила Вера в порывах сильного горя.

====page 176====
–– С чего это ты взяла, что родная мать желает тебе зла? Ах!.. Вера!.. Вера!.. чего ты глупенькая плачешь? ты бы должна радоваться и благодарить Бога за такое неслыханное счастие. Ты вдруг станешь богатою, будешь разъежать в каретах, задавать балы, да вечера, все тебя станут уважать и ты будешь наслаждаться всеми удовольствиями, муж тебя станет баловать, исполнять все твои прихоти, и чего у тебе еще не будет доставать. 
Но Вера ничего не принимала в соображение и решительно сказала матери, что она ни за что не пойдет за Османина. 
–– Ну, послушай, объясни мне причину, отчего ты не хочешь выходить за Османина, на что надеешься, и на что рассчитываешь. 
Перебирать женихами ты не можешь, только одна богатая и красивая девушка может выбрать жениха, какого захочет. 
Так ей можно это делать, потому 

====page 177====

что если одному откажет, так другой найдется. Она смело может рассчитывать если не на красоту, так на самое главное –– богатство, а ты не богата, не имеешь ровно никакого приданого, да уже и стара и некрасива, лета твои давно уже прошли, а теперь надо торопиться замужеством. И если нашелся хороший человек, так и не капризничай, а выходи скорей. 
–– Неть, Maman!.. Как хотите, а я несогласна, и умоляю вас не принуждайте меня к этому ненавистному браку. Если я вам уж так надоела, то отдайте меня в монастырь, в отчаянии и настойчиво произнесла Вера. 
–– Но твое глупое упрямство сильно меня огорчает... Неблагодарная!.. Так-то ты платишь мне за мою любовь и за все мои заботы, ласки? ты решилась огорчить твою мать!.. Но помни, несчастная дочь!.. что твое упрямство сведет прежде времени мать твою в могилу. Лидия Петровна умолкла, от этого упрямства само-

====page 178====

любие её было обижено и крепко страдало и после от сильного волнения на глазах показались слезы и Лидия Петровна молча скоро вышла из комнаты. Это упрямство Веры имело большое влияние на деспотический нрав Лидии Петровны, тревожимая различными мыслями и думая постоянно о будущности своей дочери, Лидия Петровна несколько ночей проводила в мучительной бессоннице. И после того сделалась больна и не вставала с постели. 
Узнавши что мать сделалась больна, и что она стала невольною причиною этой болезни, Вера крепко стала жалеть свою мать н не знала что делать. 
Прежнее упрямство сильно заколебалось и скоро любовь к матери победила в ней всякое отвращение к Османину. 
Пришедши в будуар Лидии Петровны, она увидела свою мать изнуренною, которая лежала в постели. 
При взгляде на больную мать, сердце у Веры крепко сжалось, а когда заметила 

====page 179====

мертвенную бледность на похудалом лице и мутные глаза Лидии Петровны; то не могла не зарыдать. Бросившись к постели, Вера с воплями и глухими рыданиями стала на колени и стала плакать. 
Маминька!.. Моя милая маминька!.. простите меня!.. Я согласна выдти за Османина, только будте здоровы, восклицала Вера, в порывах горя, заливаясь слезами. 
–– Полно плакать! моя милая Верочка, я тебя прощаю, ты меня теперь успокоила, и может быть Бог даст я буду скоро здорова. После выздоровления Лидии Петровны, была отпразднована свадьба Веры с Османиным. 
Лидия Петровна, женщина практическая, хитрая и опытная. Она не хотела упустить чудесного случая пристроить свою дочь к хорошему месту. 
Лидия Петровна не хотела брать в соображение некоторые условия счастливого супружества; она считала достаточным,

====page 180====

если они будут жить в полном довольствии, хотя их связь будет основана на холодном уважении. 
Родители, родители! Для того ли вас небо наградило детьми, чтобы вы взлелеявши их, давши им воспитание, потом бросали их в жертву алчному корыстолюбию, или из-за безразсудной прихоти отравляли им всю жизнь, сделавши их несчастными. Непослужит ли это упреком вашей совести? Не будете ли вы отдавать отчета Строгому Всемогущему Судье, за ваш торг и за несчастие детей, вами причиненное. 
Мне пришла мысль как часто «человек располагает, а Бог управляет,» и «живи не так, как хочется: а так, как Бог велит,» заключил П... выпуская огромные клубы табачного дыма. 
Рассказ П... произвел на меня большое впечатление и навел меня на размышления; мне становилось жаль бедную Веру, её участь крепко тронула мое сердце. Я

====page 181====

долго размышлял о суетности, бренности всего земного и о превратности судьбы. 
–– А как они живут; верно, вздорят и ненавидят друг друга? спросил я П., заинтересованный его рассказом. 
–– Нет, напротив, они живут в удивительном ладу, согласии и даже любви. Вера по-видимому начинает привыкать к Фомушке и своему новому положению. Опа постоянно выезжает в собрания, в театры. Муж ей никогда ничего не воспрещает; но еще сам старается ей во всем угождать и доставлять удовольствия. Фомушка ее очень любит и всегда исполняет все её прихоти. Вера все это ценит, и тоже чувствует некоторого рода любовь к своему ненаглядному Фомушке. 
–– Неужели она его любит? это, право, что то невероятно; старость заслуживает и внушает к себе уважение, почтение, но никак не любовь, возразил я, удивленный словами П...

====page 182====

–– Да ты думаешь, как она его любит, и какого рода любовь к нему питает? Она любит его не так, как жена мужа, в котором бы искала взаимного сочувствия, любви, ласки. Нет, она любит его, как дочь отца, или как своего благодетеля, которому обязана богатством, именем, роскошною жизнию и наконец всеми удовольствиями, которые она получает чрез его деньги. Она не нуждается в его любви, нежных ласках; ей все равно, что быть или не быть вместе с ним: вот какого рода её любовь. 
–– А что сталось с моими друзьями, спросил я П. после некоторого молчания. 
–– Они, скоро поссорясь, разошлись окончательно и после этой ссоры Тальгоф скоро познакомился с одной вдовушкой и сделал предложение её дочери. 
Черноглазая Анета скоро приглянулась и произвела большое впечатление на Тальгофа, и как говорится пришлась по сердцу.

====page 183====

Вскоре был назначен обряд венчания; Тальгоф через несколько дней должен был стать мужем черноглазой Анеты. 
Но своенравная судьба хотела помешать и на время растроить счастие моего героя. 
Прошедшая, разгульная жизнь и шалости юношеских лет, для него отрыгнулись; нашлись низкие, злые люди, которые позавидовавши счастию моего героя, не постыдились совести и решились оклеветать и очернить будущего зятя перед госпожою Манулиною. 
Перед самым днем венчания, Тальгоф получил от госпожи Манулиной пригласительную записку пожаловать немедленно к ним в дом. 
Тальгоф был сильно встревожен такою неожиданностию, сердце его тревожно забилозь каким-то недобрым предчувствием; но несмотря на это Тальгоф, в скором времени был в доме

====page 184====

своей невесты. Здесь при многочисленом ареопаге, в котором была и невеста, госпожа Манулина грозно и важно обратилась к Тальгофу с следующими словами. 
–– Прежде всего я должна с вами объясниться, хотя я согласна была за вас выдать свою дочь, но теперь узнавши вполне, кто вы такой, я обратно беру данное слово и благодарю добрых людей, которые во время открыли мне глаза и отвратили мою дочь от несчастия. 
Тальгоф просил разъяснить смысл её слов, желая принести оправдание, но гордая вдова и слушать ничего не хотела. 
–– Теперь между нами все кончено, объяснения будут лишними, я надеюсь, что вы не осмелитесь обременять меня вашими посещениями. После этих слов она молча указала ему на дверь. 
Тальгоф, безвинно оклеветанный, осрамленный, должен был удалиться. Влюбленная невеста, видя, что жениха 

====page 185====

её обидели, удалили, и тем навсегда расстроили её будущее счастие, упала в обморок, потом, скоро приведенная в чувство, залилась слезами и тихо побрела в свою комнату. 
После этой катастрофы Анета не выходила из своей комнаты, постоянно плакала, предаваясь своему горю и унынию. 
Через несколько дней после этого разрыва Тальгоф получил значительную сумму денег за потерю дома в Севастополе. Получивши деньги, Тальгоф нисколько не тужил о том, что свадьба его расстроилась и даже переставал и думать о своей невесте. Но где есть злые люди, там часто находятся и добрые. 
Жалея Тальгофа, из одного доброго участия, некоторые из его знакомых решились опять уладить свадьбу. Знакомые Тальгофа скоро уверили Госпожу Манулину что все говоренное про Тальгофа была чистая ложь и клевета низких, злонамеренных людей. И вместе с этим 

====page 186====

известили, что Тальгоф получил деньги за потерю дома. 
Уверенная в истинне слышанных слов и когда узнала, что Тальгоф получил большия деньги, то Манулиной стало очень досадно на свою легковерность и на то, что упустила выгодного жениха для своей дочери. 
После этого, несмотря, на причиненное оскорбление Манулина решилась ехать к Тальгофу с тем, чтобы примириться с ним и уладить все прежнее. 
Тальгоф был очень удивлен, когда увидел госпожу Maнулину в своей квартире и очень был рад этому неожиданному, но благоприятному для него перевороту. 
Пользуясь этим счастливым случаем Тальгоф не заставил долго себя упрашивать, а скоро примирился со вдовою. 
После примирения Манулина повезла к себе в дом будущего зятя, и когда они взошли в комнаты, то Манулина

====page 187====

просила подождать, пока она переговорит с своею дочерью. 
В это время в задумчивости в своему будуаре сидела огорченная Анета. 
Влажные глаза от постоянных слез были красны и лицо было бледно и печально. 
Анета!.. Анета!.. Ты все горюешь и плачешь о пустом; я бы на твоем месте давным давно про все позабыла. Fi quel dégoutant, улыбаясь промолвила Манулина. 
А я, мой ангел, накупила тебе множество обновок; вот будешь рада, когда увидишь, добавила она. 
–– Нет, Maman!.. Мне теперь ненадобно ничего и никаких обновок, я от вас не приму; одна могила вот моя обнова, с отчаянием возразила Анета и после слезы полились из её глаз. 
–– Ну полно, душечка, понапрасну плакать; потом отворя немного дверь, она молча кивнула, чтобы Тальгоф вошел в комнату.

====page 188====

Анета вскрикнула от радости, увидев перед собою предмет своей любви и в одно мгновение очутилась в объятиях своего жениха. 
На другой день огорченная Анета соделалась счастливою супругою Тальгофа, влюбленная до безумия в своего мужа. 
Долго мы беседовали с П... на другой день я покинул тот город и мчался далее, предавши все прошлое забвению. 
Пустынная дорога тянулась однообразною полосою среди необозримых, бескрайных полей. Убаюканный заунывным и монотонным брянцанием почтового колокольчика, я сладко дремал: новая жизнь манила и привлекала мои мысли. Я погружался в отрадные думы и не помню, о чем только я не мечтал и много, много несбыточного сулило мне мое воображение в эти дивные, благословенные минуты на пути к новому переселению. 

Конец.

====page====

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
