<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="savinov_v_teskolskoe_ushele_1852">Тескольское ущелье. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в двух частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Савинов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Савинов Василий Иванович</author>
       <title type="main" level="a">Тескольское ущелье</title>
       <title type="sub">Роман в двух частях</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">т.6, кн. 11-12</biblScope>
       <date when="1852" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1852">1852</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ПРОЛОГ.

ТРИ ПОЯСА.

Лет шестьдесят назад, в Одохарском Ущелье, на площадке скал, раскидывался хорошо и удобно построенный приют путников. Белые, мазанковые стены его можно было видеть от самого аула Рыдца. Днем узнавали его по высокой, зубчатой стенке, обращенной на Восток, ночью — по пламени смолевой бочки, горевшей

====page 2====

постоянно над правым обрывом, выдавшимся на тропинку. Всегда и во всякое время приют этот был полон проезжими торгашами и купцами. Арбы десятками стояли у ворот мазанкового здания; в балке, побрякивая бубенчиками, паслись сотни коней; на дворе и в саклях, расположенных около него полукругом, вечно раздавались веселая песня проезжих, их говор, звон серебра и золота, которые переходили из рук в руки между страстными охотниками до игры в карты и кости. Странствующие рассказчики, фанатики-муллы, туманя правоверных, не покидали ни днем, ни ночью этого приюта; разнообразие развлечений увеличивалось еще и пляскою погливана, его неумытными остротами и фокусами. Но никто из всех этих затейников не привлекал к себе столько общего внимания, как словоохотливый Гиe-ю-ко (рассказчик), седой старик, родом Лезгин. Он исходил вдоль и поперег горы Кавказа, нагляделся вдоволь и горя и радостей, подсмотрел много, изведал еще больше; запас его рассказов был неистощим. Все горския легенды, сказки, предания и поверья он знал так же хорошо, как свои грехи и абазы. Известно, что 

====page 3====

все жители Востока большие охотники до чудных рассказов, а потому и неудивительно, что большинство выручки за труд и большинство посетителей всегда было на стороне Гиe-ю-ко. 

Однажды, ненастною ночью, три каравана сделали привал в одахарском духане. Несмотря на усталость и утомление, некоторые из проезжих не могли отказать себе в удовольствии скоротать час или два в главной мазанке. Общество этих неутомимых посетителей представляло странную смесь одежд и лиц. Турецкия чалмы, греческия фустапеллы, синия куртки европейских матросов, черные лица Мавров, прикрытые красною феской, были перемешаны здесь, как на всемирном торжище. Одни занялись игрою в кости, другие — в карты, третьи — рассказами о путевых встречах... Но вот раздалось обычное: «Слушайте! слушайте!» и посетители сдвинули тесный кружок около старого Гиe-ю-ко. Ближе всех его обступили чалмы и Кабардинки горцев. Какой-то рослый матрос, в синей куртке, перетянутый красным кушаком, положив на колени свою клеенчатую шляпу, приютился у дверей, повидимому, с непременным желанием вздремнуть; на шаг от 

====page 4====

него два Мавра растянулись на диване, медленно потягивая струю табачного дыма из своих щегольских стамбулок; старый жид, перешептываясь о чем-то с молодым Греком, при слове: «слушайте!» как будто бы окаменелый, остался недвижим у малгана мазанки и вперил свои маленькие глаза в рассказчика. 

Последний, обобрав в свою шапку чаури и абазы, внимательным взглядом окинул толпу присутствующих и, довольный общим вниманием, начал: 

«Расскажу вам, кунаки — сказал он — одно из горских преданий. Лет десять тому назад, богатый грузинский купец Дамиан вздумал со всеми своими сокровищами переселиться из Кизляра в Кафу. Такого богача, как Дамиан, не запомнит Кизляр ни прежде, ни после его... Говорят, погреба ломились от золота; а что было шелков, шалей, парчей дорогих, ковров тегеранских — без счету! Как пройдти горы с таким сокровищем? Где набрать целые сотни верных проводников? Да и как нагрузить караваны, чтоб добрые помощники не украли тюк шелку, или связку-другую дорогой ткани? А жа-

====page 5====

ден был Дамиан, как пес некормленный, любил денежку, с судорогой считал ее и во всю жизнь не кинул даром зерна кукурузы. Задумался старик; и хотя, как говорили, знался с шайтаном, однако нескоро набрался ума: дней пять не ел, ночей десять не спал, исхудал, сгорбился, кровью кашлять стал; измучила его тоска, а хочется в Кафу... Надоело старику торговать в духанах; запросило сердце почета и ласки, а где жь их было найти, или купить тогда, как не в Кафе. Вот наконец надумался скряга; решил выменять свое добро и золото на камни драгоценные у Индийцев... Выменял. Опустели его амбары; последний позумeнт исчез с черкески, зато в трех поясах спрятались сокровища. Темною ночью, с своим богатством и верным слугою, Мавром, Дамиан в рваном папахе и на тощей лошаденке пустился в горы. Смекнули горные хищники в чем дело, а быть может, и шепнул им кто-нибудь, что пояс Грузина дороже пояса Фатимы. Прыгнули горцы в седло, гикнули и бросились по следам скряги... День прошел, два прошло — нет ни Мавра, ни Грузина; найдут след их, держатся им до 

====page 6====

полудня — к вечеру пропадет он. А между-тем Дамиан уже давно бросил коня и идет такими трущобами, на которых легкий тур сломит шею, Где камнем запорошит след свой старик, где на груди ползет с крутизны; в ином месте на гнилом бревне переправится через трещину, да его же и в пропасть... Так прошло десять дней. Измучился Дамиан; терновник и горные кремни в клочья изорвали его одежду и тело... К-тому же ужь шесть суток, как ни он, ни Мавр не видали зерна хлебного, а кругом ни аула, ни сакли, ни деревца... Впереди Эльборус с своими пропастями и топями, которые раскинулись кругом его; позади страшные тропинки и обвалы. Спустился старик со скал; голод и изнеможение одолели его; кое-как перебрался он за Рык и рухнулся почти замертво при входе в Тескольское Ущелье; рядом с ним упал и верный спутник. Плохо, кунаки, умирать в сквозной сакле, без чаури в кармане, без чурека в зубах, но еще страшнее расставаться с жизнью на распутьи, далеко от людей, в пустыне, где стону и тоскливому воплю отвечают только ветер ущелья, вскрик хищного карагута, да звон 

====page 7====

кремня, падающего в кручу... и умирать от голода, тогда-как сокровища глотай хоть пригоршнями!.. Плохо, кунаки, плохо! Лучше владеть рваною кабардинкою Гиe-ю-ко, чем драгоценным поясом Дамиана... Темная ночь — продолжал рассказчик — раскинулась над Эльборусом, ветер завыл в ущелье и над горными потоками, громадные сосны встряхнули своими верхами на скалах и скоро пронзительный вой шакалов, промчавшихся испуганной стаей по ущелью, предсказал близость опасного зверя. Мавр Али еще не потерял ни рассудка, ни памяти. Со страхом и ужасом осмотрелся он кругом и, собирая последния силы, приподнялся на ноги. Впереди, на косогоре, что-то черное, медленно движущееся представилось его испуганным глазам. 

— Это зверь! прошептал Мавр. — Дамиан, тихо, продолжал он: - Дамиан! очнись: страшный враг идет на нас. 

При последних словах Али жизнь проснулась в изнывавшей груди старого Грузина. 

— Что? Враги!.. вскричал он в каком-то помешательстве. Где, где они, Али?.. Где наши винтовки?.. 

====page 8====

— Тс, Дамиан... Тише! Это не хищники—Кабардинцы: этот враг опаснее и сильнее... 

— Так кто же он, кто? Проклятый раб... ты смеешься надо мною? 

— Это медведь, Дамиан, и медведь больше льва ваших степей... Смотри, как горят глаза его; мне кажется, будто искры брызжут из них... Сышишь, как сильно его дыхание, как втягивает он воздух... 

Долгий и протяжный рев прервал слова испуганного Мавра. На этот рев снова откликнулись сотни шакалов и снова, с визгом, промчались по ущелью. 

— А, теперь вижу! почти с восторгом отозвался старик: — вижу Али... верна ли рука твоя? не дрожит ли она? Бей его из винтовки... 

— Нет, не могу, Дамиан... я промахнусь... 

— Ну, так ударим на него в кинжалы. 

— Что ты! Сохрани нас Аллах!.. Для чего мы будем дразнить зверя? Лучше уйдем на скалы, взберемся на какую-нибудь кручу. 

— На кручу! чтоб там, также, как и здесь, издыхать в мучениях голодной смерти... Врешь 

====page 9====

ты, недоверок! Если мы будем храбры и смелы — жизнь наша спасена... понимаешь?

— Ничего не понимаю, благородный Дамиан, отозвался Мавр, во взгляде которого отражался смертельный ужас. 

— Ну, брат Али, надо быть большим дураком или трусом, чтоб, при взгляде на такой славный кусок говядины, не чувствовать аппетита... Будь только смел — и эта тварь, вместо того, чтоб отнять у нас жизнь, спасет нам ее... Вперед! вперед Али!.. За мною! Выправь твой кинжал смелее! 

И старик почти с безумным хохотом бросился по ущелью на встречу зверю. — Не отставай Али! не отставай! кричал он. Дрожа, как в лихорадке, Али следовал за своим господином, трепетно прислушиваясь к прерывистому ворчанью зверя. Казалось, страшный враг готов был броситься на встречу обезумевшему старику, но, как будто бы удерживаемый чем-то, он только яростно ревел и бросался из стороны в сторону... 

— Проклятие! вскричал Дамиан, сделав еще несколько шагов вперед: — проклятие! нас раз-

====page 10====

деляет пропасть! Али! винтовку!.. Скорей! он уйдет!.. Уходит! Трус! Трус... в исступлении заревел старик. 

В-самом-деле, или ища обхода, или завидев блестящий ствол винтовки в руках Мавра, умный зверь взрыв и далеко раскидав окружавшая его глыбы кремней, быстро стал взбираться на крутизны, по направлению к сосновой роще. 

— Все кончено! Он ушел! почти шопотом сказал Грузин... Смерть! смерть голодная!.. Ах, Али! за все мои сокровища — кусок хлеба! За все три пояса — черствый чурек... Слышите вы! Кто за двести алмазов продаст мне чурек? Кто?.. Молчат! яростно повторил Грузин... 

Мавр, лишенный сил истощением и страхом, который вынес за минуту, как верный пес, с тоскою и стоном упал к ногам своего господина. Рассудок последнего был близок к помешательству. 

— Ага, черный! сказал он: — ты хочешь завладеть моим сокровищем! ты, собака! Зачем тебе мои алмазы?.. Знаешь ли ты, что в них пот мой, моя кровь, тут совесть моя, за них выменена свобода тысячи красивых женщин, 

====page 11====

над ними сотни бессонных ночей провел я, как нежная мать, над умирающим ребенком!.. Голубчики мои! глаза мои! душа, сердце мое! рыдая и целуя поясы, шептал старик. — Али! Али! продолжал он: трусишка Али, хочешь есть! А, хочешь! На, на тебе горсть алмазной крупы — ешь! Я буду есть, много съем... Он тяжело вздохнул и медленно опустился на землю. Помутившийся взор его, выражая ужас, дико блуждал по окрестности, тревожно останавливаясь на каждом предмете. Страшные видения начали проходить теперь перед глазами умирающего скряги. Судорожное движение мускулов, по временам сверкающий взгляд и вставший дыбом волос высказывали все ужасное состояние души страдальца. Но вот, с неимоверными усилиями он сполз с камня, на котором сидел до того, со страхом осмотрелся кругом и, шатаясь, побрел на выход к ущелью. Здесь, обнажив кинжал, он принялся рыть землю. С каждым взмахом стали жизнь просыпалась в нем, с каждой отделенной глыбой земли силы старика возобновлялись и прибывали, и, наконец, прошептав какое-то заклинание, старик бережно сложил 

====page 12====

свои сокровища в вырытую яму, снова забросал ее землею и придавил камнем... Когда возвратился он на прежнее свое место, Али уже очнулся. 

— Али, ты еще жив? спросил Грузин. 

— Жив, отвечал слуга, с изумлением смотря на занятие своего господина, который, положив на колено кусок пергамента, медленно выводил на нем какие-то странные знаки. 

— Завещаю тебе мои сокровища, сказал старик, оканчивая свою работу, если только Господь поможет тебе пережить эту ночь и наутро встретить кусок чурека или шашлыка... Возьми, Али, этот пергамент, продолжал он: — если в тебе хватит ума, ты завладеешь моим богатством... нет — пеняй на свою глупость. 

Али молча взял поданную ему рукопись, бессмысленно просмотрел выведенные на ней знаки и бережно спрятал таинственное завещание за черкеску. Грузин едва дышал; синеватая бледность покрывала лицо его; глаза его впали и страшно выглядывали из-под густых бровей. Еще раз он бросил тоскливый взгляд в ту сторону, где зарыл свои сокровища, судорожно вздрогнул и, в конвульсиях, упал на землю. Мавр накло-

====page 13====

нился к лицу своего господина, как бы стараясь прислушаться к его дыханию, потом приподнял отяжелевшую голову Дамиана и с ужасом отшатнулся назад. 

— Холоден, не дышет! сказал он. — Аллах, Аллах! еще несколько часов — и те же муки и те же страдания заморозят кровь в моих жилах! О, хоть бы каплю росы! Точно раскаленная сталь в груди моей... жажда и голод страшная смерть! 

Но вдруг как будто бы какое-то отрадное видение оживило лицо страдальца. Дрожа, с несказанным восторгом Мавр припал к земле, прислушиваясь к отдаленному шуму, раздававшемуся в ущелье. 

— Так! так! с восторгом прошептал он: — это путники... это мое спасение! 

В-самом-деле, там, где Тескольское Ущелье поворачивает к реке Баксану, превращаясь в этом месте в глубокую и цветущую балку, послышалась заунывная еврейская песня, свист бича и храпение усталых волов. Спустя несколько минут, в которые бедный Али пережил, быть-может, целые годы тоски и ожидания, вы- 

====page 14====

сокая арба, запряженная парою волов, поравнялась с ним. 

— Спасите, спасите! вскричал Мавр, кидаясь к арбе. 

— Кто тут? окликнул голос, когда волы остановились. 

— Заблудившийся странник... шестые сутки изнывает от голода; сию минуту только умер его товариищ в пытках голодной смерти... 

— Вот тебе кусок хлеба; садись со мною в арбу... Кто бы ты ни был, я сделаю доброе дело, если могу помочь тебе, отвечал Еврей. При его помощи Али вскарабкался в арбу. Волы тронулись, снова заскрипела арба, снова раздалась заунывная песня Еврея, и скоро путники, переправясь в брод через Баксан, скрылись за вершинами Уллу-Кула. 

К рассвету Мавр был уже в гостеприимной сакле Еврея. Обязанный ему спасением, Али ничего не утаил от своего избавителя, и даже показал ему завещание Дамиана, предлагая разделить богатство пополам... 

— Неправда! неправда! перебил Еврей, стояв- 

====page 15====

ший у молгана: Али предлагал только третью долю... 

— Ну, третью и половину — для нас это, очи сердца моего, все-равно возвразил Гиe-ю-ко, в то время, как все головы повернулись к молгану и все глаза остановились на Еврее... 

— А ты разве знаешь эту историю? спросило несколько голосов. 

— Знаю лучше, чем кто-нибудь, отвечал Еврей, в глазах которого опытный наблюдатель легко подметил бы выражение сильного плутовства и удовольствия. — Знаю это лучше всех потому, продолжал он: — что Али был спасен мною... 

— Эгe! Гай! вот как! снова крикнули слушатели. — Расскажи, расскажи, Гацал-Шеуды! 

— Пожалуй, слушайте кунаки! отозвался Еврей. 

— Проклятый жид, проворчал Гиe-ю-ко: — только хлеб отбивает у меня... 

За последния слова старик не опасался: их никто бы не мог услышать, потому-что все любопытные уже перешли к Еврею. 

— А вот как это и было, говорил он: когда Али немножко поотъелся, обсох и выспался, 

====page 16====

то рассказал мне историю своих странствований точно так, как рассказывал ее Гиe-ю-ко, с тою только разницею, что ночь, в которую умер Дамиан, не была темная; даже и я помню, что луна не сходила тогда с неба и только к полуночи как-то странно начала чернеть сначала с одного края, потом дальше, и наконец от неё осталось одно черное пятно, которое снова и постепенно опять прояснилось... Вовторых, кунаки, кто сказал Гиe-ю-ко, что Грузин зарыл свои сокровища на исход ущелья? 

— А куда же? спросил один из любопытных. 

— Ну, ужь про то шайтан ведает, отозвался Еврей: — только если этого не знает Али, так ужь и никто не знает... 

— Правда, правда! заметили слушатели. 

— Вот, когда он мне рассказал всю историю, то и предложил третью долю сокровищ с тем, чтоб я шел с ним искать их. При этом Мавр показал мне и завещание, из которого мы в две головы ровно ничего не поняли... Какая-то арабския буквы, уголки, рожицы. Ну, кабала, ворожба — да и только! Над этой бу-

====page 17====

мажкoй прoдумали мы целый день; наконец сознались, что оба глупы для такой мудрости, ударили по рукам, запаслись винтовками, хорошо выбили и отправились в Тескольское ущелье. На этот раз ночь была темнее бороды муллы Джафара. Сабаки страшно выли в нашем ауле, когда мы его оставили. Последнее обстоятельство навело на нас маленький страх, который мы скоро разогнали дружного песней. Гадая о том, какая бы тайна заключалась в завещании Дамиана, мы незаметно миновали Уллу-Кул, наконец подъехали и к Баксану. Ветер страшно завывал над рекою, и так ее вспенил, что, несмотря на щедрые удары ногайкой, лошади, фыркая и дрожа, с пронзительным ржаньем бросались в сторону от обрыва, с которого нужно было бросаться в бурун.

— Нехорошо, Гацал-Шеуды, сказал мне Али: — ой худо, товарищ: не бывать добру... 

— А что? спросил я. ...

— Да ужь нехорошо: лучше вернемся; в другой раз попытаем. 

— Это зачем? 

— Поверь мне, Гацал-Шeуды, говорил он:

====page 18====

— наши лошади не воды трусят.. Горский конь не боится потока и буруна, а тут что-нибудь еще другое... 

— Однако, мудрый Али, что жь бы это другое?... 

—  Да ужь нехорошо, поверь мне, право не даром у меня сердце побаливает... Право, не навел ли на коней страх проклятый скряга... 

«Не солгу, кунаки, что меня, при этой мысли, точно кто каленой иглой поподчивал в пятку. Дрожь пробежала по телу, в глазах сделалось так зелено, как будто я руками хватался за дно Баксана. 

— К-тому же вспомни, кунак, продолжал мой храбрый товариц: — собаки-то... 

— Какие собаки? спросил я с испугом... 

— Ну, наши... Вспомни, как дьявольски завывали они, провожая нас из аула... Нет, как хочешь, а я поверну коня назад... Не хочу быть на зубах у этого голодного Дамиана; ему теперь ни почем раскусить мою голову, как пустой орех, решительно заключил Али. и Мавр ужь готов был исполнить свое намерение. Не знаю, жажда ли сокровищ, от которых, кунаки, 

====page 19====

верно бы никто не отказался из вас, или лишний азерпеш кахетинского, или, наконец, я был храбрее моего товарища, только рука моя невольно схватила под узду коня его. 

— Стой, Али! сказал я. Если идти на добычу, так идти, а ужь не ходить, так нечего было и вспенивать наших коней. Из пустaгo страха, который ты сам придумываешь и накликаешь на себя, нам не для чего отказываться от обладания этими двумястами драгоценных алмазов, светлых как солнце, крупных как ноготь великана! И что нам сделает отживший Дамиан? Ну-ка, скажи? 

— Да, что сделает! Толкуй тут! возразил Али, начавший ужь ободряться... 

— Да однако, что же? Не бойсь укусит... Пусть он сунется, дам я этому скряге испробовать моей нагайки, если он еще не угомонился и если кости его еще не растащены голодными шакалками... 

— Постой, Гацал-Шеуды... Ведь он, не забудь, при жизни водил дружбу с шайтаном!..

— А чихать мне в бороду этому шайтану, 

====page 20====

если только он не заложил ее скряге Дамиану... Пойдем Али... Смелее! 

— Пойдем! 

Плети свиснули раз, другой, кони взвились на дыбы, мы гикнули, пригнулись, еще раз полоснули нагайками — и Баксан раступился надвое... 

Вот и переправились мы, кунаки, в ущелье. Ветер, вырвавшись из теснины вихрем, встретил нас, осыпал с головы до ног мелкою пылью. Встали наши скакуны, не идут ни взад, вперед... Дрожат, храпят, упираются. 

— Ну пропадай они! сказал я. — Долой с седла, Али, пойдем к тому месту, где ты получил от Дамиана свое бестолковое завещание. 

Али молча повиновался моему желанию. Взявшись за руки, мы, осторожно ощупывая каждый шаг прикладом винтовки, пошли тесниной... Ох кунаки, не запомню я такой страшной ночи, какую привелось мне тогда изведать... Кругом тьма, вой ветра, плач шакалов, а впереди страшная встреча... Ужас! ужас! Ноги мои стали дрожать, руки тоже... 

— Вернемся! шепнул Али... Смотри... вон 

====page 21====

он... идет на встречу! Добавил он, задыхаясь. 

В это мгновение кровь как-будтобы замерзла в моих жилах, холодный пот выступил на всем теле... Я силился бежать, и не мог: невидимая сила приковала меня к месту. Перед нами, на камне, сидел труп Дамиана. Глаза его страшно вонзились в нас, губы шевелись, казалось, готовые сказать что-то. Подле меня раздался стон... Али, в беспамятстве упал на землю. Я встретился глазами с привидением... и больше ничего не помню... 

Когда мы очнулись, день ужь сиял над ущельем. Коней наших не было, оружия тоже: мы были обобраны до нитки, продрогли до мозгов и, едва передвигая ноги, вернулись в аул. С-тех-пор мы не решались на второе испытание. Али, по моему совету, продал свое завещание за сто золотых какому-то Мавру и пропал без вести. О Тескольском Ущелье скажу вам, что страшно заглядывать туда ночью. Спросите Карачаевцев: они поразскажут вам о своих встречах с Дамианом. Труп его каждую полночь является на скалах, обходит ущелье, 

====page 22====

потом садится на камень и горько плачет, прося крошку чурека и каплю воды... Да, да! кунаки, не заглядывайте в Тескольское ущелье! заключил Еврей. 

С этими словами он оставил толпу изумленных слушателей и вышел из мазанки. Только один матрос, в синей куртке помещавшийся у дверей и прикинувшийся спящим, слышал, как проговорил жид, проходя мимо его: 

«Задал же я им страху: теперь не всякий сунется за сокровищем, а между-тем мы разгадаем как-нибудь эти бессмысленные и таинственные знаки завещания...» 

Как и всегда, толпа слушателей, расставшись с расскащиками, перешла к своим суждениям. Снова шум и говор раздались в мазанке. Посетители, разделившись на партии, заняли диваны, закурили свои трубки и принялись разработывать заданную им тэму. 

Один только матрос не принимал участия в общем споре. Как и прежде, оставаясь для всех невнимательным и спящим, он насторожил ухо и не проронил ни одного слова из 

====page 23====

разговора, начавшегося по уходе жида между двумя Маврами. 

— Недурно, Эль-Гаким, говорил один из них: рассказ Еврея, в котором так же мало правды, как разума в моем кинжале много помогает наме... 

— Ты думаешь, Риза? 

— Без солнца, Эль-Гаким, не умрешь в степи от зноя, без улыбки милой не встрепенется сердце. 

— А смотри, очи очей моих, что эта дрянная собака Гацал-Шeуды недаром приплел такую историю, недаром он так щедро набил грязью рты правоверным... 

— Ты думаешь, Эль-Гаким? 

— Без солнца, Риза, не умрешь в степи от зноя... повторил, в свою очередь, Эль-Гаким. — Я уверен, продолжал он, что Еврей имест у себя список с завещавия, которым ты владеешь... Не даром он так много лжет... 

— Ну, так что? 

— Ничего больше; Гацал Шeуды разгадает тайну. 

— Не ему молиться за это счастье пророку, не 

====page 24====

неверному пить шербет премудрости; только наши степные мудрецы умели разгадать эту тайну, которая разъяснена и спрятана в моем поясе, а им завладеть так же трудно, как заглянуть в мою душу! 

При последних словах Мавра матрос вздрогнул и притаил дыхание, боясь проронить малейший звук и самое ничтожное слово соседа. 

— Ну, а если? таинственно спросил Эль-Гаким.

— Ничего он не сделает, отозвался Риза... Да, успокойся: я даже не допускаю этой мысли... Если в десять лет не догадался, он не догадается, поверь мне, и теперь. Затмение близко — и сокровища наши. 

— Ужас, ужас, Риза, сколько богатства! 

— Да, двести драгоценных камней... 

— Мы будем первые купцы в мире. 

— Купцы! с презрением возразил Риза: — нет; прочь тогда эта бродяжная жизнь, эти скверные базары! Мы будем первыми вельможами Стамбула... Ужь, Эль-Гаким, какой роскошный гарем построит Риза! сколько красавиц будет в нем! 

Долго еще мечтал страстный Мавр в то 

====page 25====

время, как товарищ его забылся сладким сном; наконец и он последовал его примеру. 

Сакля пустела мало-по-малу. Один караван уже отправился в горы. Вожатые остальных двух или спали, или еще доигрывали в кости. И прислушивались к последнему рассказу Гиe-ю-ко. 

Хозяин духана давно ужь обобрал трубки, разбросанные по окнам и стенам, продул их, бережно уставил рядком, обошел двор, переменил пылавшую бочку и, укутавшись в бурку, тревожно задремал на плоской кровле главной мазанки.

Наконец все смокло в духане. Огни потухли, кости и деньги перестали звучать и бренчать. Утомленный Гиe-ю-ко, свернувшись, как сурок, захрапел на всю саклю; его примеру скоро последовали и другие... Как будто бы какое очарование ниспало на одахарский духан.

Все замерло в нем, все притихло, уснуло, и только говор сторожевых в балке, да тот же звон бубенчиков, побрякивавших на хомутах коней и волов, нарушали общую тишину. 

В полночь, в минуту общего и крепкого сна, кто-то осторожно, затаив дыхание, привстал 

====page 26====

с дивана главной мазанки, обнажил кинжал и, дрожа всем телом, тихо подкрался к спящему Ризе, раскинул его шитую серебром куртку, ощупал пояс и со страхом и трепетом повел кругом тревожным взглядом... 

Спустя несколько минут, сторожевые видели человека, вспрыгнувшего на первого встречного коня, который, как вихрь, помчал своего всадника по направлению к аулу Рыдца... 

Шум и крупный говор разбудили на утро одахарский духан. 

— Нас ограбили! обокрали! кричал исступлевный Риза, не находя своего драгоценного пояса. — Кунаки, ради Аллаха помогите мне сыскать, вора... Два мешка золота, кто найдет его! 

— Это Еврей Гацал-Шеуды! Это он, он! повторил Эль-Гаким. 

Все суетились, бегали, искали Еврея, который, как оказалось, уехал с первым караваном. 

Это оправдало Гацал-Шeуды. 

Никто не вспомнил о рослом матросе. 

Его не было... Он пропал.

====page====

ДОЧЬ ЕВРЕЯ.

ЧАСТЬ I.

====page====

 

====page====

ГЛАВА I.

ТОМ-КУК.

В исходе ХVІІІ столетия, когда еще все укрепления северо-восточного берега Черного Моря находились во власти Турции, торговля пленными ёдва ли не составляла главного ремесла всех приморских горцев Кавказа и большей части турецких купцов. Кроме главных базаров в Бугур-Кале, Сухуме, Кодоре и Батуме, каждая бухта на берегах Абхазии, Мингрелии и Имеретии представляла печальную и отвратительную картину мены молодости и красоты на полированную сталь, мешок пороху и редко на мешок золота. 

====page 30====

Никем непреследуемые, напротив того, поощряемые турецким правительством к прибыльной торговле горскими красавицами, турецкие купцы не расставались с морем даже и в бурную осень; к-тому же ни одно время года не представляло для них столько заманчивых выгод, как осень и зима, особенно последняя. Не раз ужь было говорено о том, что зима для горца, привыкшего жить в чистом поле наездом, засыпая снегом горные тропинки, лишает его всех удобств хищнической жизни и запирает в сквозную саклю, на испытание всех лишений. В это время голодный хищник с радостью менял на горсть пшена или пороха родную сестру, брата, сына и дочь. Покупатели, пренебрегая всеми опасностями, осеннего плавания, являлись у берегов Абхазии во-время с своими кочермами и брали ни за что дорогой товар, брали его из первых рук. Также входило в рассчет, что Эндери, *) главный рынок похищенных невольников, был довольно отдален от этого места. 
___
*) местечко Эндери, Андреева деревня Аксаевской области. 

====page 31====

Часто суда эти гибли в виду берегов, и тогда горцы с восторгом бросались в море и грабили своих приятелей, нередко уводя их в неволю. 

Вот почему, в начале ноября 17** г. толпы сухумских Абазинов, несмотря на проливной дождь и непогоду, почти двои суток не покидали камышей, преследуя жадным взглядом небольшую кочерму, которая видимо была близка к гибели. Судно, зарываясь в волнах, то быстро неслось на голый риф, к стороне Пшады, то снова, увлекаемое порывистым ветром, исчезало в открытом море. С визгом крутились в воздухе его оборванные снасти, дрожа, со стоном и скрипом ныряло оно в крутых волнах; изнуренный работами и качкой, небольшой экипаж кочермы безмолвно ждал своей гибели; к-тому же в этой толпе матросов, представлявшей смесь лиц черных, белых и смуглых, в толпе людей, разных по вере, языку и понятиям о жизни и смерти, в решительную минуту нельзя было ожидать никакого единодушия. Тут были Негры, Турки, африканские Евреи и даже Европейцы. Большинство составляли магометане. По-

====page 32====

следние, верные своей мысли: «чему быть, то случится», перебирая четки и нашептывая стих из Корана, как стадо испуганных овец, столились в носовой части судна, держась друг за друга. Только одно лицо в группе этих несчастных отличалось невозмутимым спокойствием. Это был мужчина высокого роста, стройный и широкоплечий. Каждое его движение и по локоть обнаженные мускулистые руки высказывали его необыкновенную силу. Широкая распашная куртка и турецкия шальвары с заткнутым за пояс кинжалом составляли наряд его; но этот восточный костюм нисколько не отвечал ни бледной наружности незнакомца, ни его рыжим, всклокоченным волосам. Крепко держась за румпель руля, широкоплечий матрос смело и мастерски выдерживал удары волн, набегавших на кормовую часть судна. Были минуты, в которые, облитый с головы до ног волною, он выпускал из окоченевших рук этот румпель; и тогда, брошенный качкою от борта к борту, как бы нечувствительный к ушибам и холоду, снова бросался к рулю; а между-тем с каждым мгновением буря и ветер усиливались. Не-

====page 33====

проницаемая тьма раскинулась над разъяренным морем, и волны его, набегая одна на другую, шумно и дробно разлетались мелкою пылью, сверкавшею фосфорическим блеском. С каждым взвизгом урагана кочерма теряла что-нибудь из своего вооружения, и несмотря на это, матрос с каким-то ожесточенным упорством исполнял свою обязанность. Навалясь всею тяжестью своего тела на румпель, он суровым и презрительным взглядом окидывал то мрачную и грозную картину моря, то группу своих товарищей. Наконец, руки его стали дрожать, мускулы тоже и скоро прерывистое дыхание силача высказало все его истощение... 

— Сюда! ко мне... на руль! вскричал он; но ветер далеко относил слова, и только зловещий скрип судна да бессмысленный взгляд пассажиров были ответом на призыв матроса. «Бездушные люди! прошептал он: - быть так близко у цели и не иметь ни средств, ни силы выкупить жизнь!.. Подлые трусы, не хотят пошевельнуть пальцем для своего спасения! Эй, вы, негодяи! я окоченел, я обезсилел!.. Ну, гибнуть, так гибнуть всем — брошу руль! 

====page 34====

— Остановись! я помогу тебе. 

Эти слова, сказанные за плечом, изнемогавшего матроса, возвратили ему всю силу и бодрость. Жилистые руки его впились в румпель, и руль, как вкованный в корму, остался без всякого движения. Товарищ, предложивший свою помощь рулевому, по костюму, росту и, физиономии, составлял разительную с ним противоположность. С первaго взгляда трудно было поверить, чтобы эта щегольская фустанелла и шитая серебром куртка одевали не стан женщины, а мужҷины. Правильные черты лица его, осененные длинною прядью черных кудрей, рисовали столько женственности, столько красоты нежной и благородной, что в другое время рулевой верно принял бы своего товарища за беглую красавицу с базаров Батума. К-тому же эти люди, едва ли не впервый раз встретились друг с другом. Молодой красавец только накануне, при выходе кочермы из Трапезонда, нанялся в число её матросов.

— Навались, товарищ! крепче... сильнее... вот так... хорошо! руль слушает! весело сказал рослый матрос.

====page 35====

— Какая же от этого польза? недоверчиво возразил молодой человек... Нам все-равно не уйдти от беды: трюм полон воды...

— Гм. Полон? и очень? 

— Да. 

— Однако еще полчаса мы можем держаться: не хлебнем через край?.. 

— Полчаса - небольше! 

— Довольно и этого... Смотри: видишь вдали мелькающие огоньки?..

— Вижу... это огни в саклях абазинских аулов... 

— Сохрани Бог!.. Это огни в Анаклии. 

— Немного утешения! Берег и там и тут: мы должны разбиться. 

— Справедливо. Однако, если мы ударимся в устьях Пшады, то должны ужь наверную топиться: выплывать на берег не стоит... 

— Почему же, если достанет сил и уменья? 

— Не стоит, говорю я: нас подберут там Абазины и продадут в горы... в Анаклии турецкий гарнизон и, стало-быть, есть надежда на спасение. Вот, товарищ для чего я держу к крепости и истощаю мои последния усилия. Огни

====page 36====

близко — навались! врежем кочерму на берег; смотри — она летит как конь-степняк!

В-самом-деле, судно, направленное прямо по ветру, быстро неслось к своей гибели и разрушению. Волны, то перелетая через палубу, то рассыпаясь на ней, казалось, с удвоенною силою гнали полуразрушенную кочерму...

— Так! так! шептал рослый матрос: — еще пять, шесть ударов в корму и только щепки брызнут фонтаном... Навались! навались, товарищ... не давай отвести рулю: ветер, кажется, в лоб заходит! 

Молодой человек, послушный голосу своего товарища, дружно и усердно помогал ему. 

— У! да ты молодец! Сейчас, сию минуту треснемся... Ну-ка на прощанье твое имя, приятель?

— Мое имя?.. Одни меня зовут Муврахили, думая, что я Грек, другие звали когда-то Ростиньяком. 

— Э, да ты Франк, гяур, кяфир?

— Точно такой же, как и ты...

— А почему ты это знаешь? 

====page 37====

— В твоем выговоре слышится английский акцент... 

— Солгал, душа: я Шотландец, кровный Шотландец, потомок одного славного клана... теперь забыл какого именно; знаю только, что меня зовут Том-Кук... Стоп! стоп, товарищ! вскричал Том-Кук... изменяющимся голосом... слышишь... А? 

— Слышу визг и рев бури, больше ничего... 

— Прислушайся, навостри ухо, причувствуйся, иначе сказать... ведь мы идем ко дну... каик! каик! кочерма идет ко дну! заревел матрос голосом, в котором отозвались все ужасные ощущения души близкого к гибели. Этот отчаянный крик в одно мгновениe вывел из забытья и оцепенения безмолвный экипаж судна. Двадцать рук бросились к талям, на которых держалась шлюпка и двадцать рук спустили ее на воду. Теперь всякий спешил броситься в каик; началась давка, блеснули кинжалы на борте судна завязалась ожесточенная драка. 

— За мною, товарищ, с борта их! вскричал Том-Кук, бросая руль, и, вооруженный то-

====page 38====

пором, он бросился к борту... Но уже десять человек матросов были в каике... 

— Довольно! довольно! раздалось внизу: каик не выдержит, все утонем! Мустава-Кази! режь веревки. И отделенные веревки с визгом поднялись над бортом в ту минуту, как шлюпка, подхваченная волною, быстро исчезла в ночной мгле. 

На кочерме оставались только Том-Кук и Ростиньяк. 

— Негодяи! простонал первый: — о, еслиб знал я, что они сыграют с нами такую штуку, еще утром прорубил бы дно этого грязного корыта... Ростиньяк, нет ли рому? 

— Нет! печально отозвался молодой человек. 

— Скверно! Что же мы будем делать? 

— Будем молиться, Том-Кук: конец наш близок... Еще мгновениe - и все кончено. 

— Все кончено! отозвался Шотландец. — Однакожь, постой! Где мы? 

— Теперь, кажется, в виду Дранды; нас несет к Сухуму. 

— К Сухуму! А это что? 

— Буруны.

====page 39====

— Стало-быть, берег под-носом... Ну так в воду! За борт, товарищ. Умирать часом позже, часом ранее — все-равно. Ну, в воду! За мной... 

В эту минуту судно дрогнуло, тяжело взбежало на волну, отпрянуло назад и тихо стало погружаться в бездонную глубь моря.

====page====

ГЛАВА II.

ПОСЛЕДНІЙ МАК-ЛЕН.

В глубине гор, прорезывающих север Абхазии, путник встречает вечную и безмолвную пустыню. Непроходимые леса и заповедные рощи, в которых еще никогда не отзывался стук топора, покрывают эти горы. Столетния сосны гниют здесь на корне, густой терновник и можжевельник раскидываются по тропинкам, часто обнявшись над пропастью и скрывая страшную бездну. Громадные камни и глыбы кремнистых лавин запирают дорогу на каждом шагу. В долинах, покрытых дикими фруктовыми деревьями, 

====page 41====

в темных ущельях — та же пустыня, то же вечное молчание. Единственные обитатели этих мест: легкий тур, кабан да бесприютный Абадзех, так же влюбленный в одиночество, в свою мрачную природу, как и горный орел. На всем протяжении Кавказа0 все племена его живут аулами, селениями и семьями; в Горной Абхазии этого нет. Вскормленец её лесов любит одиночество, взбирается на самую вершину сакль, и один, далеко от людей, ставит свою саклю где-нибудь на закраине обрыва; горный ветер и шум потока его собеседники, которым он поверяет свои незатейливые думы; меткий удар по кабану, одиночная охота на медведя, иногда охота на соседа - вот его развлечение. Правда, он никогда и никому не откажет в гостеприимстве, по завету отцов своих; но трудно страннику постучаться в его саклю и переступить порог её: непривычный глаз едва ли съумеет отличить гнездо горца от глыбы грязи, прожженной солнцем. Несмотря на это, во время, описываемое нами, в трущобах, скал, при истоке Килaсура, несколько выше аула Алидзар, пролегала вьючная дорога, по которой проходили караваны с 

====page 42====

пленниками, скупаемыми в земле Казылбеков и Башильбаевцев. Единственная причина, поощривная турецких и еврейских промышлеников избрать эту дорогу, заключалась в том, что горцы, обитавшие по истоку Килaсура, более терпели нужду, чем их южные собраты и, следовательно, с охотою шли в проводники и еще с большею продавали своих сестер и дочерей. 

Хунзах-гaрская Долина, заключенная между двумя рукавами Килaсура, выбежавшими на запад, служила главным сборным пунктом для караванов. Весною и летом эта пустыня оживала частыми картинами кочевья и базара. Иногда безмолвною ночью, вдруг, в непроницаемой тьме слышались удары бича, громкий крик проводников, ржание коней, и затем вспыхивали ќостры походного огня. В минуту над ним подвешивались котлы, у костров располагались люди и собаки; вокруг громадных арб, татарской постройки, выростали шатры — и жизнь просыпалась здесь, откликаясь в веселом смехе горцев и Турок в заунывных звуках чангура и напевах горской песни. Рассветал день над Хунзах-Гаром, снова скрипели арбы, снова побря-

====page 43====

кивали звонкия уздечки и новые толпы горцев прибывали сюда с своими услугами и живым товаром. Осенью редко просыпалась долина, и разве только один запоздалый караван в два месяца появлялся здесь, оставаясь на короткую стоянку... 

Ноябрское солнце давно уже рассыпало лучи свои над Хунзар-Гаром, но еще легкий пар клубился над пропастями и над лесом в то время, как два путника показались при опушке чинарной рощи. Босые, с непокрытою головой и в одних только шальварах, пешеходцы легко бы привлекли внимание первaгo встреного на свой странный наряд, еслибы только в этой пустыне и в такое раннее утро можно было ожидать встречи. Медленно и с видимым утомлением подавались они вперед, беспрестанно озираясь направо и налево, как бы желая в группе окружавших их сосен, кремней и скал отыскать знакомый предмет. Первый путник, рослый и крепкий в теле мужчина, шел несколько бодрее своего, молодого и красивого товарища; последний едва передвигал ноги и почти переползал встречные овраги 

====page 44====

в то время, как передовой легко и смело перепрыгивал их. Миновав закраину рощи, они стали подниматься на крутизны. Здесь удвоилась для них трудность переходов, и пройдя несколько шагов, молодой путник, почти со стоном в изнеможении, упал на землю.

— Стой Том-Кук, сказал он: — я умираю от усталости, и больше ни шагу вперед! К-тому же сознайся, что мы идем сами не зная куда... Наугад, быть- может, прямо на прицел хищника... 

Том-Кук остановился, тряхнул своею огромною головою и с принужденною беспечностью принялся насвистывать песенку. Более пяти минут провел матрос в этом невинном занятии, посматривая то с сожалением на своего товарица, то с досадою на мрачную окрестность Хунзах-Гара. 

— Ах ты память дурацкая! проворчал наконец Шотландец, оканчивая песню свою резким и пронзительным свистом. - Два раза был я в этой дрянной трущобе и не могу найти тропинки, которая ведет к сакле Еврея. Вон эти сосны... продолжал он в раздумье: — потом обвал, направо, поворот от камня, потом должна 

====page 45====

быть тропинка, а её нет; камни, да кремни, и камни-то, которые, кажется, лет двадцать обростают мхом на годном месте... Прах возьми! от одной беды ушли - другая просится на встречу... Что тут делать?

— Не знаю, отозвался молодой путник. 

— Однакожь, храбрый мой товарищ, не умирать же нам здесь от голода вместе с шакалами! К-тому же, не хочу таить от тебя, что это распутье не обещает нам хорошего соседства, и клянусь моим последним цехином, который утонул вместе с кочермою, я право не желал бы видеться ни с кабаном, ни медведем, а они здесь являются, званые и незваные. Пойдем вперед! 

— Не могу... Нужен отдых: силы мои истощены. 

— Отдых! Но можно ли отдыхать в этой отвратительной грязи! Чорт возьми! на десятую долю шиллинга нет комфорта, хоть бы клочок травки, хоть бы капля рому; тут даже не уснешь, при всем желании спать без просыпу. 

— Как знаешь, Том-Кук; но силы меня оставили и я без отдыха не двинусь с места. 

— Хорошо! решительно отозвался Ирландец: 

====page 46====

— бросим ни за что один час голодному времени... Даже съедим последнюю курицу, которую удалось нам поймать в роще; * съедим ее, дружище, если только удастся добыть огня. 

Говоря это, неутомимый Том-Кук мастерски построил из трех небольших камней очаг, набросал в отверстие между ними сухих ветвей дикой черешни, за которыми нужно было спуститься несколько шагов к подошве скалы, и потом уже обратился к самому трудному предмету своих действий. Для наших странников добыть огня было не так легко, как построить очаг и набрать хворосту. Единственным к тому средством могли служить сохраненный Томом кинжал и несколько кремней, валявшихся на площадке. 

— Ну, искра есть, сказал он: где теперь найдем труту? хоть бы какая-нибудь тряпка... 

— Мне кажется, и этого искать долго ненужно, заметил Ростиньяк: - твои шальвары высмoлeны так исправно, что один лоскут от них вспыхнет как порох и будет гореть целые сутки... 
___
*) В лесах Абазии и Абхазии дикия куры, довольно мелкой породы, водятся в изобилии. 

====page 47====

— И то правда! отозвался Том. С этими словами он оторвал небольшой лоскут от своих шальвар, растрепал его в мелкия нитки — и скоро сухой валежник, треща и корчась, вспыхнул под камнями. Между-тем, как Шотландец трудился над добыванием огня, Pocтиньяк успел ощипать курицу; дичь была бережно положена на камень и, не спуская с неё жадного взгляда, путники придвинулись к огню.

— Прекрасно! начал Том: — вот теперь я нахожу небольшое удобство: тело наше может быть согрето, и к-тому же, эта маленькая тварь, в которой я непременно оставлю сколько-нибудь крови, дает нам право на фриштик... Ах, еслибы до ночи найти саклю жидa! иначе, при такой ходной ночи, как минувшая, мы пропали! 

— Правда. Вчера мокрый и, дрожа от холода, я даже сожалел, что меня волна вышвырнула на берег, отвечал молодой человек, любуясь, поджаренной спинкой курицы и перевертывая ее на другую сторону. 

— Сожалел! подхватил Том: — как можно жалеть о том, чему всякой бы позавидовал? 

====page 48====

Вот, например, хоть я... Целый час нырял в бурунах, и когда ужь избитый и окровавленный, вышел на берег, ты был невредим и плакал только о том, что, кидаясь за борт, сбросил с себя куртку. 

— Было о чем пожалеть!.. Посмотри, на кого мы теперь похожи? 

— Что делать! Лучше этот печальный маскарад, чем лишний глоток горькосоленой воды. Однако, товарищ, курица наша, мне кажется, готова; пластай ее, приятель. 

Аппетит Ростиньяка был развит в такой сильной степени, что предложение Тома исполнилось в ту же минуту. Однако, когда уже жаркое было на зубах проголодавшихся спутников, молодой человек не мог не заметить, что недожаренная дичь даже и для голодного желудка не находка. 

— Помилуй, душа моя, возразил матрос: — да в этом-то и заключается вся несказанная прелесть лакомaго кусочка! Согласиcь сам; что когда мы измучаем хорошенько свои зубы, тогда, будь уверен, что желудок долго не запросит подачки; к-тому же посмотри, как с этой косточки 

====page 49====

сочится кровь... a! капля за каплей... Прах возьми, как это напоминает мне таверну «Розового Колпака», кружку хмельного пива и питательный ростбиф!.. Да, продолжал Том-Кук, вспомнив о гостеприимном «Колпаке»: — невольно вспомнишь и о минувшем... 

— Что ты хочешь сказать, Том? 

— А то, что ведь у меня с тобой должно же быть прошедшее. 

— Разумеется... 

— Ну, вот видишь ли, продолжал матрос, тщательно обсасывая куричью лапку: — вот видишь ли, говорю я: нам бы не мешало, пока отдыхаем, покороче познакомиться между собою... Друзья должны знать один другого вдоль и поперег; мы веде с тобою друзья... Судьба нас столкнула едва ли не у гроба... Теперь мы делим настоящее, а если не умрем в этой пустыне от лишений, у нас может быть отличное будущее... Я, братец, полюбил тебя с первого раза... Не знаю, как ты меня... Только, право, готов тебе сообщить мой секретец... Но прежде, повторяю, мы должны знать друг друга... По совести, мне давно нужен това-

====page 50====

рищ... Однако, у меня правило: с кем иду на жизнь и смерть, тот должен быть мне знаком не по платью, а у тебя, приятель, и этого нет! Ну, к делу... Я хочу знать, кто ты, и что.. 

— Благодарю за откровенность, добрый Том... Только из моего прошедшего я очень и очень немногое помню... 

— Однако хоть что-нибудь... Я тоже о себе немного знаю; но свое минувшее рассказываю вот как. Прислушайся, товарищ; после очередь за тобою... 

— Слушаю, говори! отвечал молодой человек, печально посматривая ва потухающий огонь под камнями. 

— Какое у меня дрянное обыкновение, начал Том, рассеянно осмотревшись кругом: — непременно выпить что-нибудь пред началом рассказа... Без того как-то плохо вяжутся слова, тупеют мысли и сохнет горло... Но делать нечего, слушай!

Когда-то, не знаю даже сколько лет после того юркнуло в вечность, странствующий по горной Шотландии, богатый Француз был застиг-

====page 51====

нут непогодой. Уверенный в гостеприимстве горцев, странник постучал в первую встречную лачугу. «Войдите; сам Бог посылает вас» отвечал слабый голос за дверью. Путник переступил порог бедного жилья. Грустая и печальная картина встретила здесь его. Почти сквозная хижина, в разбитые стекла которой и в полуразрушенные стены врывался ветер, освещалась двумя тлевшими на очаге углями. В углу, на шаг от развалившагося камина, прикрытый шерстяною попоной, в предсмертной судороге, метался старый Шотландец, устремив взор невыразимой тоски на малютку, стоявшего у его изголовья. Мальчик дрожал от холода, и, при входе незнакомца, со страхом спрятал свою головку на грудь умиравшего.

— Кто бы вы ни были, слабым голосом пpoшептал хозяин лачуги, протянув руки к вошедшему и силясь приподняться: — я вижу в вас спасителя моего ребенка и последнего моего утешителя... Ради Бога, ради вашей матери, вашей милой... спасите, спасите его! Это последний из кланов Мак-Лен! С этими словами ста-

====page 52====

рик горько зарыдал и дрожавшими устами впился в головку малютки. Подойдите ко мне! продолжал он, задыхаясь. 

Путешественник повиновался. 

— Скажите мне, умолящим голосом начал страдалец: - скажите мне, можете ли вы утешить умирающего и исполнить его молитву, его просьбу... 

— Могу, твердо отвечал Француз. 

— Бог вас благословит! Сохраните этого сиротку, сжальтесь над ним: у него никого нет, кроме меня; а мои минуты сочтены... Сын мой, вот твой благодетель, молись за него вместе co мною... Сюда...Сюда! 

Малютка упал на колени пред постелью больного и устремил взгляд на распятие, поставленное на окне. Туда же обратились и потухавшие глаза Мак-Лена... 

Тихо вздохнул старик, медленно отвел взгляд свой от святого изображения и остановил его с выражением любви и благодарности на пришельце. 

Спустя несколько минут, на руках последнего умер старый клан. 

====page 53====

Осиротевший малютка был — я. 

На утро последний из Мак-Ленов оставил свои горы. Несмотря на мою младенческую привязанность к покойному отцу, я скоро перестал грустить о нем. И немудрено: для меня, жалкого ребенка, голодавшего по целым днями, не знавшего, что такое сапог и навсегда разлученного с мыслью о мягкой постели и теплом угле, настала теперь жизнь, которая превосходила мой восторг, мои понятия и ожидания! Это едвали, друг мой, не было то же самое, еслибы в настоящую минуту тебе и мне предложили по теплой куртке, по три стакана грогу, даже и больше, и наконец удостоили бы с подарить теплой саклей и аппетиьным куском окровавного ростбифа.. Но не будем мечтать и раздражать наш волчий аппетит; сказать просто; я кушал сладко, спал вдоволь и ни разу не щелкал зубами от холода. Да, просто: сам я был сыр, судьба моя - маслно! Я забыл прошедшее и нырял в наслаждениях настоящего. Так мы добрались до южной Ирландии. Между-тем важные дела призывали моего благодетеля в Америку; и вероятно, не желая обременить 

====page 54====

себя в своих путешествиях и переездах последним из кланов Мак-Ленов, добрый гений мой отсчитал какому-то первому встречному брильянтщику несколько гиней, отдал меня на его попечение, и отправился своей дорогой, обещаясь через пять лет явиться за своею находкой. Не солгу, если скажу, что я крепко плакал, расставаясь с моим благодетелем, особенно когда попристальнее разглядел насупленные брови, рыжий парик и маленькие, скверные глаза моего нового попечителя. С этой минуты для меня настала жизнь, по совести, нехорошая. Несмотря на то, что я был последний из славных кланов, со мной обходились как с первым из несчастливцев. Рыжий парик прежде всего усадил меня за работу, чего я и до-сих-пор не очень жалую; потом за азбуку — меня-то, игорского клана! и, в добавок ко всему этому, собственно для моей личности и для моей спины купил плетку. За работой я решился дремать, из азбуки наделал петушков; а чтоб за такую любовь к домашней птице не подвергнуться знакомству с плеткой, последняя была выброшена за окно. Однако рыжий умудрился и высек меня розгами. 

====page 55====

Я обиделся и решился отмстить. В ту же ночь парик моего попечителя был истерзан в мелкие клочья. За это я был снова и больно наказан. Однако наказание не ограничилось розгами: рыжий обратил особое внимание на мой желудок и почти две недели сряду кормил меня так-называемым яичным супом, то есть тем питательным бульоном, в котором каждое утро варился пяток яиц — неизбежный фриштик моего мучителя. Голодные люди вообще раздражительны. Mщение мое расло, усиливалось и наконец разразилось отчаянным подвигом. Темною ночью, когда все угомонились в доме, последний из Мак-Ленов осторожно встал с своей койки, еще с большею осторожностью подкрался к заветному посудному шкапу, похитил из него остатки пуддинга, кусок ветчины, и что мог, съел, чего не мог, то разделил с собакою. Я ужь сказал, что голодные вообще раздражительны; теперь должен сказать, что, в свою очередь, сытые вообще рассудительны. Когда похищенная колбаса и вкусный пуддинг исчезли в моем желудке, мною овладел беспокойный страх быть снова наказанным за дерз-

====page 56====

кое самоуправство в хозяйком буфете. Мудрец, который сказал, что одна беда родит другую, верно, когда-нибудь был сечен розгами за краденую колбасу, иначе он не мог сказать такой великой истины. Надо мной она сбылась жестоко. Дрожа, как в лихорадке, и проклиная свой неистовый аппетит, я безотчетно подошел к двери, с решительным вамерением бежать. Когда я сделал движение к замку, рука моя задела что-то мягкое... Это был сюртук моего хозяина, повешенный на косяк двери. В первую минуту длиннополый футляр рыжего крепко испугал меня, но я скоро ободрился и принялся ревизовать его карманы. В первом попалась мне зубочистка, во втором — кошелек и в нем шесть гиней, в третьем билет в двадцать пять фунтов стерлингов. Зубочистку я бросил, деньги взял себе и ушел. 

— Как! перебил Ростиньяк: - бежал совсем от рыжего... 

— Навсегда, и даже больше с ним не встречался...

— Куда же бежал ты?

— Можно сказать просто: куда глаза глядели. 

====page 57====

Когда я вышел из дому, ночь была сыра и холодна... Я шел наудачу, без цели и мысли, дрожа от холода. К довершению моего зла, полил крупный дождь. Я осмотрелся — ни одного предмета, где бы можно было укрыться от непогоды: кругом раскидывалось пустынное поле, да вдали едва заметно чернелось что-то. Я решился идти на этот предмет, как, сделав несколько шагов вперед; споткнулся и полетел в овраг. 

— Ну, мистер Бодден, кто-то сам ввалился нам в лапу! с веселым смехом промычал грубый голос в то время, как я сунулся носом в ивовый куст. 

— Ага! давай его сюда, душечка Минс! и с этими словами рослый детина ухватил меня за ворот, тряхнул и поставил на ноги. С кошельком ты? спросил он. 

Я молчал; страх отнял у меня язык. Нельзя было не понять, что встреча в овраге не может кончиться для меня счастливо.

— С кошельком ты, или нет? Тебя спрашиваю! сердито повторил Бодден, снова тряхнув 

====page 58====

меня. Это сотрясение имело следствием то, что мой гении предательски звякнули в кармане. 

— Эге! мистер Минс, сказал достопочтенный Бодден, запуская руку в мой сюртук: если он без кошелька, зато с карманом! Ба! ба! гляди пожалуй, продолжал он, когда завладел всем моим богатством: - Ах ты плутишка! от земли не видать, а такую пропасть денег имеет! Откуда ты их добыл, голубчик! а? Украл, верно? дрянной мальчишка. 

— Нет, дядюшки, право нет! отвечал я, едва поворачивая языком от страха. 

— Врешь, признавайся... ну, говори: украл? 

— Нет-с... это мои деньги... я путешественник! 

Грабители разразились громким смехом. 

— Скажите же, господин путешественник, продолжал Минс, не переставая хохотать во все горло: — чьи бы это шкатулки вы изволили обозревать... а? Да, ну же, волчок, говори! 

Я решился оправдываться; но угрюмые взгляды моих врагов совершенно заставили меня растеряться. Я говорил все, что только приходило мне на ум, и невольно высказал правду. 

====page 59====

— Так и есть, ведь он вор! вскричал Минс. 

— Ах ты безнравственный мальчишка! Каково, с этих лет... 

— Простите, дядюшки, не буду, ей-Богу не буду! завопил я. 

— Нет, нет! За такие, брат, подвиги... знаешь! Еще раненько начал... Раненько! Давай уши! Вот, вот тебе... Мистер Минс, потрудитесь нарезать ивы. 

— Сейчас, мистер Бодден. 

При слове «ива» меня бросило в такую лихорадку, что я совершенно лишился употребления языка, между-тем, как плут Минс продолжал читать нотации. 

Вот молодое-то поколение, говорил он: — неугодно ли!.. Ах ты шельмец этакой! Каково — шесть гиней и билет в двадцать пять фунтов стерлингов... Врешь, брат... в твое время, молокосос, мы таскали по шиллингу... Ну-ка, мистер Минс, помогите! 

Я не успел крикнуть, как прохожие приятели растянули меня на земле и, несмотря на мои просьбы и вопли, жестоко меня высекли. 

====page 60====

Избитый и без денег, только с одною гинеею в кармане, которую мне оставили мои каратели для того, чтобы я не умер от голода — последний из Мак-Ленов без оглядки бежал из страшного оврага. Рассветало, когда я переправился через какую-то реку и пришел в незнакомый мне город. Измученный страхом и усталостью, но, впрочем, нисколько не заботясь о своем будущем, я добрел до первой таверны, располагая в ней отдохнуть и позавтракать. Против таверны, отделенное рыночными шалашами и будками, тянулось деревянное одноэтажное здание, по длинной, бесконечной трубе которого и грязным окнам я узнал в нем стеклянный завод. Еще было так рано, что работники, в числе которых находились человек двадцать ребят, не торопились к своим занятиям и чинно уселись в шалашах за завтраки. Их веселый говор и усердиe, с каким они напали на сушеную рыбу, вызвали мой аппетит. Вмешавшись, в толпу их, я скоро свел дружбу с моими одногодками, и, щедрый от природы, выложил мою гинею в пользу общего веселья, оставшись к вечеру бесприютным и жалким нищим в пол-

====page 61====

ном смысле этого слова. Печального моего положения я не скрыл от моих новых знакомцев. Между ними нашлись добрые ребята; они приняли во мне участие и, благодаря за мою откровенность и щедрость, дали мне добрый совет: вступить в их почтенную касту. Думать было нечего. Скрывая свое настоящее имя, я назвался Том-Куком, и на другой же день нарядился в кожаный фартук и такие же рукавицы. Не знаю почему, но, несмотря на тяжелый труд, работа мне приглянулась; исправней меня не было. Я решился навсегда остаться фабричным; однакожь не так случилось. Десять лет я не вылезал из моего фартука, и в эти десять лет успел сделаться опытным подмастерьем. Дела шли хорошо, по-крайней-мере, хорошо в отношении моих надежд и желаний. Последния не превышали вечерней беседы за кружкою хорошего пива в таверне, и удовлетворялись каждый день. Однажды мы были крепко навеселе. В жаркой и разгульной беседе, приятели мои и сам я не могли заметить, что общество наше увеличилось десятком незнакомых нам лиц, таких добрых, ласковых и щедрых, что к полночи насквозь 

====page 62====

промоченные портером, мы обнимались и лобызались с ними, как старые знакомые. От частых и усердных возлияний, силы меня оставили и, зевнув несколько раз, я славно захрапел на своей лавке. Неучтивый толчок и громкая фраза «Пошел, все наверх!» разбудили меня наутро. 

— Что это значит? Куда меня занесло? спросил я, протирая глаза и с изумлением останавливая их на толпе незнакомых мне людей. 

— А вот дядюшка Минс, наш достопочтенный боцман, выправит леньком твою догадку, с веселым смехом откликнулся молодой парень, ловко пристукнув меня в голову.

— Какой Минс? вскричал я с невольным испугом. Моя память знает только одного проклятого Минса, который жестоко высек меня, лет десять тому назад... 

— Ну полно, не бранись, приятель, кротко заметил высокий, худощавый старик. — Если не ошибаюсь, продолжал он, это было под ивой, в овраге, на поле... 

— Да, да! Укажите мне его, вскричал я: — и я от чистого сердца сломаю ему ребро! 

— Тc... негромко! За такую штуку, брат, 

====page 63====

придется рассчитаться посолиднее, чем за краденые гинеи — вот что приятель! заметил худощавый старик... Минс теперь твой боцман и перед тобой... Долой шапку! 

— Как, Минс боцман!.. Да я-то что же по-твоему? 

— Ты... матрос британского флота... Квартира твоя — корабль Самуил. 

— Матрос! прошептал я.

— Да; вчера ты пил вместе с лихими служаками, и вчера завербован... Марш на службу! 

— Пошел все наверх! раздалось снова. 

Почти лишенный памяти и рассудка, я без мысли и без всякого сознания следовал за другими. Помню: нас пересчитали, одели в куртки, указали каждому нумер койки и снова вызвали к работами. 

Вечером, когда, грустный и убитый отчаянием, я оставался на палубе, не принимая никакого участия в беседах моих сослуживцев, ко мне подошел Минс. 

— He грусти... Как тебя звать-то? сказал старик, дружески ударив меня по плечу. 

— Томом-Куком! отвечал я. 

====page 64====

— Не грусти Том, продолжал он: — служба, брат, не хмельное дело: не пропадешь! Будь только исправен да слушай моего приказа: все пойдет хорошо; ужь если я тебя доехал, так, поверь, сам и вывезу... Ну, встрепенись! Пойдем, поделюсь ромом. 

В-самом-деле, Минс был добрый старик. Он делал мне все снисхождения, какие только мог сделать, и скоро, при его помощи, я далеко опередил моих товарищей по службе, а с нею свыкся так, как будто бы и родился на баке. Точно так же, как и товарищи мои, я свыкся с моею долею, находя ее едва ли не лучше фабричной. Около пятнадцати лет не сходил я с корабельной палубы, покупался во всех морях, побывал везде. Однажды шкуна наша, на которую я был переведен вместе с неразлучным Минсом, бросила якорь у берегов Мальты. Съезд на берег не был запрещен матросам, и, пользуясь этим обстоятельством, я и старый боцман отправились хлебнуть виноградного. Трактир был полон гуляками. На рейде стояло тогда десятка три купеческих судов, и мы едва протискались сквозь толпу матросов. Наконец сыскали уютное 

====page 65====

местечко и расположились рядом с каким-то незнакомцем, звание которого угадывалось по его костюму. Это был наш брат, моряк. Едва только Минс и незнакомец встретились взглядом, как с криком: «Бодден! Минс! сто лет! здорово!» бросились на встречу друг другу. Оказалось, что друзья, проводившие когда-то ночи и голодные дни в подгородных оврагах, расстались уже более двадцати лет и с-тех-пор не видались более. 

— Ну, как ты, душа моя, Бодден, то-есть что ты? хочу я спросить тебя, начал Минс, когда миновалась первая минута восторга, и кружки наши наполнились вином. 

— Я, мистер Минс... Ничего, так себе, переваливаюсь с боку на бок, с самодовольною улыбкою ответил Бодден. 

— Однакожь, нельзя ли выразиться пояснее, старый и задушевный друг мой? 

— Можно. Я ни больше ни меньше, как хозяин щегольского судна, шкипер славно-оснащенной Бетти. 

— Эгe! вот как! 

— Ну, а ты?

====page 66====

— Старый и хорошо выезженный боцман... 

— И это не дурно!

— Ужь разумеется...

— Ну, а позволь спросить тебя, продолжал Бодден, указывая на меня... это ужь не новый ли друг твой?..

— Друг, но только старый.

— Вот как! Извини, товарищ, мне кажется, твоих старых друзей я всех могу пересчитать по пальцам... Помню: кривого Натся, неустрашимого Буля, лихого запевалу Пeрcи... потом... 

— А вот его-то и не помнишь, несмотря на то, что познакомиться с ним имел счастие в один день со мною...

— Имя его, товарищ?

— Том-Кук. 

— Такого я не знал, по чести не знал... Да что он, смею спросить, какими отличался способностями? 

— Путешествовал по шкатулкам, занимался, так-сказать, нумизматикою и собирал монеты, исключительно золотые... 

— Что! Да ужь постой, голубчик, это не 

====page 67====

тот ли путешественник, которого мы в овраге...

— Отличная у тебя память, Бодден... Это он!

— Возможно ли! вскричал шкипер, повиснув у меня на шее... Ах, мистер Том-Кук позволь расцаловать вас... Вот счастливейший день в моей жизни! Вот две встречи! Фу-ты объяденье день: сколько воспоминаний! говорил хозяин Бетти, обращаясь к своей кружке... 

— Как же это вы... тфу гадость! что за церемония между старыми знакомыми!.. продолжал шкипер. Как же это ты, Том-Кук хочу спросить я: — угодил в матросы? 

— Минс завербовал... 

— Я, я! с сильным восторгом вскричал боцман. 

— Прекрасно! Вот что называется душою полюбить человека! Ну, Минс, снова начал Бодден, пристально наблюдая меня: — хороший из него вышел матрос? 

— Отличный, братец, просто! Ни дай, ни вынеси — один за трех!

— А экое, подумаешь, сокровище человек... 

====page 68====

Ну и хорошо, и очень хорошо! Давайте же пить, друзья! 

Попойка началась вместе с рассказами о наших плаваниях. Бодден едва ли не каждую минуту обращался к Минсу с просьбою чокнуться и выпить. Нельзя было не заметить намерения шкипера подпоить моего боцмана. Намерение это вполне удалось ему, и часа через два старый Минс храпел на всю таверну. 

— На силу-то! А крепок старик; таким я его и с молоду знал, заметил Бодден, оглядываясь подозрительно и придвигаясь ко мне. 

— Послушай Том, сказал он вполголоса: можно говорить с тобою откровенно? 

— Можно, отвечал я. 

— Хорошо. Поклянись мне, что ты не выболтаешь ни одного слова из нашего разговора, и что, если мы не сойдемся с тобою в деле, которое я предложу тебе сейчас, цель беседы нашей останется для всех тайною... 

— Клянусь... 

— Прекрасно! Я верю твоему слову. Слушай! Мне нужен лихой и дельный товарищ; лучше тебя я не нахожу... Видишь ли, цель моя раз-

====page 69====

богатеть поскорее и наверную. Чтоб достигнуть этой умной цели, я знаю два средства: или торговлю неграми, или порохом и красивыми горянками на базарах Батума и Трапезонда; из этих двух средств я выбрал последнее. Теперь я тебе скажу, почему ты мне необходим. Из ваших рассказов я узнал, что последния шесть лет вы провели у сухумских берегов, подвозя горцам порох и оружие — так ли? 

— Правда, отвечал я.

— Стало-быть, берег этот тебе так же хорошо знаком, как и свои карманы.

— Правда, повторил я. 

— Видишь ли, почему ты для меня находка, продолжал Бодден... Но еще постой, главного твоего достоинства я не сказал. Посещая часто берега Абхазии, ты, вероятно, знаком и с языком горцев — не так ли?

— По совести, знаю его едва–ли не так же, как и свой.

— Ну, друг мой Том, так по рукам...

— Мои выгоды, почтенный Бодден? спросил я.

====page 70====

— Звание штурмана на моем судне...

— Неважное звание...

— Однако немного больше звания матроса... Потом, дружище, сто фунтов стерлингов жалованья в год...

— Ну, а еще?

— Чего жь тебе больше? 

— Мало, мистер Бодден. По-моему вот как: звание штурмана, полная свобода в моих действиях, сто фунтов стерлингов жалованья и... седьмую часть барышей после продажи каждого груза. 

Шкипер на минуту задумался, потом, протянув мне руку с решительным видом, сказал:

— Ты справедлив, Том: требование твое дельно и я на него согласен... По рукам. 

Минс все еще храпел, когда мы оставили таверну.

— В ту же ночь Бетти снялась с якоря и на утро мы уже были в открытом море.

Дела наши пошли отлично. В пять лет Бодден нажил пропасть денег; я тоже сколотил себе порядочный капитал и, завидуя товарищу,

====page 71====

ретился сам сделаться хозяином судна, как одно обстоятельство совершенно изменило мои планы. Однажды караван наш сделал привал ве Одохарском Ущелье. Здесь-то, в духане, подслушал рассказ о схороненных сокровищах Тескольского Ущелья... Тайна, которая открывала их место, была в руках моего соседа. Я не мог устоять противе искушения... Я завладел этою тайной.

— Как, ты! вскричал Ростиньяк.

— Я... украл... Осторожно выбрался из сакли, вскочил на первого попавшагося мне коня и гнал его всю ночь без отдыха и без привала. К утру, в теснинах Хахалибока, конь мой пал. Тут только я заметил, что забыл свой пояс в духане, а в нем и все мое богатство. Но делать было нечего, ничто ужь не могло возвратить этой потери. Вернуться в Одохарское Ущелье значило расстаться с моим несметным сокровищем, да пожалуй и с жизнью. Привычный к лишениям и знакомый с горными тропинками, я, не задумываясь, пустился к Сухуму. Здесь снова поступил матросом на первую встречную кочерму, думая в Транeзoнде 

====page 72====

встретить моего Бодлена и поделиться с ним славным секретом. Однако время уходило, Бодден не являлся, как между-тем мне оставался последний переход в Абазию. Весною я должен быть в Тескольском Ущельи. Два дня тому назад, ты знаешь, в какую страшную непогоду вступило под паруса наше судно. Я был рад этому случаю. Накануне я сделал жестокую ошибку, которую должно было поправить; к этому я находил только одно средство — утопить судно... 

— Но, ведь, Том, тут грозила гибель всему его экипажу! заметил молодой человек. 

— Никто, кажется, кроме тебя и меня, не вышел сух из воды... Каик, на который бросились черные и Турки, не мог не захлебнуться волной.

— Но что тебе было в жизни или смерти этих несчастных?

— То, что против меня на судне был сделан заговор. Тайна моя не оставалась тайною для капитана и его друзей. И вот как это случилось. Завещание скряги Дамиана, разгаданное каким-то Мавром, написано по-арабски; на том

====page 73====

же языке изложена и догадка. Видишь ли, я неизбежно должен был избрать кого-нибудь, чтоб прочитать эту тарабарскую грамоту, и решился довериться капитану. Плут благодарил меня за откровенность, просмотрел завещание и разъяснил его. Но, спустя несколько часов, неверный, вероятно, желая вырвать у гяура его богатство, сообщил тайну своим друзьям. Маленький юнга Искандер, родом Мингрел, подслушал совещание моих врагов и, по особенной ко мне преданности, передал мне их разговор. «Берегись, Том, сказал он, сегодня ночью тебя убьют — и за борт...» Однако не случилось так. Завладев рулем, я нарочно привел судно к берегам, и в то время, как оно еще могло быть спасено в открытом море, бросил его на камни... Вот приятель, тут вся повесть моей жизни... Плати за откровенность откровенностью, а там рука в руку пойдем вперед...

Ростиньяк грустно улыбнулся и рассеянно подбросил охапку хворосту в потухавший огонь под камнями.

— Прошедшее мое, Том, как и настоящее, 

====page 74====

ничего не имеет для тебя интересного, сказал молодой человек. Жизнь моя — ряд неудачь и страданий. Революция лишила меня отца и матери. Не успел я еще оплакать их печальную смерть, как сам был заключен в темницу. Меня приговорили к изгнанию. Оставляя без сожаления свое отечество, к которому ужь ничто не привязывало меня более, я в Неаполе встретил старого друга нашего дома, капитана французского флота и также изгнанника. Общее горе еще более связало нашу дружбу. Отличный моряк, он не оставался без дела и без хлеба. В Венеции ему поручено было судно. Я не отставал от него и решился посвятить себя морскому делу, к которому скоро пристрастился... Казалось, судьба перестала преследовать меня: счастливый своим занятием, я еще более был счастлив дружбою капитана. Но испытания мои только еще начались. Зачумленный при перегрузке товаров в Каире, друг мой умер; место его заступил штурман, Грек, сварливый и злой. Я не мог с ним ужиться, бросил судно и определился матросом к известному контрбандисту Измаил-Рустаму. Шесть лет не сходил я с судна, 

====page 75====

плавая, у берегов Абхазии и обходя все прибрежные рынки. И здесь я снова примирился с моими несчастиями, как новое страдание ждало меня впереди. Однажды қочерма наша, отходя в Сухум с грузом шелка и оружия, приняла пассажира. Это был Еврей, который в Трапезонде выкупил из неволи дочь свою, украденную у него горскими хищниками. Ах, Том! еще никогда я не встречал такой красоты, такой бездны прелестей в женщине. Только ве горах могут родиться подобные красавицы. Три дня, которые я провел вместе с нею на кочерме, были для меня днями высокого блаженства, и вместе с тем днями тоски и пытки... Я полюбил Еврейку... но, сознайся, чего мог надеяться бедный, бесприютный изгнанник, простой и жалкий матрос. Расставаясь с нами, девушка каждому из нас дарила что-нибудь. Когда очередь дошла до меня, Аксани с каким-то робким движением протянула ко мне руку, в которой сверкала подачка... Я вспыхнул и задрожал от оскорбления, голова моя кружилась, на глазах навернулись слезы; почти в беспамятстве я прислонился к мачте.

====page 76====

Когда ужь Еврей и дочь исчезли на берегу, меня обступила веселая толпа товарищей. Громкий смех их возвратил мне память... 

«Нашла чем подарить!» говорили они: «бедняк! для тебя она и абаза-то пожалела!»

Глупцы не догадывались, что я был награжден больше других. Аксани подарила мне свою лютню... С-тех-пор я не видал и не встречал ни Еврея, ни его дочери. Вот, Том, самое замечательное обстоятельство из моей скитальческой жизни, но и оно не имело никакого влияния на перемены в моем настоящем... Это был случай тяжелый и грустный несколько минут ужасного сознания в своих несчастиях. В эти минуты я не мог не сказать себе: «Бедный Генрих, как тяжело твое просонье! как горько твое сознание в горьком одиночестве, на которое ты обречен! У тебя нет родины, нет кровных, нет человека, который бы хотя два слова перемолвил с тобою на родном языке, наконец, и лучшие годы твои, когда сердце просит любви и наслаждений, должны миновать без улыбки счастия, без услaды и радостей... Мир твой — грязный тром торговой лодки, общество — презренные

====page 77====

торгаши, мечта — лишний абаз за кровный труд, за жалкую услугу какому-нибудь неумытому халатнику!.. Горькое и печальное сознание! Однако и оно продолжалось недолго. Это был припадок, от которого я скоро излечился, возвращаясь к моей ничем неизменяемой существенности... Душа моя и сердце до того окрепли в страданиях, до того свыклись с безотрадным настоящим, что я рад и очень доволен снова остаться в моем животном забытьи... Молодой человек печально опустил на грудь голову и беспечный вид и принужденное равнодушие, которыми он старался оправдать слова свои, невольно изменили ему, заменившись крупною слезою, повисшею на его ресницах...

— Друг мой, сказал Том, несколько растроганный в свою очередь: — я вижу, что ты такой же горемыка и такой же пасынок счастья, как и я... Этого довольно! Горе теснее связывает людей, чем счастиe... будем друзьями... Твою руку, товарищ!

Скитальцы молча и с чувством пожали друг другу руку.

====page====

ГЛАВА III.

ХУНЗАХ-ГАРСКІЙ ХАРЕМ.

Между-тем солнце стояло так высоко над окрестными горами, что путники, не без страха скоротать холодную ночь в пустыне, вспомнили о близком исходе дня...

— Пора в дорогу, приятель! сказал Том.

— Но куда же пойдем мы? спросил молодой человек: — кругом лес, да голые скалы...

— Вижу, и признаться, не без страха вижу это, отозвался Шотландец: — но все-таки еще не теряю надежды набрести на тропинку, которая ведет к пещерам Еврея... Четыре года тому

====page 79====

назад, как я был в этих местах, здесь караван наш делал привал и хозяин мой купил не одну красавицу у старого Еврея Сами. Не знаю, он ли теперь владеет хунзах-гарскими пещерами; говорят — кто-то другой; во всяком случае, нам не будет отказано в приюте. Ободрись, пойдем!

С этими словами Том приподнялся на ноги и внимательным взглядом окинул безмолвную окрестность.

— Теперь я не ошибаюсь, весело заметил он: — вот, кажется, та пропасть, куда оступился прошедший раз наш первый вьючный конь... Так и есть, дорога найдена! Держись, товарищ, закраины обрыва, направо: сейчас будем в гостях у Еврея.

Еще Том не успел окончить своей последней фразы, как под ногами наших путников, в балке, раздалась звонкая песенка и вслед затем громкий вопль испуга.

— Что это значит? вскричал Том.

Но ужь молодой человек был далеко от него. Ловко и смело прыгая через трещины, он почти 

====page 80====

скатился с отвесного обрыва и кинулся на перерез балки...

— Правее, правее... Аксани! беги ко мне... беги... он бросится на меня и ты спасена! кричал молодой человек. 

Только теперь мог заметить Том, что зоркий товарищ его спешил на помощь к девушке, которая, бросив кувшин, уходила от кабана...

— Аксани! Аксани... назад! перережь ему дорогу... беги на меня — и ты спасена: он наткнется на мой кинжал!.. кричам Ростиньяк, задыхаясь от утомления и настигая испуганную девушку...

Эти слова, казалось, возвратили всю бодрость молодой Еврейке. Oнa в один прыжок достигла своего избавителя и быстро сбросила свою чадpу на глаза разъяренного зверя. Запутавшись в чадре, зверь с глухим ревом и брызжа пеной, метнулся в сторону. Бесстрашный Ростиньяк ужь был на шаг от него и ловким ударом кинжала свалил своего противника.

Когда миновался первый страх, девушка не без смущения встретила взгляд молодого человека; смущение это увеличилось еще более, когда 

====page 81====

она должна была заметить очень неизысканный наряд своего избавителя. 

— Прекрасная Аксани, сказал Ростиньяк: — вероятно, помнит бедного матроса на кочерме Измаил-Рустама, того самого, которому она подарила свою лютню... и, вероятно, простит ему то, что он решается встретиться с нею в таком жалком виде?..

— Еслиб не эта встреча, добрый человек, Аксани ужь не петь бы больше песен в кругу своих подруг...

— Почему ты называешь меня добрым человеком?..

— Я видела на кочерме, как, однажды, ночью ты плакал и молился... Ты, верно, очень несчастлив?

— Да... это справедливо, Аксани. А разве тебе жаль меня, что ты делаешь мне этот вопрос с таким участием?

— Очень жаль... Еще никто так долго, так ласково и так кротко не смотрел на меня, как ты... я ведь плакала, когда мы оставили с батюшкой вашу кочерму.

— О чем же ты плакала, Аксани?

====page 82====

— Я думала, что ты рассердился на меня, когда я хотела подарить тебе золотую монету. Но скажи, отчего у тебя нет ни бурки, ни бешмета?..

— Я должен был бросить их в воду. Кочерма наша разбилась у Анаклии...

— Как, ты тонул?!

— Да.

— Бедный, бедный! прошептала девушка. — Ай, а это кто? спросила она, замечая громадного Тома, который спускался со скал.

— Товарищ моих несчастий такой же христианин, как и я.

— Ух, какой он страшный! заметила Аксани. Пойдем же к отцу... или нет... постой — он будет сердиться за то, что я приду с вами. Он велит мне смотреть на мужчин только сквозь чадру... Да ты не сердись на него за это... Он ведь добрый! Погоди же, я сейчас пришлю за вами дурачка Галискара.

Девушка весело улыбнулась, грациозно прижала к розовым губкам свой маленький пальчик, как бы повторяя этим: жди! и скоро её малиновая шапочка скрылась за оврагом.

====page 83====

— Ну, что? спросил Том, подходя к своему товарищу и с значительною миной толкая ногою убитого зверя: — добыл жаркое? Ай-да молодец товарищ! Такого бродягу ҳоть бы и мне уходить так впору. Однако, что же это? верно красавица испугалась нашего молодецкого вооружения. Куда же она девалась?

— Сию минуту вышлет нам проводника.

— Воть как! Ужь это не дочь ли Еврея, командующего здешними трущобами?

— Кажется. Я только знаю, что это Аксани.

— Как, та самая! вскричал Том.

— Она, она, душа моя, Том-Кук.

— И такая хорошенькая! Э! да как я вижу, товарищ, ржавые галеты не испортили твоего вкуса Поздравляю! За такую рожицу в Эндери или Батуме — покажи только, за каждый волосок отсчитают по золотому, да еще и подерутся в придачу. А вот, кажется, и проводник наш! добавил Шотландец, идя на встречу к замеченному им горцу. В лице последнего странника наши встретили существо чрезвычайно оригинальное. Это был молодой человек, бледный, исхудалый. В томных глазах его заме-

====page 84====

чалось совершенное отсутствие всякой мысли; во всех приемах и движениях проглядывала какая-то тень идиота и рассеянность человека, которого, повидимому, ничто не занимает и ничто не в состоянии вызвать на себя его внимания. При первом взгляде на незнакомца, Ростиньяк узнал в нем обещанного дурачка-Галискара.

Поледний, не доходя несколько шагов до странников и не поднимая на них глаз, медленно махнул рукою и в ту же минуту повернулся назад, сказав:

— Пойдемте, я за вами.

— Не торопись, душечка Галискар! заметил Ростиньяк: — мы за тобой не поспеем следовать.

— А кто тебе сказал, что меня зовуть Галискаром?

— Аксани.

— Гм... А вы откуда?

— Из воды, голубчик, отозвался Том.

— Это и видно: одна-то половина у вас только-что не рыбья.

— Вишь ты, дурак-дурак, а браниться умеет, вполголоса заметил Том. — Скажи-ка,

====page 85====

приятель, продолжал он: как называть твоего хозяина?

— Гацал-Шеуды.

— Что-о? с каким-то испугом спросил матрос: — да, разве он еще жив?

— А тебе хотелось бы, чтобы он умер?

— Нет; так, слухи. Рассказывали, что будто бы... я говорю расказывали...

— Ты знаешь Гацал-Шeуды? спросил, в свою очередь, Ростиньяк, замечая смущение товарища.

— Да, встречался, то есть не то, слышал о нем. Так вот как! несколько оправившись, продолжал матрос: — теперь здесь Гацаль-Шеуды содержит перепутье для проезжих караванов.

— Да, он.

— А давно не было у вас гостей?

— Давно.

— Что не бойсь, скучно тут одним-то?

— Не скучно. Мы не одни: у нас, женщин курушки (сорок) штук есть...

— Э! Откуда такая пропасть?

— Купили для того, чтоб весной продать Туркам. 

====page 86====

— Ну, а кто же у вас бережет их?

— Попробуй хоть одну украсть — так увидишь...

— О, да ты просто медведь, Галиcкaрушка...

— Не бранись: рассержусь и заведу в трущобы... Ты хочешь знать кто бережет. А вот кто: Учь, шапсуг — Увиджа, натухаец — Бона, карачаевец Доу... и я!

— Э... вот вас сколько!

— Довольно... Я им пою песни и рассказываю сказки; а Учь, Увиджа и Бона стоят у саклей с винтовками...

— А, что же делает сам Гацал-Шеуды?

— Читает какие-то книги... пишет цифры...

— Вот как!

— Да говорит: в книгах написано о каком-то зарытом сокровище... А тебе что?

— Да так, ничего. Ну, а скоро мы придем, Галискарушка?

— Скоро...

Говоря таким образом, проводник и путники, миновав балку, вступили в ущелье. Здесь, при входе в одну из пещер, Галискар зажег факел и, проведя своих гостей длинным и узким,

====page 87====

корридором, вывел их на террасу, или, лучше сказать, пространную площадку, зарытую искусственным барьером и застроенную саклями.

— Вот ваша сакля — первая направо, сказал Гaлиcкaр, указывая на опрятную мазанку, поставленную почти у самого входа на террасу. — Гацал-Шеуды сказал, что здесь вам можно будет даже переменить и рыбий наряд ваш, заключил проводник.

Ласковый и добродушный прием Еврея превосходил всякое ожидание наших странников. Сакля, теплые черкески и пылающий малган несказанно обрадовали двух страдальцев. Чрез несколько минут явился и сам хозяин. В нем действительно Том узнал того Еврея, который в одахарском ауле рассказывал о своих страшных встречах с Дамианом. Однако Шотланец не решался напомнить Еврею о минувшей встрече и, рассказав историю своих бедствий, просил как ему, так и товарищу, дать приют до прихода первого каравана.

— Теперь время осеннее: хищники сильны в горах, отвечал Еврей: — и я очень рад,

====page 88====

когда у меня прибыло еще четыре руки: все побезопаснее...

— Правда, правда! отозвался Том. — И мы очень рады, Гацал-Шеуды, послужить тебе. Ну, если бы не этот злой кабан, пришлось бы нам, пожалуй, и сегодня плутать в ваших горах...

— Да, да! А еслибы не вы, добрые люди, пришлось бы мне много выплакать слез, Пойдемте же, друзья мои, я вам покажу моих красавиц: посмотрите и полюбуйтесь. Идемте!

Теперь только, когда Ростиньяк и Шотландец следуя за своим хозяином, оставили саклю и вышли на площадку, первый из них не без удивления разглядел аул Гацал-Шеуды. Это было небольшое селение, правильно расположенное. Средину площадки занимал главный корпус — длинная мазанка, с плоскою кровлею; по сторонам её тянулись навесы, а перед ними выбеленные сакли, оканчивавшиеся у обрывов бойницами...

— Теперь здесь не то, как было при Сами, заметил Том, разглядывая, в свою очередь, владение Еврея.

— Да; прежде здесь были только одни пещеры, самодовольно отозвался Гацал-Шeуды: —

====page 89====

и все это построил я. Взгляни на эти бойницы: десять человек легко могут отстоять аул от нападения. Смотри: каждая тропинка обстреливается; а в мазанке моих красавиц не стыдно принять хоть самого Измаил-Рустама... Пожалуй и у бугуркальского бим-баши нет такого гарема.

Сказав это, Еврей распахнул дверь главной мазанки и, переступив порог её, остановил взгляд восторга на лицах своих гостей, выражавших непритворное изумление.

«Ужь не завладел ли жид сокровищами Дамиана? с невольным страхом подумал Том»; когда изысканная роскошь Востока, проглядывавшая в убранстве мазанки, остановила на себе его внимание.

Опасениям Тома легко было поверить. Фантастический цвет матовых фонарей, подвешенных в арках, разделявших мазанку на несколько отделений, чудно гармонировал с пестротою развешанных по стевам шалей; душистые смолки тлели в роскошных курильницах; выбрасываемая ими струя дыма замысловатыми кудрями вилась в искусственных групах цветов. Веселый говор, смех и резвая песня

====page 90====

пленниц говорили о их беспечности и довольстве. Казалось, в гарем Гацал-Шеуды все пламена, населяющия вершины горы, прислали своих красавиц.

— Ну, дорогие гости, начал Еврей: — будемте пировать здесь. Хороший отдых после стольких бед — нелишнее; к-тому же сама та, которая обязана вам своим спасением, должна поднести нам сегодня по азерпешу хмельного абхазского меду. Гaлиcкaр! продолжал Еврей: — позови сюда Аксани. Кичкени, Ритти и Лейла! спойте нам песню и станцуйте лезгинку...

Три красавицы, послушные голосу своего владельца, отделились от толпы своих подруг, ударили в звонкий тамбурин и начали прекрасную пляску гор.

Скоро явилась и Аксaни: Кейф начался... 

====page====

ГЛАВА IV.

ТАЙНА ТЕСКОЛЬСКОГО УЩЕЛЬЯ.

Десять дней прошло с того времени, как Том и Ростиньяк нашли счастливый приют в торговом ауле Еврея. Последний, так много выстрадавший за свои неудачи, полною чашею пил теперь счастие в настоящем. Аксани, взросшая среди простоты горной природы, не умела скрыть тех чувств, которые внушил ей молодой христианин. Она отвечала на любовь его любовью и не могла не высказать ему этого. Чтоб вполне устроить свое счастиe, юноша думал найти помощь и добрый совет в своем товарище; но не так

====page 92====

случилось. С некоторых пор Том сделался угрюм, неразговорчив и видимо избегал встречи с своим другом. Это обстоятельство сильно встревожило Ростиньяка: подозрение и ревность запали в его душу — и новые страдания опять начались для него.

Однажды, после неспокойной ночи, проведенной в одиночестве и в неразгаданном отсутствии своего друга, молодой человек спустился к выходу в Хунзах-Гарскую Долину и здесь, на свободе, предался своим старым догадкам.

«Куда уходит Том с рассветом каждого дня и возвращается только ночью?» думал он Шотландец говорит: «на охоту»; но лжет! часто его винтовка остается неразряженною...

Последняя фраза еще не сошла с языка Ростиньяка, как чьи-то шаги послышались в пещере и знакомый голос Галискара тихо окликнул его.

— Здесь, здесь я, Галиcкaр! отвечал молодой человек: — что скажешь? спросил он.

— Не хорошо скажу...

— Что же такое?

— Тебе изменили... Будь осторожен... Слышишь: будь осторожен... Это велела сказать Аксани

====page 93====

которой, между нами сказать, я служу как верная собака.

— Но объяснись, Галиcкaр: что случилось?

— Нехорошо... Аксани плачет... Друг твой — враг твой: он хочет отнять у тебя Аксани; он дни и ночи просиживает у Гацал-Шеуды, и бедняжка Аксани сама слышала, как рыжий Том предложил моему хозяину какой-то секрет за дочь его...

— Ну, и Гацал-Шеуды... с трепетом спросил молодой человек.

— Согласился! таинственно отозвался Галискар. Но... тс! Слышишь! Это он... Прощай!

С этими словами горец скрылся в извилинах подземного корридора. Место мнимого идиота заступил рослый Том.

Нельзя было не заметить, что Шотландец изрядно подгулял. Он насвистывал и, как легкое перо, подбрасывал винтовку, когда наткнулся на своего друга...

— А, Ростиньяк!.. вскричал он: — ты что здесь делаешь?

— Жду тебя, Том.

— Меня?

— Да.

====page 94====

— А зачем я тебе понадобился?

— Гм., надо объясниться, товарищ! с решительным видом сказал молодой человек.

Этот вопрос почти отрезвил рослaгo матроса. Прямые натуры, подобные Тому-Куку, сделав какое-нибудь бессовестное дело, уличаются тотчас же в нем и скрыть его не умеют. Поэтому неудивительно, что Том не решался оправдываться или принять на себя вид человека, поставленного в недоумение, и прямо сделал вопрос, в роде следующего:

— Как, а разве ужь ты все знаешь?

— Все, Том.

Шотландец тяжело вздохнул и, как бы собираясь с мыслями, закрыл лицо рукою.

— Да! сказал он: — Ростиньяк, я виноват перед тобою: я изменил тебе... я тебя продал... я думал лишить тебя единственного твоего счастия в этой жизни... Казни меня!

— Для меня довольно твоего раскаяния, Том... Давай твою руку и помиримся... Но откажись от своих желаний!

— He могу: это верх сил моих, Pocтиньяк. Я могу сделать тебе одно снисхождение.

====page 95====

— Какое же?

Одному жить из нас. Винтовка решит спор. Кто останется жив, тот овладеет секретом Тескольского Ущелья и Аксaни... Согласен ли... Больше ни на полволоса не сделаю уступки.

Последния слова сказаны были Томом с таким решительным видом, что бедному молодому человеку ничего не оставалось отвечать на них больше, как: согласен.

— Пойдем же! глухо отозвался Том: — я знаю удобное место, где ужь поистине только жить одному.

С каким-то исступлением Том схватил за руку своего товарища и увлек его в балку. Когда они стали взбираться на крутизны, по гребню противоположных скал, по направлению к аулу Гацал-Шеуды, быстро промчалась толпа вооруженных всадников. Враги не обратили на них никакого внимания.

— Вот здесь! сказал Том, задыхаясь от волнения и останавливаясь на площадке, обрезанной с трех сторон пропастью. Площадка измрялась шагами десятью, небольше. Становись, Ростиньяк, на край пропасти, я сделаю то же!.. продолжал матрос. Но прежде кинем жребий

====page 96====

кому стрелять: винтовка одна... вот, платком: вынимай! узел даст право на выстрел.

Худо скрывая душевный трепет, Ростиньяк протянул руку к платку и выдернул узел. Том горько улыбнулся, выбросил на средину площадки какую-то бумагу и медленно подошел к закраине пропасти.

— Том, сказал Ростиньяк: — откажись, ради Бога от твоих желаний... Спаси меня! я не могу быть убийцей...

— Стреляй, товарищ! Нет, так я убью тебя...

— Том!..

— Стреляй!

— Нет, не могу!..

Вдруг Шотландец со стоном полетел в пропасть. Молодой человек бессмысленным взглядом окинул окрестность и машинально, почти без цели и мысли, нагнулся к раскрытой рукописи:

«В ночь лунного затмения, когда темнеющая луна бросит луч свой на исход Тескольского Ущелья, у высохшего ручья, под средним, освещенным в это время камнем»... 

Вот что прочел Ростиньяк. 

====page====

КЛАД.

ЧАСТЬ II.

====page====

 

====page====

ТЕСКОЛЬСКОЕ УЩЕЛЬЕ.

КЛАД.

ГЛАВА I.

НАеЗД.

Вероятно, читатели не забыли, что в то время, как Ростиньяк и Том поднимались на площадку, на гребне противоположных скал появилась партия наездников. Человек пятнадцать горцев, составлявших ее, едва спустились в теснину, как, сбатовав своих коней и вынув из чахла винтовки, по знаку передового товари-

====page 100====

ща, рассыпались на тропинках, проторенных к аулу Гацал-Шеуды. Сторожевые аулы не замечали их; Ростиньяк, которому открывалась вся окрестность, тоже. Молодой человек, придя несколько в себя, внимательно разглядывал завещание Дамиана. В руках его был лоскут пергамента, испещренный иероглифическими знаками и арабскими буквами. Ниже, на второй половине рукописи, другою рукою и также по-арабски, объяснялась разгадка тайны. Под этим объяснением находился его перевод на абхазское наречиe, написанный английскими буквами.

— Бедный Том! сказал молодой человек; — столько трудов, опасностей и хлопот стоила тебе разгадка этой тайны, и ты пожертвовал ею за счастие обладать женщиною, которая не могла любить тебя. Однако нельзя ли еще спасти его? продолжал Ростиньяк, приближаясь к пропасти, в которую упал Том.

В эту минуту Галискар неожиданно заслонил дорогу молодому человеку.

— Напрасно, с обычным хлоднокровием сказал горец: — рыжий ужь не встанет: пропасть 

====page 101====

так глубока, что пока долетишь до её дна, успеешь десять раз рассыпаться прахом...

— Как, Галиcкaр! зачем ты здесь? Разве ты все видел? с недоумением спросил молодой человек.

— Здесь я затем, чтоб исполнить прикaзaние Аксани.

— Какое приказание?

— Она мне велела объявить тебе намерения рыжего, да она же и велела мне следить за вами. Разговор я ваш подслушал и не терял вас из виду. Я спрятался вот за этим камнем; и когда ты отказывался от своего выстрела, я хотел метнуть кинжалом в бок Тому, что сделал бы и тогда даже, еслибы выстрел остался за ним. Но теперь-то я совершенно прав... Пойдем. Однако... тс! Постой... слышишь?

— Да, да! тревожно отозвался Ростиньяк: — в ауле шум.

— Что там могло случиться?

— Галискар!.. изменяясь в лице, сказал молодой человек: — аул в опасности...

— Это почему? 

====page 102====

— В нем хищники. Проходя сюда с Томом, я видел на скалах партию горцев.

— Ну, так что жь? Пхе!.. незамеченные, они не могли бы добраться до наших пещер. Наши сторожевые зорки и далеко видят врага. A теперь ты слышишь шум в самом ауле. Нет, это, верно, женщины...

Но Галискар еще не успел высказать последнего слова, как в ауле раздалось несколько выстрелов и в то же мгновение, над обрывом при входе в пещеры, показались два горца. Преследуя друг друга, они дрались кинжалами; наконец схватились, обнялись, метнулись вправо, влево и покатились с кручи в балку.

— Ты прав, не изменяя своему хладнокровию, сказал Галиcкaр: это хищники. Сейчас один из них провалился в джеxеннем вместе с Увиджою. По-делом ему: не зевай!

— Так чего же мы ждем, Галиcкaр? вскричал Ростиньяк: — бросимся на помощь к нашим!

— На помощь!.. Экую сказал глупость! Что мы с тобою сделаем вдвоем против десяти, a может-быть и больше? Наши ужь теперь

====page 103====

верно все перевязаны... Вот полюбуемся, как хищники поведут их на аркане в горы...

— Не стыдно ли тебе, Галиcкaр, так зло смеяться, тогда-как гибнет твой друг, Гацал-Шеуды и Аксaни?

— Не стыдно, кунак, право не стыдно. Вот не шуми лучше и потрудись прилечь за этот камень, чтоб молодцы нас не заметили. Если нас перережут, тогда пропали Гацал и Аксани; если сбережем наши головы, тогда есть чем подумать, как выручить друзей. Ну, за камень!

Ростиньяк повиновался горщу и, следуя его примеру, прилег за камень.

Каждый крик, каждый отлосок, раздававашийся в ауле, как страшная весть отзывались в сердце молодого человека. Напрягая слух и зрение, он старался угадать, что происходит там, где, за несколько часов, он так был счастлив. Гaлиcкaр был спокойнее своего товарища и первый заметил толпу горцев, показавшуюся при выходе из пещер. Хищники, окружив красавиц Гацал-Шеуды, перешли с ними балку и скрылись в ущельи.

====page 104====

— Гaлиcкaр! спросил Ростиньяк: ты видел Аксани?

— Видел: она шла рядом с отцом и почти впереди всех. Но лучше бы мне не видать их, если это случилось в последний раз...

— Как, ты ужь считаешь их погибшими?

— Нет, не то хотел я сказать... но думаю, что мы нескоро увидимся с ними...

— Гaлиcкaр! ты пугаешь меня твоим зловещим спокойствием...

— Я говорю правду, кунак. К нашему несчастию, в толпе этих хищных карагутов я не мог узнать ни одного знакомого лица, тогда—как всех придорожных молодцов наших гор знаю наперечет. А эти приятели верно пожаловали к нам издалека...

— Но не все ли это равно для нас?

— Нет. Теперь, вместо одного дела, мы должны будем приняться за два: прежде должны найти след похищенных, потом ужь их выручить, а то и другое нелегко.

— Однакожь нам ничто не мешает броситься сейчас по следам хищников...

— Да где они? равнодушно спросил Гали-

====page 105====

скар. — За ущельем дорог и вьючных тропинок не перечтешь. Если мы будем от них и в десяти шагах, так ничего не увидим: скалы и глыбы камней скроют партию от нашего взгляда...

— Ненадо мешкать...

— Еще глупость! Кто тебе обещал, что мы не наткнемся на отставших молодцов? Мой покойный отец был опытный наездник и часто говаривал мне: «Если хочешь, Галискарушка, украсть кинжал, не торопись, чтоб им не обрезаться; будешь следить зверя, выжди лучше, когда он улегся». Вот что! Пропасть-то мы еще всегда успеем, а от этого твоей Аксани не легче...

— Но что же нам делать?

— Прежде побывать в ауле, запастись винтовками, порохом и просом; все это так хорошо спрятано, что ужь верно не далось в руки хищникам; а потом и в дорогу: как-нибудь набрeдeм на след хищников.

— Ну, в дорогу, да осторожнее.

Горец и Ростиньяк скоро достигли пещер и, спустя несколько минут, выбрались на площадку аула. При входе в растворенную саклю Еврея, 

====page 106====

Ростиньяк в ужасе отшатнулся назад: нa пороге мазанки лежали трупы Уча, Бона и Доу, а рядом с ними человек пять убитых наездников.

— Вот бедные мои товарищи! сказал Галискар. — Посмотри: они знали кого отстаивать! И, продолжал он, внимательно разглядывая охладевшия лица врагов: — как я вижу, Аксани и Гацал-Шеуды не даром достались хищникам.

Между-тем, мучимый тоскою и отчаянием, молодой человек переступил порог сакли. Она была совершенно пуста; даже исчезли книги и рукописи Еврея. Последнее обстоятельство не могло не обратить на себя внимания Ростиньяка.

— Гaлиcкaр! сказал он: — взгляни: хищники завладели и книгами Гацал-Шеуды.

— Как! на что они им, когда в хареме не тронута ни одна курильница?

— Не знаю, Галиcкaр, но думаю, вероятно, в горах прошла весть, что Еврей день и ночь роется над какою-то тайною...

— Ну?..

— Ну и собрались молодцы для того, чтоб завладеть ею; ведь про сокровища Дамиана чудеса

====page 107====

рассказывают... Ах, Галискар! если бы только догадки мои были справедливы, мы могли бы выкупить свободу Аксани!

— Мудреного ничего нет, в раздумьи отозвался Галиcкaр. — В наших горах теперь такое множество контрбандистов всех цветов, что из них найдется и не один охотник до наследства Грузина. Может-быть, может-быть! повторил он. — Если только причиною наезда были бумаги Гацал-Шеуды, так нет никакого сомнения, что это проделка контрбандистов. Горец не любит кормить себя грязью и добывать золото у покойников: он знает, что от живых можно вернее поживиться. Однако, кунак, у нас еще много впереди времени поговорить и подумать напросторе... Принимайся за дело! Пойдем за запасами — и в дорогу. Теперь в горах грязь не сходит с тропинок и нам, быть-может, удастся попасть на свежие следы наездников.

Чрез полчаса хорошо вооруженные, с большим запасом пороха и проса, новые друзья оставили опустелый и ограбленный аул. 

====page====

ГЛАВА II.

СТАРЫЕ ДРУЗЬЯ.

Темная ночь раскинулась над Хунзах-Гарскими Горами. Мелкий и сырой снег, перемежаясь дождем, при сильном ветре, закрутился над тропинками, на которых не появлялось в эту минуту ни одного живого существа. Пустыня как бы вымерла совершенно: в ней не было слышно ни обычного воя шакалов, ни заунывного вскрика ночного филина; только шум упавшей в пропасть лавины, вместе с шелестом додждя и завывающим ветром, нарушали её молчание...

Один страдалец был свидетелем этой груст-

====page 109====

ной и печальной ночи, и этот страдалец был Том. Упав с площадки, он скатился на несколько футов вниз и задержался на выдавшейся глыбе земли и кремней. Мгновенный ужас оледенил кровь в жилах Шотландца в минуту падения; ушиб и легкая рана лишили чувств и памяти рослого матроса, но влажный снег и холод ночи заставили его очнуться. Том открыл глаза, но мрак и тьма мешали ему разглядеть окружавшие его предметы. Несколько мгновений несчастный не мог привести себе на память минувшего; но наконец боль от раны и липкая кровь, которую он ощупал на своем платье, напомнили ему утреннюю встречу с Ростиньяком. Ослабевший матрос с усилием приподнялся на колени и осторожно повел вокруг руками. Ужас его был невыразим, когда он, напрягая зрение, разглядел ничтожный кусок земли, державший его и готовый каждую минуту рухнуть в пропасть. Внизу слышалось глухое урчание потока; над головою завывал ветер и дробно стучал дождь о камни площадки. Казалось, к спасению не было никаких средств. Во мраке Шотландец не решался искать всхода наверх; он даже боялся

====page 110====

пошевельнуться — так ничтожно было пространство, которое занимал Том.

Лишенный почти твердости и изнемогавший от холода, он дождался наконец первaгo рассвета. Радость его не имела пределов, когда он заметил, что по выдавшимся кремням еще есть надежда выбраться на площадку. Эта находка совершенно возвратила силы и бодрость Тому. Не теряя ни минуты, он с обычною своею ловкостью вцепился в первый кремень, повисший над его головою, с него прыгнул на другой, и почти с воплем восторга ухватился за закраину площадки. Едва только Том выбрался из своей страшной могилы, как что-то с шумом рухнуло на дно пропасти. Том не мог не заглянуть в бездну и побледнел при мысли о страшной смерти, которая за минуту грозила ему: упавшая глыба та самая, на которой Шотландец провел день и ночь.

«Ну, Том, сказал сам себе матрос, выразительно тряхнув головой: — ты еще жив... Разве для счастья Ростиньяка», продолжал он. «В-самом-деле, я должен протянуть ему руку дружбы... Он простит меня, хотя я и бессовест-

====page 111====

но поступил с ним... Пусть его владеет моими сокровищами и Аксaни!.. по праву нашего договора на смерть, и то и другое принадлежит ему; первое даже сам постараюсь передать ему из рук в руки... быть–может, и поделится. Однакожь, немножко странно! думал Том: — как и кто мог полоснуть меня кинжалом в бок; кто этот непрошенный помощник моего друга? Неужели подлый заговор... Фу! не может быть! Ростиньяк не виноват; ведь не он, а я его вызвал на поединок: к тому, же наше объяснение началось и кончилось так скоро, что мы не имели времени встретить свидетеля.

Рассуждая таким-образом, Том спустился со скал и направился к аулу Гацал-Шеуды. Едва он только миновал овраги, тянувшиеся по правую сторону тропинки, как чей-то протяжный стон заставил его осмотреться кругом. Стон повторился и вслед за тем чей-то слабый голос назвал матроса по имени.

— Кто здесь? спросил он.

— Я... Гиик... твой старый товарищ — матрос Боддена! При этом ответе Том, подойдя

====page 112====

к оврагу, заметил в нем окровавленного и избитого горца.

— Гиик! вскричал он, с недоумением посматривая на труп Увяджа, валявшийся в нескольких шагах от знакомого матроса: — ты в этих горах! ранен!

— Просто весь изломан, Том... Кости как в мешке... насилу очнулся, но встать не могу... Помоги мне.

— Изволь, изволь, товарищ, хоть я и сам несовсем-то цел. Но скажи, сделай милость, кто так мастерски переломал твои ребра?

— Упал со скалы...

— О! Ну, с улыбкой отозвался Том: — вот выдался денек: два почтенные человека, два сослуживца Боддена, проплясали лезгинку на воздухе...

— А еще то кто?

— Я, душенька Гиик; сию минуту выбрался только из гроба. Но как ты попал в эти трущобы?

— С Бодденом.

— А он разве здесь?

— Нет, теперь... не думаю.

====page 113====

— Но был, ты говоришь.

— Да, как же, со всеми своими молодцами.

— Зачем?

— Обобрать аул Гацал-Шеуды...

— Как! Ограбил?

— Точно так, почтенный Том... Видишь этого наездника?

— Hy?

— Он защищал свой аул. Я с ним схватился и полетел вниз... вышло на поверку, что мои кости покрече его.

— Но что ты говоришь Гиик... Возможно ли! аул ограблен...

— До-чиста, хоть шаром покати.

— И женщины?

— Да все взято, что можно было взять...

— Неужели он завладел Аксаньею?

— А не знаем... Мало ли там было женщин — где жь знать, как их звать каждую!

— Ах бедный Гацал-Шеуды!

— Бедный! Вот еслибы он не был богаче нас, так до него бы и не добрались. Боддену не так нужны были пленницы, как сам Еврей и его бумаги: говорят, в них дива-дивные!

====page 114====

— Постой, постой душечка Гиик! рассказ твой становится занимательным и для меня особенно интересным. Пойдем в аул. Если в нем все обобрал Бодден, так верно же хоть сакли оставил нам.

— Но я не могу двинуться с места, Том...

— Попробуй, держись за меня.

— Не могу.

— Так что жь мне с тобой делать?

— Подставь плечи, голубчик Том... Ужь позволь оседлать тебя!

— Разве из человеколюбия... изволь.

Громадный Том нагнулся, принял на широкую свою спину тяжелую ношу и, перекидываясь с товарищем отрывистыми фразами, принес его в аул.

Старые знакомцы расположились в хареме. Как и первых посетителей, их немало изумило невнимание наездников к богатому украшению роскошной клетки пленниц.

— Вот, что называется истинным комфортом! весело вскричал Том, которого никогда и ничто не печалило... Посмотри-ка, дружище, продолжал он, бережно положив своего грязного то-

====page 115====

варища на мягкий и щегольской диван: — ведь мы с тобою можем провести день и два здесь так, как нам и во сне не грезилось: мягкиe диваны, курильницы, отличные стамбулки и лучший табак.

— Все это прекрасно, Том, перебил товарищ: лежать мы можем очень удобно и мягко, курить вкусно, да не мешало бы что-нибудь скушать, а главное выпить — как ты думаешь?

— Все это явится: ешь по горло, пей допьяна.

— Ну, а съумеешь ли ты сделать мне перевязку?

— Случалось. С неё-то мы и начнем. Но прежде — извини — загляни в подполье мазанки Гацал-Шеуды: там, в былое время, оставался порядочный запас копченого оленя, несколько бутылочек белого рому...

— Рому! с невыдержанным восторгом вскричал Гиик. — Ах, Том, как бы это хорошо! А! несколько бутылок!..

— Прибавь к ним еще боченка два абхазского меду.

====page 116====

— Прелесть, прелесть!.. олень, ром, мед! Иди, иди скорее, Том, об перевязках после!

Вкусы двух приятелей совершенно отвечали один другому, и потому Том, внимательный к просьбе товарища, тотчас же отправился исполнить ее во всей точности.

Действительно, не прошло и десяти минут, как расторопный Шотландец явился с огромным куском мяса и двумя бутылками рому.

— Ну, сказал он: — теперь за перевязки; к-тому же, не мешает и мне побезпокоиться о своей ране. Поднимись Гиик... вот так... Ну, ведь вывихов у тебя нет?

— О, разумеется! Куда жь бы я с ним годился?

— Стало-быть, только ушибы и царапины?

— Да.

— Покажи-ка... У! да дело дрянь. Зачем перевязки? Лежи только смирно... Выпей побольше и покрепче усни, а завтра хоть опять новый скачок...

— Ты думаешь?

— Право. Лежи. А вот мне так нужно бинт и клочок корпии. 

====page 117====

С этими словами Том осмотрел свою рану и с самодовольною улыбкою сказал:

— Этакой дрянной удар!.. в кость... маленькая царапина... Ничего ненадо! Будем пить Гиик.

— Начнем, товарищ.

Таким-образом, после медицинского осмотра, приятели выпили по доброму азарпешу рома и, как некормленные волки, напали на оленину.

— Итак, начал Том, утолив первые порывы своего голода и предлагая тост за общее здоровье: — ты говоришь, что Бодден здесь?

— Здесь.

— Что же его заставило остаться в этих горах?

— Маленькая неприятность. Судно его разбилось, в начале этого месяца, в виду Дранды. К-счастью, он успел, спасти свои деньги и свой экипаж, но потерял кочерму и груз...

— А богатый был груз, Гиик?

— У! все шолк, да оружие... Ну, я вот в числе погибавших был и я. Ночью мы выбрались на берег. Под Драндою, в абазинском селении, Бодден нанял несколько саклей и разместил нас, думая дождаться весны, купить ко-

====page 118====

черму и снова приняться за дело... Прошло несколько дней, как, однажды ночью, на наш берег, после страшной бури, разыгравшейся еще с вечера, выкинуло раздробленный каик. В нем мы нашли полумертвого Мавра, который оказался командиром погибшей кочермы. Его перенесли в саклю Боддена, отогрели, оттерли и развязали язык: Бодден и Мавр узнали друг друга. Они были давно знакомы между собою и часто помогали друг другу в торговых оборотах... Наш командир принялся ухаживать за больным другом, как за ребенком; но помощь и старания его были напрасны. За несколько часов до своей смерти, Мавр подозвал к себе Боддена и сказал:

«Благодарю, добрый человек, за твои заботы и ласку! Чувствую, что мне ужь не жить, и хочу за услугу заплатить тебе услугою. На–днях один из моих матросов, твой земляк, вероятно, погибший с кочермою, объявил мне тайну, которая, если ты слыхал o сокровищах, зарытых в Тескольском Ущельи, указывает место этих сокровищ...»

— Ну, ну... проговорил Том.

— Ну, Бодден, много наслушавшись об

====page 119====

этих сокровищах, навострил, разумеется, уши. Мавр, задыхаясь в предсмертной муке, продолжал: «тайну эту, кажется, только знают трое: матрос, я и Еврей Хунзах-Гарских Пещер — Гацал-Шеуды, который разгадал ее при помощи кабалистических книг...»

— Знаю! знаю его! вскричал Бодден.

«Ну, так слушай же меня, продолжал черный: и не пророни ни одного слова: в ночь лунного затмения...»

Здесь дыхание умирающего сделалось прерывисто, он судорожно вздрогнул, язык его онемел и чрез несколько минут его не стало.

— Как! только? вскричал Том.

— Да.

— Так вот тому причина, почему Бодден разорил аул Гацал-Шеуды?

— Именно. С той ночи, в которую мы зарыли на берегу моря труп Мавра, наш шкипер лишился сна, аппетита и покоя: он не мог расстаться с мыслью о сокровищах; она не выходила из головы его, сосала его сердце, и он решился узнать тайну Тескольского Ущелья. Только мне доверил Бодден свой план и свои мыс-

====page 120====

ли. Я одобрил их, не потому, чтобы желал золота, нет, но скука одолевала меня; я не видел конца нашей лени и бездействию, и поддакнул моему приятелю. План его заключался в том, чтобы запугать Гацал-Шеуды и выпытать из него тайну; а чтоб положиться на помощь наших горцев, мы решились обещать им богатую добычу, в чем и не ошиблись...

— Правда, правда: до сорока женщин составляли богатство Еврея... Так вот как! Ну, скажи-ка теперь, приятель, продолжал Том: — тебе неизвестно, где мы можем встретить Боддена?

— Знаю. У нас, на всякий случай, назначено сборное место, в горном ауле, на Хыцкорве*. Там у Боддена задушевных кунаков не перечтешь. К-тому же, ведь надо где-нибудь приютиться. Скоро ли из жида он вытащит тайну?..

— Вот это справедливо! Нескоро, поручусь головой!
___
* Так называется один из больших рукавов р. Кодора. Хыцкорве отделяется в южных пределах Цибельдинского Округа, и в горных теснинах бежит на север. 

====page 121====

— Ты, верно, хорошо знаком c Гацал-Шеуды?

— Знаком с Евреем, да прибавлю кстати и то, что Еврей на столько же знает тайну Дамиановского завещанья, на сколько ты и сам Бодден.

— Будто бы?

— Ужь поверь мне. А кто именно знает это, на того я укажу сейчас... Выпьем-ка, дружище!

И беседующие снова осушили по изрядной порции любимого напитка.

— Тайною Дамиановского завещания, торжественно сказал Том: — владею я!.. Да! Что ты вытаращил на меня так страшно глаза, как будто бы хочешь ухватить меня за горло и потом заглянуть ко мне в карман... я не лгу; товарищ... Тот матрос, о котором говорил умирающий Мавр, никто другой, как твой приятель, Том.

— Но как же, душа моя, тебе посчастливилось сделаться наследником скряги Грузина?

— Ну, это длинная история, о которой и вспоминать не стоит... К-тому же рассказ неинтересен. А вот, ты скажи мне, когда вы ворва-

====page 122====

лись в аул, не встретился ли тебе молодой, красивый человек?

— Нет. За это могу поручиться. Защитники Гацал-Шеуды не могли похвастать красивою наружностью. Это именно были люди, с которыми неопасно оставлять хорошеньких женщин.

— Жаль, если твои товарищи уходили этого молодца...

— Не может быть... Говорю тебе, что всех защитников аула счетом было четыре.

— Хорошо, это мы скоро узнаем. Если он жив, то верно бросился по следам Боддена, и мы его встретим на Хыцкорве; если же не там, есть еще место, где нам неизбежно быть вместе, именно в Тескольском Ущелье. Тайною мы владеем вместе, с тою только разницею, что лоскут завещания в его руке. А я слышал, что никто так скоро не завладеет сокровищем, как тот у кого именно находится это завещание... Выпьем, дружище, и уснем. Во всяком случае, не уйду отсюда до-тех-пор, пока мы не выпьем всех боченков с медом; к тому же и ты вряд ли поднимешься скоро... 

====page 123====

— А вот увидим, что скажет покойный сон... Прощай Том.

— До первaгo прoсoнья Гиик.

Скоро в опустелом хареме раздалось дружное xpaпенье двух друзей, на этот раз не в меру подгулявших. 

====page====

ГЛАВА III.

АБРЕКИ.

Между-тем, как Том кейфовал на просторе в ауле Гацал-Шеуды, путники наши, Гaлиcкaр и Ростиньяк были уже далеко от Хунзах-Гара. Они скоро открыли след, который оставил за собою конный караван наездников. Проходя скалами и пустынями, которые тянутся к востоку от Хунзах-Гара, Галискар, знакомый с местностью, скоро убедился, что хищники держат путь на северо-восточную сторону Цибельды, к одному из надречных аулов. 

====page 125====

В горах северной Абхазии зима и осень бывают чрезвычайно непостоянны. Часто в два дни совершаются в погоде разительные перемены: случается, что вчерашний холод на утро другого дня сменяется нестерпимым зноем; а потому и не удивительно, что странники наши, испытывая двои суток жестокий холод и почти не выходя из мокрого платья, на третий день едва могли подаваться вперед, измученные зноем полдневного солнца; к-тому же равнина не представляла ни одного предмета, за которым бы можно было укрыться от палящих лучей солнца и отдохнуть. Ростиньяк шел медленно и в раздумьи, опустив на грудь голову, как между-тем Галиcкaр, беспрестанно поглядывал по сторонам, останавливая испытующее внимание на каждом встречном предмете. Лицо первaгo выражало утомление и сильное душевное страдание; последний казался озабоченным.

— A!.. нашел! с восторгом вскричал Галискар. — Смотри, душечка Ростиньяк...

— Что там такое? как будто нехотя отозвался молодой человек на слова своего товарища.

====page 126====

— Открыл след, который, мы думали, что для нас снова потерян.

При этом известии лицо молодого человека ожило и улыбка удовольствия скользнула на его тонких губах.

— Где, мой друг Галиcкaр, где ты его видишь?

— Вот обгорелые сучья чинара и сосны... вот еще... гляди дальше то же самое...

В-самом-деле, не было никакого сомнения, что на этом месте отдыхала большая партия путников. Разбросанные и закопченные камни, обгорелые головни, несколько оставленных и вбитых в землю кольев, на которых подвешивались, верно, походные котелки — все это оправдывало догадку Галискара. Сделав еще несколько шагов вперед, путники совершенно уверились в истине своего предположения, когда должны были вступить на песчаную тропинку, изрытую конскими копытами.

— Ну, Галиcкaр, сказал Ростиньяк: — я теперь оживаю... Шутка ли, целые сутки мы шли наудачу, не встречая ни одного следа... Слава Богу! теперь я снова готов идти без устали,

====page 127====

несмотря на истомление, жажду и этот жестокий зной...

— Не мешало бы отдохнуть немного. В настоящую минуту мы спокойны и нам необходим сон, чтобы подкрепить свои силы.

— Ho не–уже ли ты решишься расположиться в этой степи, где солнце прожигает тени насквозь?

— Нет... Вон, погляди направо, у скал, перед нами открывается роща и, как мне помнится, именно при входе в неё пробегает ручей. Если он не высох с-тех-пор, как я познакомился с ним — а тому уже прошло лет восемь — то мы с тобою совершенно счастливы.

Ростиньяк не отвечал. Удовольствие его было так велико, что он весело кивнул головой и прибавил шагу. Скоро товарищи, подстрекаемые надеждою на удобный отдых в тени самшита, вступили в густую рощу.

— Садись, Ростиньяк, вот в этом овраге нас не увидит ни чей глаз, и этот кудрявый можжевельник, поросший по краям ямы, будет служить нам непроницаемою крышею. Садись, ты устал более моего, а я между-тем принесу воды.

====page 128====

Услужливый Гaлиcкaр скоро явился с запасным кувшином и, утолив жажду, путники разделили между собою по горсти проса, растянувшись на сырой земле.

Их незавидное положение и микроскопическое удобство, которым они теперь пользовались, казались им выше всякого счастия.

— Знаешь ли что, дорогой мой, весело и с особенным радушием начал Галиcкaр, дружески ударив по плечу своего товарища: — я тебе скажу еще приятную новость...

— Говори, говори, Галискар; в нашем положении всякий намек на удачу есть ужь большое счастие.

— А вот что! Теперь я не сомневаюсь более, что мы решительно попали на прямой след похитителей...

— Ты уверен?..

— Уверен. Сейчас проходя к ручью, я разглядел следы копыт; эти следы тянутся к ущелью, в конце которого видно, как на солнце сверкает река. Если хищники переправились через неё, то ужь тут до них два шага. Я 

====page 129====

наперечет знаю все заречные аулы, раскинутые по передовому предгорью...

— Ну, а если они не переправились?..

— Не может быть этого. На этой стороне Хыцкoрвы нет никакого жилья, и разве в здешних горах скитаются одни отчаянные абреки, с которыми не дай Аллах нам встретиться. Этот народ, просто сказать, хуже самого шайтана: ни чести, ни жалости, ни души – ровно ничего в них нет. У них и на кинжалах понаписаны такие правила, что волос дыбом встанет, как прочтешь иное изречение. Ну их, и говорить-то про них не в пору, нехорошо. Лучше, если нет охоты уснуть, перемолвим слова два об Аксани...

— Не напоминай мне о ней, добрый Галискар.

— А чтожь?

— Сердце разрывается на части, плакать хочется...

— Вот и она точно так же говорила, когда я, бывало, напомню о тебе.

— Как, разве она вспоминала, когда-нибудь обо мне?

— Эге!.. Вот, говорю точно так же, как и

====page 130====

ты, бывало, просит: «Ах, Галискарушка, не говори мне о нем», а сама кстати и не кстати — все о тебе...

— Возможно ли, Галискар?

— Да ужь очень возможно... Посмотрел бы ты на нее, как она в первое время приехала с отцом из Трапезонда: узнать нельзя было бедняжку! Скучная, ни с кем ни слова. Бывало, войдешь к ней в саклю неожиданно — сейчас чадру на глаза. «Что ты, Аксани», скажу ей, бывало, «зачем от меня прячешь твои светленькие глазки?» — «Так» говорит. А чего так: на газах-то слезы. Вот однажды я сел у ног её, взял её чангур, ударил в струны и запел о том, как прослыла Гум-Амхейская Скала «Девичьею Скалою» и рассказал ей, как бросилась в пропасть с этой скалы бедная Рити, у которой жениха отняла вражеская пуля. Не выдержала Аксани: склонила головку и зарыдала.

— «Что с тобою, Аксани? спросил я.

— «Ах, Галискарь! право мне кажется, и наши скалы скоро будут называться Девичьею Скалою... Скучно мне, грустно мне, Галискарушка, пожалей твою Аксани. 

====page 131====

—  «Но отчего же тебе скучно? спросил я.

—  «Не знаю. Не тосковало мое сердце так, когда я была в неволе, как тоскует оно теперь...

—  «Э! Асани, возразил я, верно, на тебя долго и ласково посмотрел кто-нибудь из наших наездников?

—  «Нет, нет, Галиcкaрушка.

—  «Ну так верно в Трапезонде?

—  «О, нет! Я скажу тебе кто он... скажу, Галиcкaр. Видишь ли; когда мы переправлялись из Трапезонда в горы, на кочерме Измаил-Рустама... я встретила там молодого Грека, Муврахили... Он матрос, Галиcкaр, но какой мужчина... Ах, никогда еще ни одна из наших красавиц не встречала таких глаз, такого взгляда... и какой он должен быть добрый...

— «А почему ты это знаешь? спросил я.

— «Да ужь так знаю... Это видно. Право, Гaлиcкaр, он очень добрый. Когда я уходила, подарив ему свою лютню, он заплакал. Сказав это Аксани сама зарыдала.

====page 132====

— «Так вот о чем ты грустишь? заметил я.

— «Да: отвечала она, и всегда буду грустить о нем.

— «Ну, всегда — еще немного времени: хорошенький Муврахили позабудется. 

— «Никогда! никогда!» вскричала она запальчиво. В эту минуту глаза её разгорелись, как у тигренка. «Никода!» повторила девушка: «я не могу забыть его; он не отходит от меня. Сорву ли я виноградную ветку и, когда любуюсь ею, мне часто думается: вот эту сочную ягодку я подарила бы моему Муврахили; надеваю ли новую щегольскую феску, подарок отца, мне даже плакать хочется, что в этом наряде он не видит меня... Часто одна... Галискар — с улыбкой печального сознания добавила она — я долго и много говорю с ним.

— «О чем же вы говорите? спросил я.

— «Да о чем!.. Известно о чем.

— «Да однако...

— «Ах, какой ты!.. Ну спрашиваю: любит ли он меня...

— «А он что?

====page 133====

— «Люблю, говорит.

— «Ну и потом?

— «Потом я ему что-нибудь рассказываю...

— «Ну, а он?

— «Он слушает.

— «А сам ничего не говорит?

— «Нет, говорит иногда.

— «Что же он говорит?

— «Да все.

— «Как это все?

— Ну, например, я его спрашиваю: цела ли моя лютня?

— «Что же он?

— «Цела говорит... Я на ней играю и пою про твои глаза, Аксани, про твою улыбку...»

— После того, как Аксани сделала мне такое признание, я постоянно беседовал с нею о тебе. Мы говорили, как ты хорош, как бы она была счастлива, еслибы с тобою встретилась. Наконец, когда она была спасена тобою в балке от кабана... О! этой минуты я никогда не забуду. Она прибежала, кинулась ко мне на шею и, рыдая вскричала: «Галиcкaрушка, беги — он! он, в нашей балке!»

====page 134====

— «Кто он? спросил я.

— «Муврахили... Скорей! скорей!»

— Добрая, милая Аксани! прошептал юноша с истинным чувством признательности.

— Скажи мне, Галискар, спросил Ростиньяк после краткого молчания: — за что тебя называют дурачком-Галискаром?

— За то, что я умнее других. Моя обязанность быть дураком — очень прибыльна.

— Это почему?

— А как же? Я всегда с хорошенькими женщинами, всегда друг их тайны...

— Ну и только?

— Нет.

— А какая же еще прибыль?

— Проезжие купцы потешаются моими выходками и дают за это мне абазы. К-тому же дурака не опасаются, и oн иногда может подслушать то, чего другому умнику не удастся услышать. Но... Постой! Я слышу конский топот.

С последним словом горец прилег ухом к земле. — Действительно, продолжал он: — по гулу я различаю рысистый бег двух или трех коней... Прислушайся.

====page 135====

Ростиньяк повторил маневр горца.

— Да, сказал он, теперь я ясно слышу даже и то, что всадники скачут по направлению к роще... Враги или друзья, Галискар? добавил он.

— Увидим. Притаись и взведи курок винтовки.

Курки легко шелкнули и два стальные дула упали на закраину оврага.

Спустя несколько минут, три всадника крупною рысью скакали в рощу. Когда они поравнялись с оврагом, в котором скрывались наши путники, один из наездников предложил минутный отдых товарищам.

— Келим! Маврухи-Оглы! вскричал он: — одну минуту... подпруга ослабла — надо подтянуть ее.

Горцы, которых, по их вооружению и папахам, опушенным белою шерстью, нетрудно было признать за хищных абреков, сдержали своих, коней и в то время, как говоривший спрыгнул с седла и занялся исправлением подпруги, передовые товарищи начали перекидываться отрывистыми вопросами и ответами.

— А ведь, клянусь, моею хорасанскою сталью,

====page 136====

сказал один из них, что этот караван хорошеньких женщин, который проходил, дни два тому, по степи и между проводниками которого ты, Маврухи-Оглы, встретил своего приятеля, принадлежит гяуру!..

— Правда, правда, Келим. Я даже знал, когда-то имя этого гяура. Теперь, признаться, забыл...

— А не знаешь, где они делают отдых?

— В первом ауле на Хыцкорве они делают привал; это сказал мне кунак Вурсан.

— Э... а поживиться нельзя?

— В ауле-то, где у этого гяура такая бездна кунаков?.. Эге, я думаю нельзя.

— А я так ужь и забыл об этом лакомом кусочке: — подхватил третий, оно, сказать положа руку на сердце, не мешало бы порезаться, да ужь только не одному же с пятью наездниками...

Если с каждaгo по меткому выстрелу, так не успеешь ругнуть врага, как и конь и сам ляжешь, пронизанный насквозь свинцом. А вот, вы лучше скажите, за что нам не даются в руки эти два молодца, у которых такое щеголь-

====page 137====

ское вооружение и которых второй день можем выследить?

— Однако жь теперь не уйдут... я вижу их следы...

— И, как кажется, след поворачивает к ущелью?

— Нет, заметил передовой всадник, сделав несколько шагов от оврага: -след направляется к ручью...

— Да, да, ты прав, Муврахи-Оглы. У тебя зоркий глаз, вскричал третий, занося ногу в стремя. Только что это? заметил он с недоумением, осмотревшись кругом: — ведь путников двое?

— Двое? отозвались товарищи.

— Ну, а туть, прошу вглядеться - следы одного...

— Что жь мудреного: другой прошел кустарником.

— Увидим, увидим! Ну, так куда же? за ручей или к Хыцкорве?

— По следу, Келим, по следу!

— едемте!

Хищники брякнули звонкою уздечкою и мелкою 

====page 138====

рысью направились к ручью. Скоро голоса их замерли в роще, изредка отдаваясь только отдаленным эхом. Путники наши не проронили ни одного слова из разговора абреков.

— Что, товарищ, ведь это до нас добираются! сказал Галиcкaр, когда ужь не слышно было конского топота.

— Да. Сказать откровенно, я не желал бы встретиться с этими белошапочниками.

— Верно эти негодяи ослепли на-время. Не может быть, чтоб опытный глаз не разглядел наших следов к оврагу!

— Правда. Эти молодцы решительно или пьяны, или слепы.

— Ну, теперь, товарищ, не до сна, надо спешить за реку: абреки не всегда теряют свое чутье, и чрез полчаса они должны вернуться, потому-что за ручьем наших следов нет, да я думаю и ни чьих: кто пойдет в эту трущобу? Переправа не будет трудна, вправо от ущелья я знаю брод.

— Был, но, может быть, его нет, с видом сомнения сказал Ростиньяк.

— Как же нет? разумеется, есть.

====page 139====

— Я думаю, что эти потоки с гоp, падающие от растопленных солнцем снегов, могли увеличить глубину реки...

— А вот увидим. Скорее, товарищ, винтову за плечо и в путь; время дорого! Спасибо абрекам, весело добавил Галиcкaр: — за то, что проболтались и высказали нам, где останавливается караван.

— Да, да; в первом ауле, за Хыцкорвою.

Друзья оставили овраг и ускоренным шагом направились к ущелью.

Река была совершенно спокойна, когда путники достигли её крутого берега. После утомительного однообразия степи, Ростиньяк с наслаждением любовался теперь надречными видами. Справа и слева тянулись скалы, вставая, в отдалении синеющим полукругом. Тропинки, проторенные на них, казались чернеющими трещинами, рядом с которыми ясно вырисовывался пожелтевший мох; далее, скала сглаживалась, принимая форму зубчатых обрывов, на которых лежал девственный снег, доступный только солнечному лучу а нетронутый ни ногою человека, ни зверя. Изредка на среднем скате этих скал появлялись или

====page 140====

легкий тур, или стройная дикая коза, быстро перелетавшие через пропасти, когда над ними раздавался свист широкого крыла карашута. За легкой зыбью Хыцкoрвы открывался крутой и обрывистый её берег, заросший сплошною массою самшита; за ним, на предгорьях, чернелись сакли раскиданных аулов...

Между-тем, как Галискар с большим вниманием осматривал берег, стараясь найти знакомый предмет, по которому мог бы узнать место брода, Ростиньяк спустился к реке. Едва он сделал несколько шагов вниз по обрыву, как неожиданно наткнулся на ветхую лодку, вытащенную на отмель. Несмотря на её пробоины и белую плесень, покрывавшую борт и дно, что доказывало давнюю её негодность к употреблению, молодой человек не мог не вскрикнуть от радости:

— Гaлиcкaр! сюда! Есть переправа!

Горец, который, не находя брода, терял ужь надежду быть за рекою, в свою очередь, не мог не ответить восторгом на восторг Ростиньяка.

— Не всегда и так кстати встречается удача,

====page 141====

сказал он, осматривая выдолбленный каик, сделанный из одного куска самшита. Ну, Ростиньяк, ободрись, продолжал он: — верно нас ждет в ауле удача. Принимайся за работу. Вопервых, я постараюсь заткнуть щели, а ты, между-тем, вырежешь кинжалом дранку от борта, которая нам заменит весло.

С этими словами горец, выдрав подкладку из своей кабардинки и черкески, с искусством знатока и мастера принялся за дело.

Работа шла быстро. Весло было готово; на долю Галисқара труда оставалось ужь немного, как в эту минуту громко раздавшийся в ущельи конский топот заставил наших путников схватиться за винтовки и спустить каик на воду.

— Скорее! все готово. Оттолкнись, Ростньяк: хищники, абреки...

— Они! они, Галиcкaр! вскричал молодой человек, указывая на трех наездников, быстро достигавших берега.

— Проклятые! обнюхали, проворчал горец, выправляя оружие свое. — Живее... вот так, товарищ!.. Ага, пошла. Ну, кажется, мы уй-

====page 142====

дем, Эгe!.. смотри берегись, хищники из чахла вынимают винтовки.

— Сдавайтесь! Будем стрелять по вас, раздалось с берега.

— Работай, Ростиньяк, сильнее, а я между-тем займусь разговорами с этими приятелями.

— Что вы говорите, честные джигиты? крикнул он.

— Сдайся? повторил передовой абрек.

— Что? Говори громче!

— Сдайся... Будем стрелять...

— Что? Не слышу!.. Стрелять? A! Работай Ростиньяк, так, так! Только уйдти от выстрела, а там я и сам пошлю им гостинец; моя бьет далеко и метко.

Но Галискар не успел еще кончить последних слов, как две пули свиснули над его головою и пронизали кабардинку.

— Проклятые! вскричал Галискар в то время, как два выстрелившие абрека повернули коней, чтоб снова зарядить винтовки. — Я вернее вас на прицел! крикнул он и пуля его осадила третьего с коня. — Вот так, голубчики! 

====page 143====

сказал он в то время, как крик угроз и ярости раздался на берегу.

— Теперь, живо ложись Ростиньяк на дно лодки, эти разбойники ложатся за камни с намерением нас обстреливать... Наше положение незавидно!

В-самом-деле один из пребрежных камней одеялся дымом и лодка дрогнула, пробитая в борт.

— Метки, разбойники! Лежи, не шевелись, Ростиньяк, сказал Галискар.

— Мы погибли, товарищ, отозвался молодой человек: — я замечаю, что нас несет обратно.

— Эге! Постой, попробую подняться. Но едва только кабардинка Галискара обрисовалась над бортом лодки, как выстрел повторился.

— Вот это ужь из рук вон, как нехорошо! с обычным своим хладнокровием заметил Гaлиcкaр. Клянусь крашеными ноготками моей прабабушки, что эти негодяи затевают какую-нибудь хитрую шутку.

— Просто они ждут, когда нас прибьет к берегу.

Ну, нет, на это они несовсем могут рассчитывать. Вернее, что нас несет и по тече-

====page 144====

нию. Вот и теперь — замечай по берегам - мы почти держимся средины.

— Однакожь, все ближе к врагам.

— Постой, Ростиньяк, надо быть осторожным. Я знаю этих молодцов, они изобретательны. Вот что надо сделать: просверлить кинжалом в борте отверстиe и наблюдать врагов.

Не теряя ни минуты, Галискар исполнил свое намерение.

— Вот, видишь ли ты, сколько теперь у нас новостей, сказал он. — Во-первых, моя догадка сбылась...

— Что же такое?

— Один из абреков бросился с конем вплавь. Рассчет верен: молодец, зная, что мы не смеем поднять головы, думает притянуть нашу лодку к берегу - умно!

— Так не ссадить ли его, Галискар?

— Погоди, пусть его поджигитует; выждем, когда он будет поближе. Вторая новость: на скалах я вижу еще двух горцев; они идут, если не ошибаюсь, на помощь к абрекам, и один из них... Ну право, с изумлением сказал Галиcкaр: — если бы не сам я 

====page 145====

видел, как он слетел в гунзархгаскую пропасть, из которой еще не вылезал никто, я принял бы его за твоего друга, Тома.

— Возможно ли?

— Взгляни сам.

Ростиньяк заглянул в отверстие.

— Удивительно! сказал он: — Том, совершенный Том: его рост, его манера. Лица разглядеть нельзя только...

— Да и зачем?.. Тому ужь не гулять больше в наших скалах! Ты, я думаю, веришь этому? 

— Нельзя не верить, грустно заметил Ростиньяк: — я сам видел его падение, сам слышал, как оторванные с места глыбы земли упали на его размозженное тело...

— Ну, что ты еще видишь, Ростиньяк? нетерпеливо спросил Галиcкaр.

— Путники остановились и наблюдают абреков. Я теперь могу почти разглядеть лица этих двух незнакомцев.

Какая нам до того надобность! Что еще? Наблюдай молодца, который плывет к нам.

====page 146====

— Еще скажу тебе, что врагом одним стало больше...

— Да что же это, с досадою вскричал Галискар: — из земли они растут, или нет?

— Этот враг - раненный тобою абрек; он поднялся... заряжает винтовку...

— Плохо... очень нехорошо... Ну, а тот, который едет за нашей пулей?..

Пора бить его: он на пистолетный выстрел...

— Эге! А другие?

— Вышли из-за камней...

— Что они?

— О чем-то говорят... заметили двух горцев, которые идут к ним...

— Славно! Пользуйся минутой. Поднимемся вместе: я бью плывущего ты, стреляй в берег...

Курки щелкнули. Гaлиcкaр и Ростиньяк поднялись. Не прошло и мгновения, как плывший горец, простреленный в плечо, вздрогнул на седле и тихо скатился в воду. Выстрел Ростиньяка был без удачи. Но в то же время, едва только обрисовалась его фигура в лодке, 

====page 147====

как два путника бросились на абреков. Между горцами, на берегу, завязалась рукопашная схватка.

— Спасибо им, сказал Галиcкaр: — это верно кровомстители!.. Пусть их дерутся, а нам время дорого. За весло, Ростиньяк.

Счастливо отделавшись от врагов, Галиcкaр и его товарищ скоро достигли противоположного берега. Когда они с трудом поднялись на его крутизны и оглянулись, с намерением узнать результат начавшейся на берегу схватки, он ужь был пуст и нем, как за два часа до того. 

====page====

ГЛАВА IV.

ПЕЧАЛЬНАЯ НОВОСТЬ.

За Хыцкорвою раскиданные по скалам сакли абхазских горцев начинают попадаться на глаза ужь на вторых предгорьях. Это чрезвычайно бедные селения, состоящия из трех и небольше как четырех жилищ, ветхих, сквозных, как решета, до отвращения грязных и обнесенных иногда мазанковою околицею, иногда просто грудою камней. Вообще вид нагорного абхазского селения наводит какую-то грусть. Невольно удивляешься, как люди могут жить такими микроскопическими обществами в этих страшных 

====page 149====

трущобах, в вечном мрак леса! Ночь еще более увеличивает грустную картину абхазского аула. Черные сакли, едва ли не герметически закупоренные, в которых нет и признака света, кажутся, какими-то курганами; целое селение походит более на кладбище, чем на приют живых. Вой собак, да иногда, в немирное время, резкий вскрик сторожевого горца нарушают молчание аула.

Грустно и страшно одинокому путнику проходить в это время нагорной тропинкой. Напуганный слух его каждое мгновение тревожно прислушивается к завыванью шакалки, к звону кремня, который, оттолкнутый его ногою, урча, прыгает по косогору, или к говору обнаженной сосны.

Точно такую ночь встретили Галискар и Ростиньяк, переправясь за реку.

Нетерпение последнего с которым он спешил узнать что-нибудь об участи Аксaни, было так велико, что, не обращая внимания на свою усталость и изнеможение, он упросил товарища отложить отдых до прихода в аул и пуститься в дорогу.

====page 150====

Лес и река скоро исчезли за нашими путниками. Они вышли из предгорья.

— Вот и аул! весело сказал Ростиньяк: слышиш, Галиcкaр, лай собак? добавил он.

— Слышу и даже вижу сакли, которые твоему глазу трудно отличить от глыбы кремней. Но еще путь наш не кончен...

— Еще препятствие? с нетерпением спросил молодой человек.

— Hу препятствий, Аллах помиловал, пока еще нет; только я думаю, что нам надо отправиться подальше.

— Это для чего, когда аул у нас перед глазами?

— В этом ауле, душа моя, всего только три сакли, и здесь толпа похитителей не могла ни остановиться, ни разместить свою добычу.

— Ты прав, Галиcкaр, идем дальше.

Сделав еще версты две, путники были обрадованы мелькнувшим вдали огнем, который, вероятно, пылал на очаге какого-нибудь зажиточного Абадзеха. Чрез минуту огни начали увеличиваться, и скоро друзья дошли до порядочно населенного аула.

====page 151====

— Вот здесь мы, верно, узнаем что-нибудь об Аксани, сказал Галиcкaр, отмахиваясь от стаи собак, которые громким и неистовым лаем встретили гостей. Нет никакого сомнения, что наши приятели остановились тут.

— Куда же мы пойдем теперь? спросил Ростиньяк.

— А в первую встречную саклю. Абхазский горец всегда рад принять и угостить странника. Смотри, Ростиньяк, будь осторожен на слово и не проговорись. Предоставь ужь мне толковать с хозяином.

С этими словами Галискар постучался в двери крайней сакли.

— Храбрый джигит, сказал он: счастие и благополучие твоему дому. Бедные странники просят твоего гостеприимства. За дверьми раздался громкий кашель и на пороге показалась седая борода старого горца.

— Войдите, кунаки, ласково сказал он: — Агури-Мыгда всегда умел делить свой чурек и войлок с странником, хотя бы он был кровный враг его. 

Картина полудикой, бедной жизни встретила 

====page 152====

наших путников при первом шаге за гостеприимный порог горца. Небольшая сакля, с потрескавшимися стенами, в которые врывался ветер, освещалась двумя сучками самшита, пылавшими на полуразрушенном очаге. На земляному полу было брошено седло и пара войлоков; по стенам шли грязные лавки. У крошечного окна, задвинутого решеткой, сплетенною из лыка, висела винтовка, на другой стороне — шашка и пистолет; тут же, на воткнутом в перекладину кинжале, торчала баранья нога. Старая горянка, полулежа на войлоке, расчесывала всклоченные волосы оборванного мальчика, который спокойно дремал на коленях матери.

При входе Галискара и Ростиньяка мальчик, не переменяя своего удобного положения, открыл глаза и взял старуху за руку.

— Еана (мать), сказал он: — кунаки пришли.

— Вижу, родной мой, вижу, отозвалась старуха.

— Давай баранины...

— А вот что отец скажет.

— Молодец Бач! молодец! подхватил старик: — именно так, продолжал он: — гости

====page 153====

с дороги — нужен сытый кусок баранины на голодный зуб. Ну, поворачивайся Циркени... живо!

Старуха принялась за стряпню, а маленький Бач подсел к гостям, с непременным намерением до-сыта налюбоваться богатым вооружением странников.

— Откуда и куда, кунаки? спросил горец, обращаясь к своим гостям.

— Из Сухума, держим путь на Эндри, отвечал Галиcкaр.

— А верно купцы?.. Верно за красавицами?

— Нет; мы занимаемся ремеслом проводников и идем искать там работы... да вот сбились на ваших тропинках с дороги и растеряли коней.

Эгe! в наших горах недолго попасть в беду, зазевайся только. А жаль, продолжал старик: — что вы не пришли к нам дни два тому назад - была бы вам работа.

— Какая? спросил Галиcкaр.

— Да ужь работа, нечего сказать, отличная: и в Эндри бы добрались не без денег. Видите ли: к нам на–днях приехал наш старый кунак, гяур, купец, ну, и привез с собою

====page 154====

такую пропасть хорошеньких женщин, что посмотреть на них, так и у старого джигита глаза разбегутся; с ними еще и Еврея из Хунзах-Гара, Гацал-Шеуды; он верно человек нужный. Женщин-то всех гяур послал на рынки Эндери, а его крепко держат.

— Как, всех в Эндери! вскричал Ростиньяк, изменяя своему хладнокровию.

— Всех. А что же тебя удивляет?

— Да неужели всех до одной?

— Решительно всех. А у тебя, кунак, между красавицами верно есть кровные? с лукавою улыбкою заметил старый горец. 

— О, нет! отозвался Ростиньяк, приходя в себя: — я потому только...

— Видишь ли, кунак, поспешил перебить Гaлиcкaр: — товарищ мой потому так удивлен твоим ответом, что наперед ужь видит, сколько мешков золота возьмет гяур, если продаст всех красавиц; к-тому же он, знает, что между ними есть и такие, которые прямо будут куплены в харем какого-нибудь мурзы или паши.

— А почему он это знает? подозрительно спросил горец. 

====page 155====

— Пхе! Почему! Да ведь Гацал-Шеуды содержал придорожный духан...

— Ну, знаю.

— Так что мудреного, если моему товарищу, как проводнику, не раз случалось побывать в гостях у Еврея? Да вот и я, очень недавно останавливался там с караванами своими, и глазами полюбовался сокровищем Гацал-Шеуды, у которого одна дочь стоит двадцати золотых мешков...

— Дочь! в раздумьи отозвался горец... Так, так! это верно она одна только и плакала, как их увозили отсюда...

— Ну, верно. Другим все-равно, где ни быть, где ни жить.

— Действительно девчонка хоть куда; другие пред нею, вот все-равно, что мы с тобою перед этим красавчиком. Горец указал на Ростиньяка: — а ужь как одета! шелк да золото, добавил он.

— Она, непременно она! с отчаянием прошептал молодой человек.

— Так, так! Нет никакого сомнения! равнодушно подсказал Галиcкaр. — Экая досада, до-

====page 156====

бавил он: — не подоспели во-время! Была бы работа, как говоришь ты... ведь караван-то большой.

— У! десять арб, а проводников всего семь человек — ну где им управиться с женщинами? Притом же и переход неблизок; они пустились арбeнными дорогами на Уллу-кул и потом будут держаться берегом Баксана. Однако, кунаки, продолжал горец, баранина ваша готова. Прошу...

Он разостлал на полу свою бурку, на ней поставил три деревянные кружка, довольно-грубо выточенные, и молча указал гостям своим на готовую трапезу.

Через несколько минут в сакле водворилась тишина; огонь на очаге её потух. Гости и хозяин спали.

Томимый тоской и грустною думой за судьбу Аксани, Ростиньяк не мог уснуть. Несколько раз он готов был подняться с своего войлока с тем, чтоб оставить саклю и бежать по следам каравана. Наконец серенький свет блеснул в решетчатом окне мазанки. Желая

====page 157====

выбраться из аула никем незамеченный, Ростиньяк разбудил Галискара.

— Что ты, товарищ? спросил горец: — верно не спится?

— Нет, Галиcкaр, мне душно здесь, сердце мое, изныло. Скорее в дорогу... хотя посоветуемся, что нам делать...

— Что предпринять, я ужь обдумал. Отправиться же в дорогу до полного рассвета нам необходимо: пожалуй, еще увидит нас из своей мазанки Гацал-Шеуды, расплачется — и мы пропали. Ну, сбирайся.

Простясь с хозяином, путники наши снова пустились в дорогу.

Еще утренний туман клубился над горами и балками, когда Галискар и Ростиньяк достигли отлогих возвышенностей Бече, по которым тянулась аpбeнная дорога; над нею, выше, направо и налево разбегались тропинки, удобные только для пешехода и вьючного коня.

— Вот еще свежие следы от арб, сказал Гaлиcкaр, указывая на дорогу, которая, спускаясь по отлогостям и, опоясав полудугой скалы Бече,

====page 158====

тянулась в ущелье. Теперь она у нас останется вправо.

— Как, вправо? вскричал Ростиньяк: — Разве мы не пустимся по ней?

— Если мы это сделаем, то сделаем большую ошибку: тогда мы решительно не догоним каравана. Заметь себе, что он выигрывает перед нами три дня вперед; а это не шутка! Нам надо пуститься вот этими тропинками, тогда легко можем не только достичь приятелей, да, пожалуй, и опередить их. Но сделаем небольшой роздых и потолкуем.

У корня громадной сосны друзья раскинули свои бурки и расположились на отдых.

— Как видно, начал Галиcкaр: — этот гяур, большой кунак с хыцкорвскими горцами, иначе они бы не позволили ему вырвать у себя добычу. Не удивляюсь тому, что он отправил всех женщин в Эндери и даже не удостоил влюбиться в Аксани — это доказывает только его жадность; а удивляюсь, к-чему ему наш бедный Гацал-Шеуды?..

— Верно, они старые враги? 

====page 159====

— Не думаю: об этом мне никогда не проговаривался Еврей.

— Ho о нем, Галиcкaр, после. Скажи, утешь ты меня...

— А, верно Аксани!

— Да; объясни мне твои намерения, скажи: на что ты решился для её спасения.

— Изволь, кунак. Ты знаешь, начал Галискар: — кто падает в пропасть, тот часто хватается за высохшую ветку можжевельника. Наше положение не лучше того, кто оступился в джехеннем, и потому мы должны решиться на все, что хотя сколько-нибудь намекает на успех...

— О! на все, Галиcкaр, на все; я готов научи только.

— План мой, продолжал горец: — вот каков. Выкупить Аксани мы не можем, еслибы за нее спросили даже хоть один чаури...

— Правда, грустно отозвался Ростиньяк: — у нас и того нет.

— Ну, так нам остается или украсть ее, или взять с кинкала. И вот как: когда мы настигнем караван, я назовусь странствующим поливаном и Гиe-ю-ко, а ты будешь мой товарищ-

====page 160====

певец, но на этот раз с больным горлом и потерявший свой чангур. Когда ты увидишь, что горцы заслушаются моих рассказов, тогда можем пробраться до Аксани и, если случай позволит, утешить ее, то-есть, сказать, что в Эндери мы ее выручим. У меня там есть человек семь молодцов, из проводников, которые для Галискара готовы на все; они мои старые кунаки, и кунаки, которым я оказал не одну услугу. Между-прочим, товарищ, мы еще и при первой встрече с горцами, провожающими караван, рыскнем наудачу подпоить их ромом, который киснет в наших фляжках и до которого, как видно, мы небольшое охотники, и если удастся, тогда Аксани наша. Нет, пойдем в Эндери. Больше и лучше этих средств, скажу по совести, у меня нет в запасе.

Ростиньяк не отвечал. Он тяжело вздохнул и устремил взгляд, полный тоски, на арбeнную дорогу.

====page====

ГЛАВА V.

ПЛеННИЦЫ И КЛАД.

Не в дальнем расстоянии, на восток, от возвышенностей Уллу-Кула и Уллу-Кая, между первыми и вторыми, ровной конической глыбой камня и известки, встает гора Ламар. Чрез неё пролегает аpбeнная дорога и идет к возвышенностям Дунгус-Зары; другая дорога, почти у подошвы последней возвышенности, перерезывает первую и поднимается на скалы к северу, идя к берегам Баксана. В этом-то углу, образовавшемся от пересечения дорог, путник и караваны всегда найдут удобный приють, какой

====page 162====

весьма трудно встретить в окрестностях Эльборуса, полных болот, топей и непроходимых лесов, в которых на корне гниют вековые деревья. Этот клочок земли, занявший необозримый овраг между гор, защищающих его от вредных испарений болот и ветров, представляет в голых скалах оазис, полный растительности и прекрасного здоровaго воздуха. На нем, у подошвы скал, раскидывается дикий виноградник, ниже его, выбегая на дорогу, мелкими рощами расстилаются купы вишень и диких яблонь. Справа, далеко, на возвышенностях открываются аулы и перед ними поля, засеянные кукурузой; налево зеленеют тополевые и сосновые рощи, обещающия удобный приют.

В этой-то живописной долине, с рассветом ноябрского утра, теплого и ясного, остановился караван, сoстoявший из одиннадцати арб, крытых высокими плетеными из камыша кузовами, чрезвычайно похожими на курятник. Семь горцев и пять собак, проводники каравана, по обыкновению, избегая неожиданной встречи с хищниками, расположили арбы полукругом, и в средине площадки, образовавшейся от импровизованной построй-

====page 163====

ки этого редута, развели огни. Тотчас над сухим запылавшим виноградным хворостом подвысились походные котелки, и двое из проводников занялись стряпней, другие двое заняли место сторожевых, остальные, разбатовав коней, пустили их на траву и отправились к арбам. Чрез несколько минут площадка, занятая караваном, наполнилась красивыми и молоденькими горянками. Пестрые групы их представляли изумительную и очаровательную смесь роскошных и разнохарактерных горских нарядов, лиц свежих, юных; смесь наречий кабардинского, абхазского, абазинского и адигского. В минуту зазвучали лютни, раздались хохот и громкий говор. Взглянув на эту веселую и беспечную толпу девушек, трудно было верить, чтоб они были жертвою рассчета, отвратительного промысла и торговли. Каждая из них была обречена продаже; каждая из них была променена, или отцом, или братом, за какой-нибудь вытертый пиастр, или щегольскую винтовку. Жалкия вскормленницы гор, голодные в своей родной сакле, они забывали и прекрасное небо родины, и её дивную природу, и страстный взгляд молодого одноаульца; радуясь своему

====page 164====

будущему, которое обещало им золотую клетку, роскошные ковры Персии, крупный жемчуг Цейлона и сладкия, душистые пряности Стамбула.

В одной из этих груп, расположившейся на коврах, в нескольких шагах, от пылавшего виноградника, не было заметно ни той веселости, ни того громкого говора, которым занялись другие пленницы. Эту групу горянок составляли шесть девушек привлекательной красоты; по языку и костюму их, можно было догадаться, что родина их Абхазия. Исходите весь Кавказ, от Анапы до Сальяна и от Кизляра до Кутаиса, ни в одном горском племени вы не встретите такой дивной красоты в женщинах, как в женщинах нагорной Абхазии. Белизна и правильность лица, в котором просвечивается бездна жизни и энергии; темнорусый волос, в мелкихы косах упавший по плечам; высокий рост и стройный стан, перетянутый заветным колетом, ножка, затянутая в сафьян и крошечная; прибавьте к тому взгляд, полный обаятельной ласки, и ручку, на которой мизинец едва ли не тоньше вермишели — и вы получите еще не совсем верное понятие о красоте абхазских жен-

====page 165====

щин. Такие-то первообразы этих красавиц составляли ту небольшую групу, на которую я указал моему читателю.

Тихий разговор их, повидимому, был очень серьёзен. они каждое мгновение озирались кругом, очевидно, боясь приближения своих проводников.

— Это хорошо, очень хорошо Аксани! сказала одна из них. — Да, душечка, жертвочка ты моя, что мы можем сделать, когда нас только шесть?..

— Мы можем уговорить еще и других, отозвалась Аксани, хорошенькое личико, которой много изменилось с-тех-пор, как ее разлучили с отцом и Ростиньяком.

— Других! подхватила третья собеседница.

— Не этих ли презренных шапсужанок, которые проданы за черствый чурек; они сами не вернутся в свои голодные аулы. Посмотри, как им весело в неволе.

— они сыты! насмешливо заметила первая.

— Ну да; потому-то и поют, поддакнула первая.

— Ужь поют!.. Им ли петь?

====page 166====

— Наш Галискар певал лучше.

— Только струны рвут на чангуре.

— Воют как шакалки.

— Да и шакалки-то голодные!

— Правда! правда!

— Но, слушайте, снова начала Аксани: — разве мы не можем одни решиться на это дело?

— А! ай! Аксани! раздалось в толпе девушек.

— Как можно!

— Что ты?

— Ты обезумела.

— Ты хочешь, чтоб нас перевешали?

— Чтоб нас в мешок и в воду?

— Ужас что сделают!..

— Тс! остановитесь! сказала Аксани и взгляд ее выразил принужденное презрение. — Вижу, что вы дочери не храбрых, не славных джигитов.

— Аксани, не обижай моего отца! вскричала одна из девушек: — он в моих глазах пал на завале, простреленный в сердце врагом шапсугом.

— Аксани, Аксани! зачем слово вражды и ссоры? крикнуло несколько голосов.

====page 167====

— Душечки мои, родные мои! я не вызываю вас на вражду, сказала Аксани: — но мне грустно за вас. Скажите, что мы теряем, когда эти презренные лэги * зарежут нас? - жизнь, которая обречена позору и неволи - только! Но такая жизнь хуже петли и удара кинжалом в сердце; тогда-как, решившись на эту попытку, мы снова свободны и снова в родной сакле. Ты, Чиркени опять увидела бы своего хорошенького жениха; ты, Уллус, снова обняла бы своего старого отца... ты, Мурвани, как и прежде, в своем ауле увидела бы около себя толпу красивых наездников, которые, за счастие прикоснуться к твоей чадуре, готовы были бы отдать и душу, и сердце, и голову! Теперь мы все лишены того прекрасного дня, когда отец или брат могли бы сказать нам: «встреть завтра ласкою и почетом твoeгo жениха, сегодня он прислал калым за тебя.»

— Правда! правда! печально повторили девушки.

— А что, Аксани, наивно спросила Чиркени: — говорят, очень весело быть замужем?.. а? хорошо?
___
* Раб-змея. 

====page 168====

— Говорят, жертвочка моя, Чиркени! грустно и с глубоким вздохом ответила Аксани.

— А кто тебе говорил?

— Галиcкaр...

— Ай!.. ай!.. Вот вы о чем иногда с ним говорили!

— Ну, а что же он говорил? Душечка Аксани, глазки мои, скажи.

— Говорил, что хорошо.

— Ну и ничего больше?

— Больше. Говорил, что очень хорошо.

— Постойте! постойте! вскричала Мурвани.

— Я хочу быть замужем, я на все согласна, Аксани!

— И я! и я! и я согласна! подхватили другие девушки.

— Научи нас, что делать? сказала Чиркени.

— Что делать? После этого вопроса Аксани со страхом осмотрелась кругом и, понизив голос, продолжала: — на первом отдыхе, сказала она: — даже, если можно, сейчас каждая из нас подойдет к одному проводнику, показывая, что хочет приласкать его... 

====page 169====

— Ну... ну.

Слушайте... слушайте! Когда проводник разнежится, тогда, по знаку, вырвать у него с пояса кинжал и...

— Ай, ай, Аксани! Что ты! что ты!

— Что?.. вы не решаетесь!

— Ах, нет! это ужь очень страшно... Я боюсь! сказала Чиркени.

И я! и я! и я! крикнули остальные.

В эту минуту громкий лай собак, раздавшийся за арбами, нарушил жаркую беседу пленниц.

— Это он! прошептала Аксани, делая быстрое движение вперед.

— А, Гaлиcкaр! Галиcкaр! крикнули девушки имя это повторилось на всем протяжении площадки, во всех групах. В минуту красавицы оставили свои места и бросились к арбам.

Проводники, не понимая восторга своих пленниц, схватились за винтовки, намереваясь пулей встретить незваных гостей.

То же самое повторили и Галискар и Ростиньяк, подошедшие в это время к бивуаку каравана.

— Что надо? вскричал один из проводников, взяв на прицел винтовку.

====page 170====

— Поберегись, кунак, отозвался Галиcкaр: — за мною стоит товарищ, который так метко бьет, как, может, тебе и не случалось.

— Это хищники! раздалось в толпе горцев. Стреляй в них!

— Сумасшедшиe! вскричал Галиcкaр: — да вы спросите женщин: хищники ли мы или честные джигиты?

— Это наш Галиcкaр! не троньте его! Пустите к нам! крикули женщины.

— Ну, видишь ли, приятель, что я такой же хищник, как ты разумный человек!

Эге, голубчик! да ты видно выходец из аула Гацал-Шеуды! сказал старшина проводников.

— Узнаешь, все узнаешь, кунак, только пусти нас за арбы! отозвался Гaлиcкaр.

— Пожалуй. Но прежде отдайте нам свои винтовки.

— И это можно. Изволь! Ростиньяк, дай этому кабану полюбоваться твоею винтовкою.

Когда оружие было отобрано от наших странников, горцы, уже не опасаясь неприязненных

====page 171====

действий со стороны незнакомцев; впустили их на площадку.

Едва только Галискар и Ростиньяк показались на ней, как женщины с криком радости обступили первого.

— Постойте! Постойте, мои красавицы, сказал горец: — прежде чем вы налюбуетесь мною, а я вами, мне необходимо куначество с этими честными джигитaми. Гaлиcкaр указал на проводников и, раздвинув толпу женщин, подошел к старшине.

— Я Галиcкaр, родом из Гумбета, сказал он: — ремесло мое странствующий погливан. Если ты хочешь знать, почему ко мне так ласковы эти хорошенькия шалуньи, то изволь, и это сказать можно. Я долго жил в ауле Гацал-Шеуды и забавлял твоих пленниц рассказами, песнями и плясками. Накануне того дня, в которой вы удостоили посетить аул Еврея, я распростился с ним, и вот, странствуя теперь, нечаянно набрел на вас. Так-то, кунак, я погливан, а вот этом джигит - певец, к вашим услугам; только ужь извините, он теперь потерял и чангур и голос. 

====page 172====

Речь Галискара рассмешила горцев и расположила их в его пользу, а болтовня погливана, его рассказы и, главное, ром, скоро заставили проводников исключительно заняться только Галискаром.

Пользуясь этим случаем, Ростиньяк успел встретиться с Аксани и перемолвить с нею несколько слов.

— Муврахили, сказала девушка: — Сам Бог посылает тебя утешить мою грусть, мое горе...

— Ах, Аксани, я страдаю не меньше тебя и, может-быть, эти страдания кончатся с нашею жизнью... кто знает, что ждет нас впереди?

Девушка с испугом взглянула на молодого человека.

— Как, разве не спасти меня пришел ты? сказала она.

— Нет, Аксани, теперь нет. Похитить тебя мы не можем: проводники осторожны; отнять силою — что сделают два невооруженные человека против семи отчаянных удальцов?

— Ах, какая страшная правда, Муврахили!

— Да, Аксани, правда жестокая. Но будем надеяться на Галискара.

— На Галискара! А что же он? 

====page 173====

— Он велел сказать тебе: когда тебя привезут в Эндери, куда и мы пойдем с ним по следам вашим, то старайся не быть проданною, прикинься больною и жди нашего прихода. Если, как говорит Галиcкaр, нам не удастся тебя выкупить, то мы возьмем тебя с ножа. Последнее легко сбудется; в первом случае не знаю, на что надеется наш общий друг.

— Горькия, безотрадные надежды, Муврахили! сказала девушка едва удерживая свои слезы.

— Не плачь, Аксани. Я жизнью выкуплю твою свободу, но клянусь тебе: выкуплю ее. До свидания. Караульный горец, кажется, заметил нас.

— Прощай Муврахили. Прощай добрый мой. Если мы больше не увидимся, помни, что Аксани любила тебя: много любила!

С этими словами девушка быстро выдернула свою руку из рук Ростиньяка и исчезла в толпе женщин.

Трудно передать, что чувствовало в эту минуту сердце молодого человека. Обезсиленный горем и тоскою, он прислонился к арбе, устремив бессмысленный взгляд на толпу красивых горя-

====page 174====

нок, которые, с таким вниманием наблюдали прекрасное лицо своего знакомца.

Но вот раздался повелительный голос старшины: «по местам!» и, спустя несколько минут, уже ни одной женщины не было на площадке. Проводники подобрали котлы, впрягли лошадей, и караван тронулся.

На месте опустевшей площадки остались Галаскар и Ростиньяк.

— Все кончено, я ее более не увижу! сказал молодой человек, преследуя взглядом отчаяния удалявшиеся арбы.

— Нет, еще не все, товарищ, отозвался Галискар: — у нас остается Тескольское Ущелье и его богатство.

— Молодой человек грустно улыбнулся.

— Не безумствуй, Галиcкaр, сказал он: — за эту богатую надежду нам не дадут и раздавленной виноградины. В добыче этого сокровища так много условий: лунное затмение, камни...

— Не корми ты меня, кунак, грязью, и пожалей о том, что сам наелся ее, сказал Галискар. — Завещание, которое читал ты мне, так написано замысловато, что и сам шaйтaн уснет над

====page 175====

ним, добиваясь смысла, право! Нет никакого сомнения, что скряга Дамиан нарочно придумал эту шутку, чтоб измучить несколько жадных Евреев.

— Но, однако... возразил Ростиньяк.

— Ком грязи! говорю тебе, перебил Галискар: — не больше. Пхе! лунное затмение! проворчал горец. — Да ужь коли говорить правду, так затмение-то было вчера ночью.

— Возможно ли, Галискар? вскричал Ростиньяк, отступая от товарища несколько шагов назад: — и ты не разбудил меня!

— Не разбудил! Не разбудил потому, что не нашел в том надобности. Ведь мы с тобой не в Тескольском Ущельи ночевали, а за день ходьбы до него.

— Но... коня.

— Пхе! коня! Да кто же бы дал нам его?.. откуда?

— О, теперь все погибло! с отчаянием прошептал Ростиньяк.

— Говорю тебе, что еще не все: есть надежда.

— Да где она? какая? Не уже ли ты думаешь, что тайна Тескольского Ущелья только нам с тобою известна? 

====page 176====

— Знаю, что нет...

— Кроме нас, она известна двум Маврам, которые, вероятно, съумели воспользоваться толкованием завещания.

— Их счастье. Только вряд ли они в этом успели: луна плохая помощница в этом деле.

— Так после этого, Гaлиcкaр, где же сбыточность твоих надежд?

— Изволь, кунак, изволь, скажу. Мавр, который провожал Дамиана, умер, в Дранде, на моих руках. До смерти он меня несколько раз подзывал в Тесколькое Ущелье, на что, однако, ни он, ни я не решались, напуганные его первой попыткой. Перед смертью, за несколько минут до последного вздоха, он тихо подозвал меня к себе, со страхом осмотрелся кругом и, сжав мою руку, задыхаясь прошептал: «я думаю... под третьим камнем, направо при въезде у высохшего ручья». Вот что, понимаешь? Луна нам теперь и не нужна: мы попробуем вынуть Дамиановский клад из-под камня и при свете солнца... душечка, слеза глаз моих — Ростиньяк! 

====page 177====

— Все это так, Галиcкaр... но Мавры...

— Да, делать нечего; ужь если взяли, так не поделятся. Однако пойдем. Нам все-равно, хоть и не за алмазами, однакожь нужно проходить Тескольским Ущельем.

Друзья, не переставая рассуждать о сокровищах, снова отправились в путь.

Смеркалось, когда путники, переправясь в брод через Баксан, стали взбираться на предгорья, поднимающиеся амфитеатром к Тескольской Скале. Отсюда, при закатывавшемся солнце, они могли разглядеть подножие Эльбруса. Леса и необозримые болота тянулись от него по скалам, вплоть до Садоктупа, у подошвы которого раскидывались бедные аулы хищных Кабардинцев. Внизу, под самыми ногами Галискара и Ростиньяка, открывалось Тескольское Ущелье.

Нетерпеливые от ожидания путники, при виде места, которое должно было решить их будущее, молча переглянулись между собою и прибавили шагу.

— Вот еще шаг, сказал Галиcкaр: мы с тобою, Ростиньяк, богаче Бим-Баши Бугуркальского, или...

Горец не договорил последней фразы, как

====page 178====

неожиданная встреча заставила в изумлении остановиться обоих друзей. На шаг от них, при повороте в ущелье, лежал простреленный в голову труп Мавра. Дальше, где начинались овраги и заветные камни, также валялся труп, должно-быть, тоже кладоискателя. В этом несчастном, по платью, путники не могли не признать европейского матроса.

— Верно этим молодцам не счастливились в жизни лунные ночи, заметил Галиcкaр... Ба! что с тобою, Ростиньяк, быстро спросил он: — ты бледен, дрожишь!.. Скажи, ты как будто чем испуган.

Ростиньяк безумно посмотрел на своего товарища и медленно указал вперед.

— Не видишь... разве не видишь? вскричал он.

Галискар повел глазами по направлению руки Ростиньяка, и остался нем и недвижим от изумления.

У третьего камня, справа при входе в ущелье, с открытыми и неподвижными глазами сидел Мавр. В охолодевшей руке его был сдавлен пистолет, другая рука лежала на перевернутом камне, а рядом с ним, при закатывавшихся лучах 

====page 179====

солнца искрились алмазы, только-что высыпанные из полуистлевшего кожаного пояса.

— Они! они!.. вскричал Галиcкaр, бросаясь к сокровищам. — Теперь Аксани спасена!.. мог только сказать молодой человек, дрожа от восторга. 

====page====

ГЛАВА VI.

ТОМ-КУК.

Спустя полгода после рассказанных нами сцен, в один из жарких летних дней на корабельной пристани Кодора собралась толпа горцев, обрадованная приходом кочермы, которая ужь давно не являлась у берегов Абхазии.

По постройке судна, его щеголеватой и роскошной отделке, легко можно было заключить, что пришел богатый купец с грузом, какого ужь давно не видали ни щеголи—уздени, ни красавицы—княжеския жены. В ожидании каика с прибывшего судна, зрители расположились групами

====page 181====

и принялись за рассказы. В это время на пристани показался громадного роста плечистый горец, который, без церемонии растолкав толпу Абазинов и сопровождаемый их угрозами и бранью, несмотря на свои лохмотья, гордо повел вокруг глазами и прыгнул в лодку.

— Вези к кочерме, вот тебе последний мой чаури! сказал он, обращаясь к Мингрелу, перевозчику, бросив почти в лицо ему свою щедрую плату.

Мингрел молча и беззаботно взялся за весла, и в несколько взмахов ими ветхая его лодченка ударилась о борт судна.

Рослый горец ловко выпрыгнул из каика, так же ловко взбежал на верх кочермы и, посвистывая беспечно, отправился в капитанскую каюту.

— Эге! говорил он, с изумлением осматривая богатое вооружение кочермы: — сказать по совести, мне не удавалось видеть, чтоб купец мог щеголять так. Это верно кто-нибудь из наших; тем лучше: надежнее работа будет.

— Послушай-ка, приятель! продолжал он,

====page 182====

спустившись в палубу и обращаясь к встречному матросу: — как я пройду к твоему капитану?

— К капитану?

— Ну да.

— А для чего тебе он?

— Разве ты поумнеешь, когда узнаешь зачем?

— Не бранись, за это, ведь, и по шее.

— Что?

— А вот что! и матрос ловко хватил горца под бок.

В ту же минуту гость принял позу боксера, матрос повторил ее — и кулаки замелькали. Не прошло и трех секунд, как матрос был сбит с ног и брошен на пол.

— Послушай, приятель, спокойно сказал победитель: ты славно дерешься на боксах, право, верно Англичанин...

— Англичанин. Ну, а что, еще хочешь, что ли?

— Неть, довольно!.. Обнимемся, я твой земляк.

— Теперь поверю. Судя по твоему удару, ты, надо полагать навострился на баке...

И земляки обнялись. 

====page 183====

Матрос, охая, отправился наверх; гость отворил дверь в капитанскую каюту и в немом изумлении отступил несколько шагов назад.

Перед ним открылась каюта, убранная со всею восточною роскошью. На пышном диване, крытом ослепительного пурпура шелковою тканью, полулежа молодая и красивая горянка, рассеянно перебирала струны лютни. Взор её, полный обаятельной любви, был устремлен на мужа, помещавшагося рядом с нею.

— Аксани!.. Ростиньяк!.. прошептал рослый гость.

— Том! Том!.. радостно вскрикнули наши знакомые, кидаясь на встречу друг другу.

— Как! тебя не изумляет мое появление, добрый товарищ? спросил Шотландец.

— Нисколько, друг мой, нисколько. Я душевно радуюсь этой встрече, о том, что ты счастливо отделался от твоего падения в пропасть, я узнал от отца Аксани, которого ты выручил из плена от Боддена, и который теперь вместе с Галискаром живет в своем ауле попрежнему. Он же нам рассказал и то, что ты спас на Хыцкорве нас от хищников. 

====page 184====

— Так, так! Не удалось тогда встретиться. Я только на другое утро мог переправиться за реку. Ну, дела! О многом надо объясниться нам. Например, позволь узнать... Но прежде рому!

Ром был подан. Том-Кук продолжал:

— Во-первых, я желал бы знать, кто твои карманы набил золотом и, во-вторых, как хорошенькая Аксани снова с тобою. Ужь послушай, приятель, не завладел ли ты сокровищами Дамиана! смеясь, сказал Том, проглотив залпом стакан гроку.

— Не смейся Том, серьёзно возразил Ростиньяк. — Я действительно завладел сокровищами Тескольского Ущелья...

— Как, чорт возьми! страшно вытарашив глаза, заревел Том.

— Так это ты... продолжал матрос, почти ткнув пальцем в грудь Ростиньяка: — ты завладел богатством Дамиана!

— Но, что же тебя удивляет, Том?.. Ведь ты мне поставил его на карту — и карта твоя была бита!

— Ты прав! хладнокровно и решительно сказал Шотландец... Прав и чист... Налей-ка... 

====page 185====

Однакожь, нельзя ли узнать, как оно тебе досталось?

— Просто, очень просто: пришел, увидел и взял!

— Коротко и ясно... Налей-ка!... А знаешь ли ты, дружище, продолжал уже подгулявший Том, кому ты обязан этим маленьким удовольствием, ась?

— Не знаю... Маврам, которые...

— Ну не одним им, пожалуй, мне, твоему любезному другу Тому, и мистеру Боддену...

— Что ты говоришь, Том?..

— Правду, какой, как пороху, тебе не выдумать!

— Однакожь...

— Налей-ка... Слушай... В ночь лунного затмения я и Бодден отправились в Тескольское Ущелье — я с тем, чтоб с тобою встретиться и поколотить Боддена за то, что не трoнь того, что я проиграл. Выехали мы в ущелье... луна в половине... Глядь - два Мавра поднимают камень... Едва только они отвалили его, как тысяча огней блеснули в глазах наших...

— Не трoнь! ни с места! крикнул неисто-

====page 186====

во Бодден... Курок его винтовки брякнул... но тут я ужь ничего не помню. Раненный в грудь, на два пальца ниже лопатки, я покатился в глубокий овраг, и когда очнулся, в ночь следующих суток, только нашел трупы Эл-Гакима Ризы и моего красавца Боддена... Налей-ко! Теперь радуюсь тому, что сокровища достались в хорошия руки. Да здравствуют Аксани и Ростиньяк! крикнул Том, приподняв стакан над головою...

— Спасибо! спасибо, друг мой! говорил Poстиньяк.

— Неначем... Послушай, товарищ, ведь ты и не догадываешься зачем я к тебе пожаловал? начал Том.

— Я благодарен всякому случаю, каков бы ни был этот случай, за то, что он снова свел нас с тобою...

— Э... братец, перестань завивать твои слова в кудри! Вот я скажу, так ужь очень просто: Ростиньяк! возьми Тома-Кука к себе в матросы: ему есть нечего... понимаешь?.. Налей-ка.

Ростиньяк был сильно тронут откровенностью и бескорыстием Тома. 

====page 187====

— Послушай, товарищ, сказал он: — давай твою руку.

Том протянул Ростиньяку свою громадную ладонь.

— Будем попрежнему друзьями, продолжал молодой человек: — и позволь мне подарить тебе эту кочерму...

— Спасибо Ростиньяк, крепко тебе спасибо, заключил Том. Налей-ка! — сказал он и, ласково взглянув на Аксани, Шотландец осушил седьмой стакан своего любимого напитка.

====page====

====page====

====page====

====page====

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
