<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="sementovskij_n_potemkin_kak_kazak_vojska_zaporozhskogo_1851">Потемкин как казак войска запорожского. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в двух частях с картинами</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Максимович</forename>
         <surname>Сементовский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Сементовский Николай Максимович</name>
      </author>
      <title type="main">Потемкин как казак войска запорожского</title>
        <title type="sub">Роман в двух частях с картинами</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1851" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1851">1851</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ I.
Николая Семантовского.
САНКТПЕТЕРБУРГ.
Продается издателя Санкттпетербургского книгопродавца
Василия Петрова Полякова, в Гостином-дворе,по
Суконной линии под № 17.
====page====

 ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по напечатании представлено было в Ценсурный
Комитет узаконенное число экземляров С. Петербург, Января 4
дня 1849 года.
Ценсор А. Фрейганг.
в типографии эдуарда веймара
1881.

====page 1====

 ПОТЕМКИН 
КАК
КАЗАК ВОЙСКА ЗАПОРОЖСКОГО. 
І. 
	18 Декабря 1768 года было довольно тепло. С утра, среди сребристых, разорванных ночным ветром, облаков по временам выказывалось солнце и синелась чистая лазурь неба. К полудню облака вновь соединились и сплошною серою массою покрыли без предельный горизонт; чрез час начал падать мелкий и редкий снег, вскоре превратившийся в густой и обильный. Вечером длинные, черные ветви небольшего леска осеребрились; соло-

====page 2====

менная крыша старой, небольшой хижины, стоявшей близ этого леска, покрылась белою скатерью снега, а желтая безграничная поляна, расстилавшаяся перед хижиной, превратилась в беспредельную снежную пустыню. Первый снег убелил небольшую, водяную мельницу, стоявшую неподалеку от хижины, на неширокой, но быстрой речке, покрыл на четверть сверху тонкия перила мостика, перекинутого через речку, и ярко оттенил на темносером грунте неба серебристою белизной остроконечную крышу ветряной мельницы, стоявшей на высокой, уединенной могиле, и четыре тяжелые крылья её по местам также опутал своим горностаевым меҳом.
	После первaго снега, покрывающего мрачные, чернеющия окрестности нежньм, серебряным, роскошным пухом, как-то отраднее бьется сердце; невыразимо-приятное чувство проникает в тоскливую и мрачную, до этого, душу; отраднее обращаешь взору на ближай- 

====page 3====

шия и отдаленные окрестности; легче дышешь; в семье разговор становится одушевленнее и интереснее; в, горшке скорее закипает вкусная каша; веселее кричит ворона, усевшись на оставленном, забытом до весны, тяжелом мало-российском возе; яснее смотрит верный пес, помахивая пушистым хвостом... Словом, угрюмая осень за бытта, старое горе ушло и с новым снегом наступають новые радости... Кажется, все этого ожидают; но кто не знает, что надежды часто не сбываются и с новым снегом наступает новая беда? 
	В этот же день беспредельная Запорожская степь, с землями Новой-Сербии и далее, превратилась в ровную и гладкую снежную пустыню. 
	Наступила ночь. Небольшой мороз скрепил дневный снег. К утру, не в далеком расстоянии от берега Буга, между двумя отдаленными лесами, близ которых очертывались довольно значи-

====page 4====

тельные селения, показались три вершника. 
	С первaго взгляда на этих вершников, нельзя было признать их за людей: на небольших, тощих лошаденках, согнувшись на войлочном седле, едва, казалось, могли усидеть они верхами. Одежда из чорных баранов, шерстью вверх; косматая шапка, из-под которой ярко сверкали, как искры, узкиe глаза всадников; маленькия уродоватые лица, медного цвета, редкие усы и черная бородка — делали их схожими скорее с обезьянами нежели с людьми. За спинами всадников висели кожаные колча ны, со стрелами; в руках луки, за поясами ножи и арканы. Каждый всадник, кроме верховой лошади, на которой сидел, вел за повод другую, оседланную. Всадники, осторожно переехавши по льду, делали большие круги по снежной равнине, как бы с намерением скрыть свои следы; другие в это время необозримыми толпами переходили по льду Буг. 

====page 5====

	Все они были во всем схожи друг с другом, как родные братья: одежда, лица и даже лошади. Впрочем, в толпе заметно было несколько шапок, отличавшихся от прочих ярко-пунсовым цветом: этим шапкам всадники оказывали особенное почтение. 
	Светлело; небо прояснялось; восток, заалел и вскоре покатилось солнце и настал первый зимний день. Всадники поспешно ускакали в лес, тянувшийся по берегу Буга. 
	Еще нет столетия, как безграничные степи южной России были для нас мало известны, а между тем, на самом деле, наши степи и в то время не были уже безлюдными пустынями, хотя, правда, не были значительно населены. И в то уже время земли, принадлежавшия Войску Запорожскому, их зимовники и паланки (*) хутора, селения и деревеньки, раскинутья по берегам небольших степных речек, близ зе-
	(*) Укрепленные городки, где имели местопребывание запорожские поланочые полковники. 

====page 6====

леных лесков, привлекали множество семейств из Украины, которые пере селялись в эти степи, называя их Палестиною. 
	Палестина эта простиралась на не сколько тысяч квадратных верст. Почти на две равные части перерезывал пустыню славный Днепр. С левой стороны предел её оканчивался берегами Буга, с правой рекою Калмиусом, отделявшею Запорожскую Палестину от земель, принадлежавших Донским казакам. В Буг и Днепр впадает множество рек, речек и ручейков; по этим-то речкам и ручейкам, говорю я, селились многие выходцы из Украины, селились и Поляки, родом русские; переезжали даже и небогатые панки из городов Гетманщины, ища спокойствия, довольства и тихой семейной жизни, 
	Прекрасный, благорастворенный южный климат, необыкновенное плодородие земли, изобилиe в, рыбе, множество зверей в лесах прибрежных и по 

====page 7====

островам Днепра, мед, вино и молоко в избытке, — вот что привлекало в Палестину переселенцев. 
	Но есть ли хоть один ничтожный уголок на Земном Шаре, где бы обитало вечное спокойствие и счастие? Конечно, нет! Не было вечного спокойствия и счастия и в Запорожской Палестине. Правда, что иногда совершенно безмятежное спокойствие продолжалось лет пять в каком-нибудь уединенном степном хуторке, состоящем из пяти, много, десяти хижин; но, на шестой год, как вихрь занесет или татарина или ляха и, — возмутят они спокойствие счастливых хуторян, сожгут небольшой хуторок, зарубят двух, трех стариков, защищавших хутор, похитят чернооких красавиц, койх Поляки называли (czarownicu) чаровницами, и с добычею так же быстро умчатся, как и появились. Поплачут осиротелые хуторяне, помянут убитых и похищенных, а потом соберутся на пепелище, очистят его, построят но-

====page 8====

выя, беленькия хижины, — и с наступлением весны, прекрасный, живописный хуторок опять раскинулся по берегу речки, да иногда еще и гораздо далее прежнего предела. 
	В последние годы, пред годом 1769, и обыватели Палестины не знали спокойствия: не проходил месяц, что бы их не тревожили какие-либо страшные слухи. Более прочих они страшились казней Латинцев, которые притесняли, мучили и сотнями предавали казни православных казаков, живших в Лядской Украине. Толпы молодых, неженатых людей, занимавшихся в Палестине поденною работою, соберутся, бывало, под начальство отважного головореза и переправятся через Буг. Конечно, что эти молодцы тайно собирались в путь, в отмщение за разорение какого-нибудь зимовника, и опять тайно же возвращались в свою Палестину, где виновного один Бог мог открыть. Нередко, впрочем, Запорожцы и явно отправлялись охотиться на 

====page 9====

Татар, грабить Сербию и не щадили самую Украйну. 
	В небольшом хуторке, Пернaчoвке, который я очертил в начале рассказа, жил запорожский старшина Василий Андреевич Пернaч. Войску Запорожскому он служил более шестидесяти лет; теперь ему были 81-й год, жене его шел 62-й; старик, не смотря на лета, был бодр: росту высокого, плечистый; волосы на голове седые как лунь; усы и борода за пояс; лице румяное; глаза хотя узкие, но замечался в них блеск; когда-то они были чорные, как уголь. Старик ходил твердо; был необыкновенно весел и любил шутить и рассказывать про былое. А как интересны были его рассказы! Заметим при этом, что Василий Андреевич набожный, как вообще все старики-Запорожцы; умел читать и писать. Родился он в Лубенском полку, в Калайденской сотне (*). 
(*) Селение Калайденцы, довольно значительное по народонаселению, находится в 12-ти верстах от уезд. города Лубен. 

====page 10====

С молодости служил он в гетманских полках, потом перешел в кош; выбран был в старшины; порезал Турок и Татар и, желая отдохнуть, увольнился от казачества, поехал на родину, сыскал невесту, женился, и с того времени, поселясь в Палестине, в своем хуторке, расположенном на маленькой речке, впадающей в Ингул — мирно зажил в семье. 
	Бог даровал ему двух сынов и двух дочерей; сыновья положили головы на чужбине, защищая соотечественников и Православную веру. Из двух дочерей, старшая, Пелагея, похищена Ляхами, во время наезда на запорожские зимовники изменника Савки Чалого. Это было в 1739 году. С тех пор об ней ни слуху, ни духу. Другая дочь Василья Андреевича Ганя (Елена), лет 20, но удивительной красоты и стройности, — это, истинно, тополь южная, роза мало российская... Прежде всего поражал каждого, первый раз ее увидевшего, её высокий рост, тонкий, гибкий стан, по-

====page 11====

том, необыкновенное величие в чертах её полного, несколько продолговатого лица, удивительной нежности и белизны. Черные, дугообразные брови осеняли её большие, темноголубые, глубокие глаза, которые, кажется, ни один еще художник не умел изобразить на портрете. На эти глаза можно было смотреть целый век — и не насмотришься и не налюбуешься; в них отражалась пре красная душа девицы, и они сами по себе были вернейшею вывескою её доброго сердца. Носик прямой; розовые губки скрывали прекрасные ряды крупных, белых зубов. Описывая все части лица Гани, я забыл сказать, что открытый и лоб её, смолистые, густые волосы, отливавшие днем, при солнце, синий цвет — довершали красоту её. Голос не громкий, не пискливый, но звучный и, услышавши слова её, всякий бы сказал, что они вырывались не из болезненной, стянутой корсетом груди какой-нибудь нашей современной прелестницы. 

====page 12 ====

	Василий Андреевич быk человек зажиточный. Каждый день он содержал на рыбных ловлях своих, по Ингулу, человек полтораста. И промысел его был очень удачен. Завистливые соседи часто говорили: — «на что старику деньги, когда у него сотня горшков, наполненных червонцами, зарыта в землю. Умрет — в гроб не положат, а дочь-красавица сыщет себе богатого жениха.» — К чему, говорили другое, хлопочет и трудится Василий Андреевич? Отдохнул бы на старости; а то нет, с утра до вечера на реке, на тонях, а все из-за копейки... Василий Андреевич, хотя и знал, что говорять про него соседи, но не переставал трудиться и копить в заветные горшки монету. 
	Как Запорожец, он был славный хлебосол и жил не только не скупо, но и даже можно было его упрекнуть и в роскоши; впрочем, казаки друг друга в этом никогда не упрекнуть. 
	Параскевия Васильевна, жена Василья Андреевича, и в обыкновенные дни xo-

====page 13====

дила В шелковых и парчевых кофтах, в бархатной, обшитой дорогим соболем шапочке, в красных сафья новых полусапожках 2 на серебряных подковках; a o Гане и говорить нечего: отец и мать души в ней не слышали, а в особенности с того времени, как Ляхи увезли её старшую сестру. Нарядов у нее, Боже мой! сколько было нарядов! Что ни лучшего, ни дорогого — все было у милой Гани. Идут ли запорожские купцы в Польшу, на ярмарку, Василий Андреевич поручаете им купить для дочери самого лучшего аксамиту (бархату); мать дает деньги на покупку шелковых, заграничных материй для плахт (юбок) Гани, на ленты, ожерелья и... придумать трудно, каких покупок не поручали родители купцам. Приедет ли Армянин с турецкими товарами, он, наверно, прежде нежели заехать в хутор какого-либо панка, приедет к старшине Перначу, наверное, продаст ему для Гани дорогой ту- 

====page 14 ====

рецкой материй и персидский шелковый платок. «Василий Андреевич прочит Ганю за еднерала,» — в насмешку говорили злоязычные соседки, узнавая, что он покупал для неё какую-нибудь дорогую материю. «А что ж, отвечала Параскевия Васильевна, нам не стыдно отдать ее и за еднeрала: станет она рядом хоть с какою паночкою, да другую еще и под башмак подтопчет: посмотрите-ка на нее, да полюбуйтесь; а придaнaго у неё не по пальцам пересчитать... Дай Бог ей только здоровья, а она своего суженого-ряженого дождется.» 
	«Дождeтся Ляха или Татарина с арканом, и добро-то им все достанется, - втихомолку говорили завистницы. 
	В праздничные дни и когда не было работы на тонях, Василий Андреевич с утра садился в своей небольшой, чистой комнатке; в переднем углу которой помещалась вaристая печь; за 

====page 15====

нею дверь в светлую комнатку, которую занимала Ганя, а между дверью и стеною помещалась широкая постель Параскевий Васильевны; против неё, под образами, стоял столик, за который-то и усаживался Василий Андреевич, а прямо, против столика и, близ печки была другая дверь, в сени. Сени разделяли небольшую хижину Пернaча на два отдела: в отделе, который мы описали, жил Василий Андреевич с семейством; а второй отдел, состоявший из двух чистых, выбеленных и узористо расписанных, цветными глинами комнаток, был постоянно пусть и предназначался для помещения именитых гостей, часто приезжавших к нему из сечи Запорожской, из Киева, Лубена, Кременчуга и других городов. Иногда же, в дни своих имянин, или имянин жены и Гани, старик угощал в тех комнатах соседов и хуторян. Итак, с утра Василий Андреевич садился в углу, под образами, клал на небольшой деревянный столик, покры-

====page 16====

тый полотняною салфеткою, обшитою красною бахрамою, Апостольския деяния или Псалтирь; на довольно-горбатый нос накладывал огромные окуляры, принимал особенно торжественную физиономию и, усадив подле себя жену и Ганю, разглаживал усы и бороду и начинал чтение, которое часто прерывал начиная толковать прочтенное место; жена и дочь внимательно его слушали. К истолкованию очень скоро привязывалось слово, которое вдруг отвлекало Пернaчa от главной мысли, раждало в уме его вос поминание минувших событий и — он пyскался в рассказы: как он в молодости бил Ляхов, как охотился на Татарву, на Ногайцев, Латинцев и других врагов. Рассказы эти из уст его текли обильною речью, часто увлекали слушательниц и продолжались до позднего вечера. Опомнившись, Василий Андреевич брался за книгу, но желудок требовал своего, — нечего делать, старик повиновался ему, крестился, целовал кни- 

====page 17====

гу, стягивал ее медными шарньерами и ставил на полку; в то же время на стол ставили полдник (обед был у них в 9-м часу утра), и семейство, после назидательного чтения и слушания интересных рассказов, принималось за вкусные яства. 
	Вечером, в тот день, с которого я начал повесть мою, Василий Андреевич с соседом своим, также запорожским старшиною, Иваном Ивановичем Шагом, возвращаясь домой, заметили в отдаленных местах, по направлению к Бугу, зарево. Василий Андреевич и Иван Иванович ездили верхами в недальнюю паланку, к старому другу, когда-то бывшему куренному атаману Павлу Петровичу Култь. 
	Воля твоя, Иван Иванович, а зарево меня пугает; теперь не такое время, чтобы степь горела?... Так, время не такое; но может быть, и какому хутору пришло несчастие погореть; а скорее, стог или два сена зажгли пастухи, по неосторожности.

====page 18====

	— Параскевия Васильевна, с зимою поздравляю; будьте с первым снегом здоровы сказал веселый старик Пернач. 
	— Здравствуйте, будьте и вы здоровы, и вас поздравляю с зимою. 
	— Добрый вечер добрым людям на здоровье, басом прокричал Иван Иванович. 
	— А! Иван Иванович! Здравствуйте, здравствуйте Иван Иванович!..- радостно приветствовала Ганя, сидя в светелке. 
	— Здравствуйте Иван Иванович, милости просим, — говорила Параскевия Ва сильевна. 
	— Здравствуй Ганя, здравствуй. Да от куда же ты это отзываешься? Где ты, моя красная ягодка? Выйди-ка сюда; а то — здравствуйте Иван Иванович, кричишь из-за тридесяти земель. 
	Ганя с веселою улыбкой вошла в комнату, в которой сидели отец и мать и ИИван Иванович. Иван Иванович, увидя ее, разгладил свои огром-

====page 19====

ные, черные с проседью усы и показывал вид, его хочет ее поцеловать. Ганя приятно улыбалась. Иван Иванович поклонился ей. Ганя поклонилась ему и с веселостью спросила: 
	— Ну, как поживаете Иван Иванович? Где вы были, что видели, что слыхали?... 
	— А вы что слышали? Евгения Васильевна. 
	— Что я слышала? 
	— Да. 
	— Да, я много чего хорошего слышала. 
	— Например, что ж такое хорошее? 
	Иван Иванович поправлял усы; на вечно-веселом и добродушном лице его в эту минуту играла непритворная улыбка. 
	— Да я слышала, что вы женитесь на, на... 
	— На ком же?.. ну, говорите, когда начали. 
	Иван Иванович неотвязно пристал к Гане и требовал, для шутки, чтобы она сказала на ком он женится 

====page 20====

	— Ну уж когда вы хотите непременно знать на ком, так на Татарке. 
	Все засмеялись. 
	— Чтоб тебя, Ганю... Какая ты смешная! проговорила мать. 
В ту минуту почти у самых окон хижины Василья Андреевича раздались два ружейные выстрела. 
	Все встрепенулись. Василий Андреевич схватил со стены сaблю, поспешно привязал ее к нагольному тулупу, в котором он был одет, через плечо надел рог с порохом и пулями, взял ружье, заткнул за пояс пару пистолетов, подал другую саблю и пистолеты Ивану Ивановичу, в сенях достал два копья, поспешно оба они выскочили на задний двор, проворно оседлали лошадей и не более как чрез десять минут наши, веселье и беззаботные до этого, мирные старики преобразились в грозных Запорожцев. Они выехали на поляну. 
	Верстах в двух, не более, от хутора Василия Андреевича, по Ингулу пылали села и деревни; пламень был очень си-

====page 21====

лен. Частые выстрелы, крик, шум, рыдания и треск горевших строений были явственно слышны. 
	— Господи Боже Твоя воля! чтобы это значило? 
	— А это значит, Василий Андреевич, Ляхи запировали…
	— Не ляхский след, не ляхская ухватка, не та сторона горит, Иван Иванович. Теперь зима, а не лето: Буг замерз. Ногай беду творит. 
	— Слово твое правдиво, Василий Андреевич. Ты шестьдесят лет запорожничал, опыта добыл, по следу знаешь зверя. Так слушай же, поохотимся на старость на Ногая. Ведь все равно, когда суждено нам кончить жизнь от стрелы басурманской, так Ногай и за печкой, в хижине, сыщет нас; не отдадим же даром нашей жизни. Твой хутор горит, — ты одинокий; -хата сгорит — гроши в горшках не сгорят и Ногай их не отыщет; хату построишь новую, как будешь жив; а убьют, — положат 

====page 22====

в гроб. Это такое дело. Поохотимся, Иван Иванович! Я жену и дочь выпровожу в лес; в лесу у меня такая землянка, что и сам чорт ее не отыщет. 
	— Пожалуй, поохотимся. 
	— Ладно. 
	Пернaч слез с коня, вошел в хижину и приказал жене и дочери не медленно с поденщиками и прислугою убираться в лес. Возвратившись из хижины, он вскочил, как юноша, на коня; казацкая кровь закипела в его жилах и оба старика, как демоны-мстители, помчались на пожарище; но было поздно. Ногайцы, которых видели мы переходившими по льду Буга небольшими партиями, рассеялись по течению Ингула и мертвых вод, разбойнически по ночам нападали на хижины хуторян, резали мужей и старух, захватывали девиц, скот и имущество и возвращались к главному своему отряду, расположившемуся недалеко от Буга. Таким образом они сожгли слобо 

====page 23 ====
ды Максимовскую и Гончаровку. Обыватели этих мест спасались в дебрях Черного леса. Ограбив и опустошив селения, Ногай зажгли хутора и строения, попадавшиеся им под руку и скрылись в своих местах. Часть же главного войска ногайского напала на крепость Елисавету и начала ее осаждать, с намерением, по взятии, истребить ее огнем, а потом и всю Новосербию, до самой польской границы. 
	Гардивой запорожский полковник с четырьмя сотнями казаков запорожских и генерал-майор Исаков с четырьмя тысячами гусар и Елисаветградским пикинерным полком (*) защищали крепость; но, к счастию Палестины и её жителей, это кончилось тем, что увеличился холод, начались морозы; лошади ногайския, как не подкованные, ни к чему не могли служить, а в особенности во время гололедицы и по льду. Hoгаи везде претерпевали от Запорожцев

 (*) Полк этоть сформирован в 1764 году. 

====page 24====

страшное наказание за свой внезапный набег и ужасное кровопролитие и опу стошение Палестины. Часть их погибла от холода и голода, а часть потонула в речках, которые и зимою только тонким слоем льда покрывались, а большое число, их истребили Запорожцы. Не смотря однако же на это, современники говорять, что Ногаи в короткое время истребили несколько тысяч поселян и до двух сот девиц отослали в дар султану Мехмет-Амилу. Такое событие предшествовало знаменитой для России войне с Турциею, начавшейся в 1769 году. 

====page 25 ====

ІІ. 


	Красивый и в то время довольно большой дом, одного знатного вельможи двора Императрицы Екатерины II, был ярко освещен. У подъезда горели фонари и при входе в дом, по лестнице в два ряда стояли в блестящих ливреях официанты. Экипажи поминутно то приезжали, то отъезжали от подъезда. На дворе слышались звуки музыки, а в окна видны были профили кавалеров и дам: легко по этому догадаться, что вельможа, которому принадлежал дом, давал бал. 

====page 26====

	Действительно, вельможа праздновал день своего рождения и имянин; праздник был блестящий: вся знать собралась в его салоны. Бесчетное множество французских кафтанов разных материй, цветов и покроев, вышитых золотом, с драгоценными каменными пуговицами, атласные обтяжные панталоны, французские чулки и башмаки с бриллиантовыми пуговицами, далее, парики до-нельзя напудренные, женские роброны, буфы, тоже парики, пудра, белила, румяны, амбре блеск свеч, звуки музыки, теснота, духота, важность, гордость, напыщенность, глупость, ум, кокетство, красота, ложь, чистосердечиe веселость, скука, улыбка, глазки, гримасы, намеки... вот и бал, как и многиe бaлы во все времена и годы. 
	Празднество открылось представлением в одной из зал пыншного дома комедией: Морфей в засаде у Амура. Представление пришлось по вкусу многих; но многиe, как и всегда бывает, его не одобряли. Были в те годы, как и 

====page 27====

ныне, такие театралы, которые сидят в кресле, хлопают с просонок, — а спросите, что происходило на сцене, так одобритель талантов и не найдет, что ему отвечать на предложенный вопрос. 
	Во время представления, поодаль от прочих зрителей, на табурете, обтянутом малиновым бархатом, стоявшем в амбразуре окна и очень кстати скрывавшемся за роскошною занавесью окна, сидел мужчина прекрасной наружности. Он был изысканно одет: красный кармазинного цвета кафтан, с богатым золотым шитьем, свидетельствовал, что он из числа камер-геров Императрицы. Подле него сидела девица; лице её было чрезвычайно бледно и ясно выражало её душевное смятение; посиневшия губы её дрожали. Не смотря на это положение, она была очаровательнее всех девиц, присутствовавших на бале. Простой, без бриллиантов и и других украшений, необходимых в тот век, наряд резко отличал ее от подруг по летам. 

====page 28====

На ней было белое платье, розовый ку шак; волосы, черные как уголь, убра ны без особенного тщания. 
	— Вы знаете, что я на этот бал явился без приглашения, и даже, может быть, это произведет дурные для меня последствия; но я еще раз желал видеть вас. Вам также, я думаю, известно, что мне приказано сегодня выехать из столицы. Я приехал сюда услышать от вас два слова; и вы не пременно должны мне сказать одно из них, говорил мужчина тихо и прерывисто. Девица еще более смущалась; на глазах её, казалось, навертывались слезы. Но что происходило в груди её, то могут знать одни девицы, находившаяся в подобных обстоятельствах; а таких девиц не много. 
	— Послушайте — начала она, приложив к губам платок, как будто бы желая этим скрыть, что она говорит с кавалером, — послушайте, ведь мы сегодня утром навек простились; я сказала вам мое решительное слово, — чего 

====page 29====

же вам более? Не терзайте меня во имя той любви, молю вас, которою пылает мое сердце к вам. — 
	Кавалер переложил одну ногу на другую, подвинулся ближе к девице и почти на ухо сказал ей: — вы мне обещали ваш портрет, — когда я его получу? — Да это так; я взяла его с собой, хотела цередать вашему чиновнику, но его нет здесь. Ради Бога не передавайте чиновнику, вручите его мне. 
	— Извольте. 
	Девица искусно, так, что никто из близсидевших не заметил, передала небольшой портрет кавалеру. 
	— Благодарю, миллион раз благодарю. И так, слово ваше верно! 
	— Да. Разве вы хотите, чтоб я изменила его для верной погибели вашей и моей? но я столько дорожу вашею жизнью, что лучше сама умру, но не погибнете вы. Прощайте, прощайте и сию минуту в путь! Матерь Божия благословит вас. Может быть, время изменит 

====page 30====

обстоятельства и тогда... Но, прощай те, я буду слушать комедию. 
	— Прощайте. 
	Кавалер тихо пожал её руку и по тихоньку ушел из залы. Комедия длилась часа три, потом открыли бал... Но что нам за удовольствие остаться на бале! 
	Камергер, с бала возвратился к себе на квартиру, которая была не в дальнем расстоянии от дома вельможи. Расстроенный, усталый и потерявший почти присутствие духа, он едва вошел в дверь спальни, сбросил шитый кафтан и, оставаясь в прочем платье, повалился в кресло, стоявшее перед готическим бюро, на котором лежало листа два бумаги, исписанной какими-то счетами; на бюро, перед собою он положил подаренный ему портрет, подперся обеими руками, вперил взор на портрет и в такому положении проси дел по крайней мере полчаса; потом чрезвычайно быстро вскочил с кресла, закинул руки за спину и скорыми ша-

====page 31====

гами начал ходить с угла в угол комнаты. Лице его было необыкновенно бледно; он снял огромный напудренный парик, отер лоб, расстегнул на груди рубаху и длинный камзол. Вероятно, в те минуты невыносимая сердечная боль стеснила его грудь. 
	Он постучал об стол; в комнату поспешно вошел слуга. 
	— Что ж, все ли готово? 
	— Давно-с, ваше превосходительство. 
	— Ну, подай дорожное платье. 
	Слуга поспешно дал ему переодеться. Камергер повесил на шею пор треть и натянул на плечо дорогую медвежью шубу. Мы должны помнить, что это было в начале января 1769 года, а в то время в Петербурге были чрезвычайные морозы и обилиe снега. Чрез полчаса камергер мчался в зимнем возке к заставе. 
	— Кто едет? спросил часовой, когда возок поравнялся с заставой. Генерал-майор и камергер Гри- 

====page 32====

горий Александрович Потемкин, в армию. 
	Часовой поднял навес, возок проехал заставу и быстро понесся по глад кому, блестящему от мороза снегу. 

====page 33====

 III. 


В воскресный день, в конце января 1769 года, почтенный запорожный старшина Василий Андреевич Пернaч пировал в хижине своей с соседями, Иваном Ивановичем Шагом, Павлом Петровичем Кулею, Яковом Игнатьевичем Проневичем и Семеном Макаровичем Быстрицким; последние два, приходившиеся дальними родственниками Василию Андреевичу, прибыли, за два дня до этого, из города Сечи; они с значительным отрядом простых запорожских казаков были предназначены ко-

====page 34====

шем в состав состав легкого корпуса, находившагося при армия графа Петра Александровича Румянцова. 
	За небольшим столом, за которым садился Василий Андреевич для чтения Апостола, теперь уселся он с гостьми. На столике, на деревянных тарел ках, лежали: жареный гусь с яблоками, колбасы с кашею, кусок баранины жареной и другие яства; между тарелками, перед каждым гостем, стояла огром ная серебряная чарка. Чарки эти достались Василию Андреевичу от прапрадеда его, и были весьма замъчательны по дивности и искусству резьбы. Все они были разные. Чарка, которая стояла перед старшиною Проневичем, казалась изящнее прочих; не высокая, но широкая, она на верхней части была украшена резным венцем, под которым была надпись: 
Не пей вина, пока не сразишь врага.
Под надписью изображено сражение запорожских казаков с неверными. 
	На столе, поодаль от мясных блюд, 

====page 35====

лежала серебряная же круглая ендова, также изукрашенная резьбою и надписями, по большой части на польском и латинском языках; это ясно доказывало, что ендова досталась Василию Андреевичу как военный трофей от Ляхов. 
	— Ну, панове, по чарке! сказал Ва силий Андревич, поднял со стола чарку и приблизил ее к устами. Гости последовали его примеру. Разгладивши усы, старики разом осушили огромные чарки и чрез несколько минут на веселых и беспечных лицах их еще яснее выразилась улыбка. Василий Андреевич взял ендову и начал наполнять чарки. Некоторые из гостей закрывали рукою верх чарок, но гостеприимный Пернaч отнимал их руки и наполнял чарки, приговаривая: 
	– Вино не хмельное; славная мальвазия! приятель мой, Грек Спиридон, привез мне целую бочку. 
	Чарки налиты; взоры старшин невольно обратились на них. С каким 

====page 36====

удовольствием иной Жид будет смотреть на брошенный перед ним червонец, хотя он и прикоснуться к нему не смеет, с таким наслаждением смотрели на полные чарки вина запорожские старшины. И не мудрено: вино вино веселите сердце человеческое, развязывает язык, одушевляет стариков и навремя делает их тем, чем были они назад лет двадцать и более. Но Жид взирает на золото с демонскою страстью. 
	— Горе, панове, страшное горе! черные времена настали для нашей Палестины!... сказал, качая головой маститый старец Павел Петрович Куля. Правда, что все присутствовавшие были не молоды; седины серебрили всех их волосы. Один только Семен Макарович был несколькими годами помоложе прочих, но и у него седел ус. 
	Выслушавши речь Кули, Василий Андреевич также покачал головой. Правда твоя, Павел Петрович, что настали дни нерадостные; но, панове, 

====page 37====

увидите и вспомните мое слово, если великая Царица наша до последнего не истребит бусурмана; тогда мы преспокойно будем жить в степях наших. А что Ногаев не будет на свете, то готов побожиться, что не будет; да одно войско запорожское всех их до последнего истребить. Тогда, можно надеяться, что крымския земли нам же достанутся. 
	— Достанутся, не достанутся, Василий Андреевич, это все равно; мы, благо дарение Богу, не бедны землею : бери ее себе сколько хочешь, и не только ни кто ни слова не скажет, да еще от коша благодарность получишь, когда засеешь степь пшеницею. 
	— Так, панове, так. Царской силы видимо и невидимо идет на Турка. Говорят, все войско Царицы разделилось на две армии; одною командует фельдмаршал князь Голицын; армия его идеть к Днепру, а другая, под начальством графа Румянцова; часть войск Румянцовских переходять по нашим землям. 

====page 38====

Так, так! в одно слово сказали все старики.
	— Милости просим! Вот у меня какой-то еднерал будет три дня жить, и я приготовил для него горницы, ска зал один из старшин. 
	— Еднерал? Василий Андреевич. 
	— Еднерал, панове. 
	— А... Еднерал важный уряд (*). 
	— Знатный. 
	— Когда ж он прибудет, неизвестно тебе, Василий Андреевич? спросил Иван Иванович. 
	— В ночь, а не то к утру. 
	— И в моем хуторе будет три дня жить какой-то еднерал, сказал Куля. 
	— Да теперь в каждом хуторе, в каждой хижине кто-нибудь да остановится из московского войска, сказал Проневич. 
	— Прошу вас, панове, не забывайте чарок своих; а ну-те, разом за здоровье великой Царицы нашей и на погибель врагов её! 

(*) Уряд — должность.

====page 39====

	— За здоровье великой Царицы и на погибель супостатов её! громко крикнули Запорожцы, привстав с своих мест, разгладили длинные усы и подняв вверх чарки. 
	В то мгновение небольшая дверь в хижину растворилась и в комнатку вошел человек довольно высокого роста, в медвежьей шубе. Запорожцы, неприготовленные к такой встрече, в первое Мгновение было несколько смутились. 
	— Панове! вы собрались пить за здоровье матушки нашей великой Царицы и на погибель врагов её, — дайте же по скорее и мне чарку, и я вместе с храбрыми рыцарями осушу ее за здоровье Царицы. Где хозяин?  
	Василий Андреевич вышел из-за стола на середину комнатки, поправил оселедец (*), разгладил усы и почти до земли поклонился перед приезжим. 
	— Чарку вашей милости сейчас при- 

 (*) Клок волос, оставляемый запорожскими казаками на совершенно выбритой голове. Этот клок завертывали за левое ухо. 

====page 40====

несут... Смею спросить, не вы ли пан еднерал, которому я приготовил в хижине своей горницы? 
	— Ты старшина Войска Запорожского Василий Пернaч? 
	— Так, пане. 
	— Ну, я тот еднерал, которого ты ожидал. 
	— Дай же Боже долгого веку вашей вельможности... 
	Жена Василия Андреевича посешно принесла серебряную чарку и поставила ее на стол. Василий Андреевич наполнил ее вином и с приземистым поклоном поднес, ее пану-еднералу. 
	Генерал поднял чарку вверх; примеру его последовали гости. 
	— За здоровье великой Царицы нашей и на погибель её врагов! 
	— За здоровье матушки-Царицы и на погибель бусурманов и Ляхов, заревели громче прежнего запорожцы, возрадованные такою неожиданною выходкою пана-еднерала. 
	— Чокнемся, панове! сказал гене-

====page 41 ====

рал: мы все одинаково должны сражаться за нее. 
	Чарки зазвенели, ударяясь бок-об бок, потом присутствовавшие разом их осушили. 
	— Пане-еднерале! горницы для вашей вельможности приготовлены, пожалуйте. 	— Погоди, старик, я сброшу шубу и вместе с вами посижу. 
	Василий Андреевич чрезвычайно был этому рад, и, кланяясь пред паном генералом, благодарил его искренно за такую милость. 
	Приезжий сбросил шубу и остался в одном длинном суконном кафтане. От холода лице его несколько покраснело; но чрез несколько минут начало отходить. 
	В это время Ганя, не смея показываться приезжему, а тем более еще еднералу, из любопытства засматривала в щель дверей, стараясь хорошо рассмот реть гостя; но темнота (ибо в хижине горел один каганец *) не по-

(*) Плошка, наполненная жиром. 

====page 42====

зволяла ей видеть ясно лице его. С досады, и зная, что пиршество будет продолжаться до утра, она легла в постель. и преспокойно уснула. 
	— Панове! начал генерал, подсевши поближе к столу, — не слышали ли вы, где расположен отряд запорожских казаков, предназначенных в легкий корпус Румянцовской армии? 
	— Недалеко отсюда, пане еднерале. 
	— Недалеко, ваша вельможность. 
	— В соседнем хуторе, пане, говорили Запорожцы.
	— А вот и старшины того отряда, Яков Игнатьевич Проневич и Семен Макарович Быстрицкий, сказал Пернач. 
	Проневич и Быстрицкий несколько приподнялись и поклонились генералу. 
	— Ну, очень рад, очень рад! панове, храброе рыцарство славного Войска Запорожского, что и мне с вами вместе доведется разить проклятых бусурманов. 

====page 43====

	— Поразим, поразим! пане-еднерале, дай только Боже веку (*) и здоровья.
	— Так и вы, вельможный пане-еднерале, будете в корпусе нашем? 
	— Буду, паны - рыцари. Мы так слышали, что корпусом будет командовать еднерал князь Прозоровский. То старший eднерал; а я буду младшим.
	— А, вот как это будет! воскликнул Иван Иванович. 
	Все присутствовавшие, по какому-то особенному влечению, посмотрели в одно время на пана-еднерала. 
	— Смею спросить вашу вельможность, пане-еднерале, имя и отечество вашей милости. У нас, запорожских казаков, такой обычай, что уряд урядом, а кого мы щиро (**) полюбим, так того называем по имени. Уряд останется при вас. Меня зовут Григорием. Отец был Александр Потемкин. 

(*) Веку — жизни. 
(**) Щиро — сильно, искренно. 

====page 44====

	— Григорий Александрович еднерал Потемкин. Бу дем знать, ваша вельможность; покорно благодарю за то, что сказали. Не можно ли нам, ваша вельможность, Григорий Александрович, по чарке выпить за ваше здоровье? 
	— Панове, покорно вас благодарю; я выпил чарку и у меня в голове зашумело. 
	— Ваша вельможность, сделайте милость, вино хорошее. 
	— Вино очень, очень хорошее; я даже и не думал, чтобы в этих степях вы могли доставать такое вино. 
	— Э, ваша вельможность! мало ли чего Запорожцы не достают. Позвольте же за ваше здоровье... говорил Пернaч. 
	— Ну, так и быть, панове-рыцари, мне с вами вместе служить, вместе с вами и кровь бусурманскую точить и вино из чарок пить. Наливай, старшина.
	Василий Андреевич поспешно наполнил чарку Потемкина и потом прочих гостей. 

====page 45====
	— Разом, панове! закричал он, подняв свою чарку вверх. 
	Все последовали за его движением. За здоровье вельможнaгo eднeрала Григория Александровича Потемкина! 
	Запорожцы осушили чарки. Потемкин, поклонясь хозяину и гостям, взял ендову, наполнил чарку Пернача, который не смел отговариваться, потом других гостей и свою, встал из-за стола и провозгласил тост: 
	— За здоровье запорожского старшины Василия Андреевича Пернача! За здоровье всех старшин войска и славного коша! 
	Все громко повторили слова Потемкина и осушили вслед за ним чарки, низко ему поклонясь. 
	— Теперь, пане-старшина, покажи, где-ты приготовил для меня горницы? 
	— Пожалуйте, ваша вельможность, пожалуйте. Потемкин ушел в следе за старшиной. 

====page 46====

	— Вот еднерал, так еднерал! добрый пан! сказал Иван Иванович. 
	— Так это мы будем под его начальством? Семен Макарович. 
	— Видно так, Яков Игнатьевич. Что ж, он человек славный, пил за наше здоровье. А будь и недобрый, для нас с тобою все равно, мы должны знать свое дело — душит бусурмана, вот и только! Наш прямой начальник кошевой. 
	В это время возвратился Василий Андреевич. 
	— А что твой eднерал? 
	— Лег в постель; устал и, видно, мальвазия взяла свое. 
	— Да что ж, он три чарки выпил... 
	— Панове, сердитесь на меня или не сердитесь, вашим сердцем мне горя не знать, начал громко говорить Пернaч; а скажу вам попросту, по-запорожски, что ни один казак в настоящие дни и думать не должен ни о чем более, как об истреблении врагов; все дела в сторону... О! будь я не женат, вы 

====page 47====

думаете удержал бы кто меня в это время в хуторе? Голову готов положить на плаху, если я говорю не правду... Когда напали Ногаи на зимовники наши, мы ничего не знали. Приехал я с Иваном Ивановичем, дай Бог ему здоровье...        
— Иван Иванович поклонился Пернaчу — приехал я с Иваном Ивановичем от пана Павла Петровича; вошли мы в хату, сели; разговариваем, вспоминаем старину... вдруг, - баць из рушницы (*), как будто бы прямо в окно это, потом другой раз баць; мы скорее за сабли, на коней и помчались на пожарище: Ногай был далеко от хуторов, но мы не остались без поживы: в черном яру человек пять или шесть, но не больше, делили награбленную добычу; мы нечаянно наехали на них, да из-за кустов, так что они и не приметили нас, бац я из пистоля (**) одного, Иван Иванович другого; по- 

(*) Рушница — ружье. 
(**) Пистоль — пистолеть. 

====page 48====

том мы гаркнули, напали на них, а они, окаянные, и стрел не успели наложить на луки, как мы всех остальных в куски искрошили, забрали добро (*) и спокойно возвратились. С той минуты, как я понюхал вражескую кровь, сердце мое не знает покоя : ночи не сплю, дни горюю, так вот бы и полетел в баталию (**), да жена и дочь. Вот двадцать пят лет, как я не был на войне, не видал вражеской крови а и увидел ее — и опять я не тот, что был в продолжение всей моей жизни семейной. Признаюсь, любил и люблю мою Параскевию Васильевну, люблю и Ганю; а при настоящей оказии, не будь их — о! какой бы я счастливец был... 
	Василий Андреевич говорил истину; все вполне разделяли его чувства, ибо они были близки сердцу каждaгo Запорожца. 
	Человек пристрастен к вину дает слово не употреблять его более никогда

(*) Награбленные вещи.
(**) На войну. 

====page 49====

и обещание свое исполняет в продолжение долгого времени; но вот представился нежданный случай попробовать заповедного напитка; он дрожащею ру кою берет чарку, подносит ее к устам, — его берет раздумье; он готов поставить чарку на стол; но мгновениe, он и сам не помнит как осушил ее — и потом прежняя страсть, и никакими мерами уже неумеримая, овладеет им. То же самое было и с запорожским казаком : он оставил сечь, женился, бросил саблю; его ружье ржавеет, боевой конь уныло ржет на конюшне; но случай представился казаку убить врага, нечаянно напавшего на зимовник — и столетний старик-Запорожец, не смотря на годы свои, ни на силы, ни на семейное счастиe, все покидает, седлает боевого коня седлом, на котором ездил в молодости, чистит ружье, отпускает лезвее сабли, запасается порохом и пулями и, променяв жену на воинскую отвагу, летит в пыль сражения, окружив саблею голову. 

====page 50====

	— Прощай Параскевия Васильевна. 
	— А что? Василий Андреевич. 
	— Ей-Богу прощай! поеду с паном еднералом на войну. 
	— С Богом! простодушно отвечала Параскевия Васильевна, уверенная, что устами мужа её говорит хмель, вскруживший его голову. 
	— Поеду, Параскевия Васильевна, вместе с панами: Яковом Игнатиевичемь и Семеном Макаровичем, а может быть, и Иван Иванович к нам пристанет. 	
	— Пристану, ей-Богу пристану. О! мне что жалеть голову? я один как пень в поле... поеду в баталию. 
	— Поедем, панове, ей же ей поедем губить бусурман... 
	Василий Андреевич заключил в объятия свои Проневича, Быстрицкого и Шага. 
	— Пан Павел Петрович, как раненный, конечно, останется на покое, но мы за него поработаем. Скорье же, скорее, панове, поезжайте... 

====page 51====

	— Поедем в тот день, в который назначит нам еднерал. Он добрый пан; с таким паном можно жить запорожским казакам. Этим кончился разговор старшин. Скоро они, охмеленные, улеглись спать, и сон сомкнул их вежди. Какие-то сновидения видели тогда запорожские казаки и Григорий Александрович Потемкин? 

====page 52 ====

 ІV. 

	На другой день довольно рано проснулся Потемким. Дальность пути, усталость и спокойная постель в доме богатого запорожского старшины служили к крепкому сну генерала, которого лишен был он с первaго дня выезда из столицы. Не смотря, однако же, на проведенную им спокойно ночь, лице генерала было бледно, внутреннее беспокойство или, вернее сказать, сильная душевная болезнь ясно выражалась в прекрасных чертах его лица. 

====page 53====

	Вперив взор в потолок, Потемкин долго лежал в постеле; повременам тяжелый вздох вырывался из стеснен ной его груди. Промежавши в таком Положении до получаса, Потемкин как бы вспомним о портрете, висевшем у него на груди, схватил его рукою, при близил к глазам и засмотрелся... Выражение лица его начало быстро изменяться; то на устах появлялась улыбка, то опять черная грусть покрывала его взоры; мыслей его невозможно было постич. 
	Денщики суетились, убирали в комнате и приготовили генералу завтрак. По утрам он пил большую чашку шоколада и потом рюмку мятного ликера. Но Потемкин не замечал денщиков, не видел их: он занят был портретом. 
	В первую комнату вошли без доклада три Запорожца: Василий Андреевич Пернaч, Яков Игнатьевич Проневич и Семен Макарович Быстрицкий, одетые в новые, щегольские, польского покроя, светлосиние суконные каф-

====page 54====

таны, с разрезными рукавами, закинутыми за спину; под кафтанами виднелось пунсового цвета шелковой материй исподнее платье; шаравары, кармазинного цвета, турецкого сукна, подпоясаны дорогими персидскими шалями; сабли турецкия с дорогими эфесами; за поясами пистолеты, также чрезвычайно богато отделаны, в персидском вкусе; сапоги на всех красного сафьяна с серебряными подковами; шапки, опушенные черными смушками, с красными бархатными верхами, держали они в руках; головы, только-что выбратые, лоснились; длинные, густые усы были разглажены и падали по груди... Широкия плечи, румяные, крыглые лица, носы орлиные, узкиe, но искристые глаза довершали остальные черты портретов запорожских казаков. 
	— А, здравствуйте приятели! заметив их, сказал Потемким.
	— Будьте здоровы, вельможный пане добродию! сказали в одно слово Запорожцы и низко поклонились Потемкину. 

====page 55====

	— Что скажете? 
	— Пришли, вельможный пане, представиться вашей милости. 
	— Очень рад, очень рад! 
	Потемкин встал с постели, надел шлафрок, вышел к Запорожцам и усадил их в разных местах; кто сел на чемодане, кто на дорожном сундуке... 
	— Рад, рад, что довелось мне с вами послужить великой Царице нашей.
	Потемкин сел против казаков на табуретке. 
	— Знаю, продолжал он, что я могу много зла наделать Туркам, когда у меня в команде будут рыцари запорожские. 
	Хитрые Запорожцы поклонились. 
	— Вперед ваша вельможность, мы за себя ничего не обещаем. Запорожские казаки до победы не делятся неприятельскою добычею, а после уже, как она достанется в их руки. Встретим бусурмана, вельможный пане, и шапок наших пред ним не снимем, а по- 

====page 56====

меряемся саблями. Наша возьмет — слава Богу! Запорожским казакам не стать учиться как бить Татарву и Турок. 
	— Славно, славно, старшина! воскликнул Потемкин. 
	— Когда же прикажете в поход выступать? спросил Проневич. 
	— Собирайтесь, рыцари. я назначу время и место. 
	— И ты с нами? Василий Андреевич, с усмешкою спросил Потемкин. 
	— А что ж? ваша вельможность. На что другое, может быть, за старостию уже и неспособен; а головы отсекать Татарве да Туркам разума и силы еще в волю достанет; с проятною и веселою улыбкою говорил Пернaч. 
	— Славно, Василий Андреевич! Проговорил Потемким. 
	— Ну прощайте. Пока что, пане еднерале ваше приказание надобно передать простым казакам, а они расположились в разных зимовниках: не скоро их соберешь. 
	— Погодите, панове рыцарство. Вчера 

====page 57====

вы меня подчивали; позвольте ж я вас сегодня поподчиваю. 
	— Покорнейше благодарим, вельможный пане! мы и без этого ласку вашу будем помнить. 
	— Нет, нет погодите! Эй, Дорофей! дай-ка ликеру. 
	Денщик поднес. Потемкину на небольшом серебряном подносе стеклянку с ликером и четыре рюмки, каждая с наперсток. Заметивши рюмочки, Запорожцы перемигнулись. Потемкин налил в рюмки ликеру и пригласил Запорожцев разобрать их. Запорожцы церемонно взяли рюмочки. 
	— Пейте на здоровье! 
	Запорожцы осушили рюмки, 
	Славное вино у вас! вельможный пане, я от роду не пивал такого; сказал Пернaч. 
	— Славное, уж такое славное, что и сказать нельзя! подтвердил Проневич. А как оно называется? пане еднерале. Потемкину чрезвычайно понравилась 

====page 58====

эта простая, но хитрая выходка Запорожцев. Как умный человек, он тотчас понял мысль Запорожцев и подумал: даром, что у вас головы бритые, а с вами нельзя шутить. 
	— Это ликер. 
	— A... вот как называется! Славное, очень вкусное вино! Покорнейше благодарим вашу вельможность. 
	— Потемкин откланивался. 
	— Так  прощайте, ваша вельможность; оставим и вас в покое.
	— Ну прощайте, когда вы так спешите. 
	Запорожцы ушли. Потемкин опять предался задумчивости; потом, прохаживаясь по комнате, он в грусти произнес: 
	— С этими головорезами я еще могу что-нибудь сделать, и рад, душевно рад, что попал в легкий корпус. Окружу себя Запорожцами и, как волонтер, буду выжидать счастливого случая. 
	Денщики убрав комнатки, ушли. Долго Потемкинь ходил в раздумьи по ком- 

====page 59====

нате, не развлекаясь ни чем, но вдруг остановился середи комнаты и приложил правый указательный палец к устами. Из дома доносились в комнатку его звуки женского голоса, певшего какую-то запорожскую песню. Любопытство подстрекнуло его узнать откуда долетало пение и кто пел. Он тихо подошел к дверям, растворил их, вышел в сени; звуки стали явственно слышны; громкий, чистый голос необыкновенно как его прелъстил. Пение слышалось в половине, занимаемой старшиною. Потемкин осторожно подошел к дверям комнаты, в которой вчера угощал его Пернaч, тихо успел растворить их — и пение громко раздалось. Он осторожно, как кот, стерегущий мышь, вошел в комнату, стал за печкой и начал слушать. 
	Пела Ганя в своей маленькой светелке, занимаясь вышиванием рукава рубахи. Она одна была дома; отец поехал по зимовникам с старшинами; мать ушла в гости к соседке. Песнь, 

====page 60====

петая Ганею, начиналась: На бережку у ставка ( ' )... Пение Гани очаровало Потемкина. Прослушав песню, он не удержался, что бы не увидеть певицы, и смело вошел в её светелку. Ганя вскрикнула, вскочила с места и почти обезпамятовала. Потемкин, как пораженный сильным электрическим ударом, стоял перед нею, — так сильно поразила его красота Гани, или, лучше скажу, не красота, но выражение лица столь правильное, умное, гордое и вместе необыкновенно приятное! Он не мог произнести слово, не мог раскрыть уст. Он, можно сказать, видел в ту минуту перед собою жен щину, подобную которой до–сих-пор не только не встречал, но даже и не мог думать, чтобы такая могла существовать, не смотря на то, что он, живя в столице, имел случаи видеть, мо-
 
(*) Во все продолжение жизни Потемкина, ежедневно оркестр, в числе прочих песень, играл эту песню и nесенники пели. 

====page 61====

жет быть, и редких женщин по красоте. Не сказав ни слова, Потемкин, по просьбе Гани, ушел в свою комнату. Теперь новые чувства родились в сердце его. Современники Потемкина говорили, что он любил женщин; граф Сегюр писал, что на судьбу Потемкина женщины имели большое влияние. 
	Усевшись за стол, Потемкин снял с груди портрет, завернул его в клочек бумаги и положил на стол. В это время денщик его вошел в ком – нату. 
	— Дорофей, что, за девица в комнате казака? 
	— Дочь его, ваше превосходительство. 
	— Как имя? 
	— Ганя. 
	— Ганя! что за имя такое?! 
	— Анна по-русски.
	— А Анна—Ганя по-запорожски, довольно звучно, нежно. Что она, одна?
	— Мать у неё; она сейчас возвратится. Рыбы и другой провизии пошла 

====page 62====

достать к столу вашего превосходительства. 
	— А, ну, хорошо! Когда возвратится мать, доложи мне. 
	— Слушаю-с. 
	Денщик ушел. Потемкин взял парик, надел его и сел против небольшего круглого дорожного зеркала, приосанился, поправил шейный платок, шлафрок и потом пересел к небольшому окошечку, тусклому и темному, так что он как ни присматривался, что делается на дворе, но ничего не мог рассмотреть. 
	Не прошло минут двадцати, Дорофей вошел в комнату и доложил генералу, что жена запорожского старшины возвратилась. 
	— Учтиво попроси ее сейчас зайти ко мне, ласковым голосом сказал Потемкин.
	— Дорофей ушел исполнять приказания. 
	Потемкин не долго оставался один: жена старшины, услышав от денщика генерала, что он желает ее видеть, в 

====page 63====

ту ж минуту вошла в его горницу. Старушка, почтенного вида, опрятно и даже щегольски одетая, смиренно остановилась у порога; и когда Потемкин обратил к ней взор, она довольно низко ему поклонилась. 
	— Здравствуй, почтенная старушка. 
	— Добрый день вашей вельможности. Как изволили отдыхать? 
	— Благодарю, старушка, благодарю, очень спокойно, как у себя, дома... Садись-ка вот там, поговорим. 
	— Я и постою, ваша вельможность... 
	— Садись, садись. 
	Старуха присела на простом деревянном стуле. 
	— Муж твой уехал? 
	— Уехал с старшинами по зимовкам, казаков собирать.
	— Что, рады Запорожцы войне? 
	— Как ваша вельможность казакам не радоваться: они весь век живуть войною. 
	Все равно, ваша вельможность, и они как птица, которая сидит в клетке и грустит; а клетка отворится, — 

====page 64====

птица выпорхнет, и на воле, на свободе какую она песню запоет... 
	— Ну вот мы вместе дадим знать басурманам проклятым?!
	— Уж истинно проклятые бусурманы! Боже мой Боже! что, назад тому два месяца... да и двух месяцев еще не будет, претерпели мы от Ногаев! сколько они перебили народу, сколько плен девиц захватили и пожар на всю степь сделали!... И это так нежданно, что ни кто и не приготовлялся и слуху никакого не было... 
	— А много девиц похитили?
	— Народ разно говорит: кто насчитывает до сотни, что больше, кто меньше, а другие говорят и две сотни... 
	— Из твоих же знакомых ни кого не похитили? 
	— Похитили, ваша вельможность, дочь Петра Ивановича Головни, Марию, — чудо что за девица! была умна, красива, молода и жених-то у неё на примете был, да вот несчастие какое... 

====page 65====

	— Жаль, өчень жаль! И спасти было не возможно? 
	— Какое спасение, когда целая орда приступила к одному хуторку, из трех или четырех хижин состоящему!... Я, ваша вельможность, испытала такую же утрату, так знаю, как она дорого обходится материнскому сердцу. 
	— Такую же утрату? Разве и у тебя Ногай похитили дочь? 
	— Ногаи — не Ногаи, а враги наши, Ляхи... 
	— Ляхи! давно? 
	— Да, может быть, лет десять или и больше уже минуло..
	— Как же похитили они? Расскажи, моя добрая старушка. 
	— Наехали они на наш хутор... Слухи тогда такие были, что Ляхами предводительствовал изменник славному Войску Запорожскому Савка Чалый... наехали и захватили дочь нашу; меня, старика и Гани моей не было тогда в хуторе: мы ездили на ярмарку к Мерт- 

====page 66====

вым водам. Возвратились с торга, а уже нет нашей дочери. 
	— Так y тебя еще есть дочь? 
	— Есть, ваша вельможность.
	— Утром я слышал песню, кто-то пел так хорошо, так звучно, приятно, что я невольно заслушался, потом вышел в сени, заглянул в вашу комнатку и увидел девицу, которая пела... это твоя дочь? 
	— Так, ваша вельможность, это моя Ганя.
	— Чудо как поет, какой звонкий, чистый голос, и собой пригожая, статная. 
	— Да, за голос ее все хвалят и не нахвалятся; соседи и чужие люди удивляются. Старик мой... ну я старику не верю, он, как отец Гани, так, конечно, пристрастен к ней; и то вот почтенный старшина Войска Запорожского, Иван Иванович Шаг, человек бывалой, семь лет жил в Польше, в замке какого-то знатного пана, не раз, говорит Иван Иванович, доводилось 

====page 67====

ему слушать, как пели панночки, пели славно, сладко, можно бы заслушаться; но далеко им до Гани моей; Иван Иванович человек правдивый, не любить е бросать слова на ветер... 
	— Прекрасно, прекрасно поет Ганя! и как она хороша собой! Есть ли у неё жених? 
	— Пока, что Господь не посылал. Но ваша вельможность, конечно, знаете, что когда найдется суженый, то его конем не обскачешь. 
	— Это так. Пригласи ее сюда, я поподчую вас нашими московскими гостинцами. Ваша вельможность, она у меня такая несмелая, что едва ли и послушает меня, едва ли я уговорю ее прийти сюда. 
	— Вот это странно!.. Уговори ее, пожалуйста. 
	— Попробую, ваша вельможность; а не послушает так уж милости вашей прошу извините её простоту. 

====page 68====

	— Она будет так приветлива, что не откажется от моего приглашения. 
	Мать ушла.
	Потемкин приказал подать бискви тов и лакомств, взятых с собою в дорогу. 
	Дорофей проворно исполнил приказание генерала и уставил тарелочками, наполненными разными конфектами, весь стол. 
	Старуха возвратилась. 
	— Не слушает меня, не идет. 
	— Чтож говорит, она? 
	— Говорит, что ей не прилично раз говаривать с таким вельможным паном; что она простая казачка, света Божьего, кроме хутора своего, не видела; что она боится за каждое свое слово... и, Бог знает чего еще не говорила... 
	— Пойдем к ней. Потемкин поспешно вышел; старуха в след за ним. Старухе было приятно, что дочь её понравилась вельможному пану.
	— Ганя, начал говорить Потемкин, 

====page 69====

вошедши в комнатку, не грех ли тебе отказываться от моего приглашения? 
	— Не грех, ваша вельможность. О, был бы грех и стыд, если бы я со гласилась на ваше предложение... Про стите, ваша вельможность, мою робость, я девица, можно сказать, дикая, степная, Слова умного не могу сказать, людей знатных почти не видела. Мне страшно приглашение ваше принять... что-нибудь скажу, не так ступлю, не так, как следует умной; взгляну... все это и меня пристыдит и отцу и матери не принесет радости... Как вам угодно, ваша вельможность, но я не соглашусь ни за что быть в вашей горнице... говорила Ганя, занимаясь вышивкою рукава. 
	Потемкин безмолвно стоял перед нею. 
	— Жалею, душевно жалею, что ты такая скромница, милая Ганя, что не хочешь принять моего предложения... 
	Он вышел из её комнаты. 
	— Умна, очень умна и необыкновенно 

====page 70====

красива дочь твоя, старушка моя. Дай Бог ей достойного жениха. 
	— Покорнейше благодарю вашу вельможность за доброе пожелание. 
	— Да, да, очень, очень умна... Прекрасна, очаровательна!.. Пойдем ко мне, я пришлю ей гостинца... 
	Старуха и Потемкин возвратились. Потемки, взял со стола две или три тарелочки с вареными в сахаре фруктами и передал их старухе, чтобы она отдала Гане. 
	— Вот тебе гостинец прислал московский пан, сказала мать, подавая Гане конфекты. 
	— Спасибо пане. 
	— Возьми Ганя: в самом деле, что бы он не рассердился.
	— От чего же он будет сердиться? 
	— Как не сердиться, когда ты такая непослушная... 
	Ганя взяла с тарелок фрукты и положила их перед собою на подоконник.
	— Скажите, матушка, генералу, что я 

====page 71====

благодарю за такие его ласки, что я их и не заслуживаю. 
	— Хорошо, скажу. 
	Мать ушла в комнаты Потемкина. 
	— Ну что? Покорно благодарить за такие великия ласки вашей вельможности. Она чувствует, что не может достойно отблагодарить за высокое внимание ваше.
	— Пусть песню споет, которую пела сегодня утром и мы сквитаемся. 
	— О! на это она согласится. Она страстная охотница петь. Я сию минуту прикажу ей петь. 
	— Пойдем же в твою комнату: я буду слушать её песни.
	В комнате старухи Потемкин сел у стола; мать на лавке, недалеко от него. Ганя, по приказанию матери, начала петь. 
	Правда, что пение её было принужденное, робкое, голос дрожал, но за всем этим сердечное чувство преобладало над страхом, робостью и несмелым голосом. Потемкин слушам пе-

====page 72====

ние с восторгом... Вначале он задумался; черты лица, казалось, выражали грусть; но потом, мало-по-малу, глаза его весело сверкали, на устах мелькала приветливая улыбка. 
	Ганя умолкла. Потемкин вошел в её комнату и поблагодарил за пение, расхваливая её голос и чувства на чем -свет стоит. 
	— Право, вельможный пан, вам так кажется, что я хорошо пою; но чувствую, что каждая панночка во сто раз лучше меня споет эту песню. Притом вы не слыхали наших казачьих, песень, так новинка вам за диковинку; а вот как наслушаетесь казачьих песень, так они вам прискучат, тогда и мое пение не будет казаться вам так приятным. 
	— Нет, нет, у тебя удивительный голос, необыкновенная чистота, гармония, чувство... 
	Ганя его не понимала. 
	— Ты слушай, дочь моя, что говорить его вельможность. Они видели свет, лю- 

====page 73====

ди научённые всякой человеческой мудрости, следовательно не даром хвалят твой голос. Ты знаешь, что и старшина Шаг тебе то же говорил... 
	Ганя покраснела, склонила голову к рукаву, который вышивала и умолкла. 
	На другой день к обеду Василий Андреевич возвратился из поездки и донес Потемкину, что отряд Запорожцев, предназначенный в его команду, под непосредственным начальством двух старшин войска, Якова Проневича и Семена Быстрицкого, соберутся к утру следующего дня в соседний зимовник и будут ожидать его приказания выступить в поход. 
	Потемкин радушно благодарил Пернача за это известиe. 
	— Желал бы погостить долее: у тебя твоя дочь так хороша... но это не возможно. Подумал Потемкин когда Пернач уходил от него.
	Потемкин старался беспрестанно видеть Ганю. Она его не на шутку при влекла. Конечно, он не мог в нее 

====page 74====

влюбиться, как в простую казачку, дикарку, как сама себя называла Ганя, но и не мог оставаться равнодушным, видя такую прекрасную, умную девицу, девицу натуральной красоты, незнавшую ни о существовании белил и румян и других косметических средств, не изучившую искусство нравиться и привлекать, не постигавшую правил кокетства... Он находил какое-то разительное сходство с одною из особ, очень близких его сердцу, и это еще более привлекало его к ней. 
	Вечером, в тот день, в который возвратился Василий Андреевич, Ганя, накинув на плеча лисью шубку, покрытую розовою шелковою парчею с золотыми разводами, вышла к мостику, находившемуся от хижины не более ста шагов. Потемкин, увидев ее, облокотившуюся на перила мостика и смотрящую, как один из работников её отца вытаскивал от отдушины мрежу, ловя рыбу, поспешно надел шубу й вышел к ней. Ганя, заметив гене- 

====page 75====

рала, подходящего к мостику, в первое мгновение намеревалась - было уйти, но потом спокойно осталась в прежнем положении. 
	Потемкин подошел к ней. 
	— Что тебя занимает здесь? моя милая певунья. 
	— А вот, смотрю как рыбу ловят. 
	Потемкин подле неё облакотился на перила и начал смотреть на ловлю.
	— Скажи, Ганя, не скучно тебе жить в этом хуторқе?
	— Не скучно. 
	— Но и не весело, да? 
	— Конечно, не каждый день в веселости, но и не все же и скука. 
	— Что ты делаешь в праздничные дни? 
	— В церковь хожу, в паланку, потом ко мне соберутся из ближайших хуторов и зимовников девицы — и нам весело.
	— И молодые казаки также вмешиваются в ваши забавы? 
	— Казаков молодых нет у нас, а 

====page 76====

стариков много; старики веселят нас, играют нам, танцуют с нами — и так весело, так весело... что и сказать не могу... 
	— Весело с стариками?! 
	— Да, с стариками. Молодые казаки должны жить в Сечи и служить. А ста рики, отказаковавшие свои годы, наши женихи. 
	— Старики ваши женихи! и ты за ста рика выйдешь замуж? 
	— Конечно, за старика, улыбаясь говорила Ганя. 
	— За казака? 
	— За казака. За кого же больше? Я казачка, за казака и за-муж пойду. 
	— А за Москаля (*)? 
	— Что это, пане еднерале, вы говорите? Ганя надула губки и собралась было уйти. 
	— Погоди Ганя, ради Бога погоди, ведь я пошутил. 
	Ганя остановилась.

(*) За военного, из. регулярных полкове. 

====page 77====

	— Так за казака выйдешь за-муж? Что ж, дело хорошее... Ну а если бы какой Москаль да пошел в казачество, служим бы в коше, вышла бы ты за него? 
	— Может быть. 
	— Так ты Москалей не любишь? 
	— Не то, что не люблю, а они нам не равные: у них есть Московки, пусть на тех женятся, а казаки будут искать невест казачек... 
	— Справедливо, Ганя... чудные глаза твои... хороша ты собою, очень хороша!... 
	Ганя улыбнулас и молча пошла в хижину. Потемкин, постояв еще несколько минут на мостике, также возвратился в комнаты. 
	Вечером он умолил Ганю петь любимую его песню: На бережку у ставка и слушал ее с восторгом. 
	— Вот не добрая дочь твоя, Василий Андреевиче. Вчера я умолял ее посетить меня, но она ни меня, ни матери не 

====page 78====

послушала, не захотела прийти в мои горницы... 
	— Такая уже натура у неё, ваше вельможность. Известно, казачка, степовая девица, боится чужих людей как дикая лошадь запорожского аркана. 
	Потемкин засмеялся. 
	— Ей–Богу так, ваша вельможность; а вот как соберутся в иное время ко мне наши степовые старики, Запорожцы, так она рада с ними целый век не разлучаться... Московских же вельможных панов, еднералов и простых военных она-то и видела мало на своем веку, так вот почему и убегает их. 
	— Да она и мне говорила, что запорожских казаков стариков не убегает, а проводить любит проводить с ними время.
	— Лета молодые, ваша вельможность, девица рада повеселиться. Другой раз соберутся старики, затеют музыку, один играет на скрипке, другой на бубне, тот на свиреле, четвертый... начнется 

====page 79====

пляска — вот и весело девицам... Сказала мать Гани. 
	В полдень, на другой день Потемкин еще раз прослушал пение Гани, простился с старшиною Василием Андреевичем Пернaчeм, его женою и, сказав несколько приветливых слов Гане, уехал в поход. 

====page 80====

V.

	Легкий корпус, вверенный генерал майору князю Прозоровскому, приблизился, после многих удачных поражений врагов, к берегу Днепра и на несколько времени остановился лагерем. В корпусе этом, как нам уже известно, командовал частью войска волонтер генерал-маиор Потемкин. Часть войск его собственно была предназначена для отдельных рекогносцировок и беспрестанного беспокойства неприятеля, скоплявшагося в начале ию- 

====page 81====

не, значительными силами на берегах Днестра.
	Так как эти рекогносцировки и поиски над неприятелем не отвлекали генерала на дальное расстояние от главной позиций корпуса и не удерживали его долгое время в деле, то его лагерь оставался некоторое время на одном и том же месте. 
	В свободные часы от дел Потемкин проводил время в обществе офицеров вверенных ему войск, и — Боже мой! какое разнообразие представляло его общество: офицеры легких войск, Запорожцы, Донцы, Арнауты... все это вместе радушно веселилось в роскошной палатке начальника, который любил многочисленные собрания, любил показать роскошь, знатность, словом, любил себя вполне выказать. 
	По вечерам, когда получались благоприятные вести, в палатке его откры вался веселый пир: несколько музыкантовь из запорожских или донских казаков наигрывали на скрипках и 

====page 82====

свирелях, другие плясали, пели песни, а в особенности запорожския. Потемкин не притворно веселился; он искренно любил запорожских казаков, и в особенности был предан старшине Якову Проневичу, которого веселый характер не однократно разгонял тоску, находившую на душу Потемкина. 
	В конце июня, после удачного отражения князем Прозоровским двадцатитысячного неприятельского корпуса, перешедшего, у Хотина, на левый берег Днестра, с целью пробраться или в Новую- Сербию или к Каменец-Подоль ску. Потемкин, не мало способствовавший князю в этом поражении, был обязан успеху своим Запорожцам. Он, пребывая несколько дней в совершенном бездействии, впал в тоску. С утра до вечера лежал на пуховике в своей палатке; по временам смотрел на портрет, который перед этим был им совершенно оставлен и забыт; или, лежа на спине и заложив руки под голову, начинал в полголоса запорож= 

====page 83====

скую песню, слышанную им от Гани. Тогда он не выходил к своим войскам и все полагали, что генерал, заболел. 
	Вечером, на третий день, старшина Проневич подходит к палатке Потемкина. Денщик остановил его. 
	— Генерал не приказал никого впускать. 
	— Знаю я это, Дорофей; но ты здесь не был, когда он выглянул из палатки и позвал меня к себе. 
	Денщик поверил словам старшины и пропустил его. 
	Проневич смело вошел в палатку, и увидевши, что Потемкин сидит в задумчивости у столика, на котором горела восковая свеча, и рассматривал. портрет, -кашлянул, и когда Потемкин оборотился к нему, Проневич, низко поклонясь, сказал: 
	— Ваша вельможность будьте милостивы над нами, верными вам запорожскими казаками.
	— Что такое? с удивлением спро- 

====page 84====

силь Потемкин, вовсе не ожидая старшины. 
	— Все люди мои и товарищ мой, Семен (Быстрицкий), умирают с тоски, хлеба не едят, водки не пьют, трубок не курят. 
	— От чего это? 
	— От того, что вы, пане еднерале, скучны, невеселы и третий уже день как не смотрели казаков. 
	Потемкин улыбнулся, потом принял серьозно вид и, указывая на табурет, сказал: 
	— Садись Яков. 
	Проневич сел подле Потемкина, с приятною улыбкою и покрутил усы. 
	— Как посмотрю на вас, вельможный пане еднерале, начал с веселостью Проневич, — так никак не могу поверить, чтобы на прекрасном, мужественном лице вашем могла когда-либо хоть мгновенно промелькнуть тень горести…
	— Однако же, Яков, я не на шутку тоскую. 

====page 85====

	— И чего тосковать? Разве мы бусурмана на каждом шагу не истребляем, разве мы знали неудачи? Ваша вельможность будете еще и не таким знатным и важным еднералом, как теперь; может быть, Господь Бог благословит вас, да раз, два, славно разобьете Турка — так станете на одну доску с грапом (*) Румянцовым или князем Голициным. Потемкин вздохнул. 
	— Еӣ-Богу так, не тоскуйте, ваша вельможность: грап, можно сказать, отжил свой век, а вы только-что начинаете. Что это у вас за портрет?
	— А вот, посмотри. 
	— Панночка, черноокая, чернобровая, славная панночка! А я скажу вам правду: Ганя Пернaчa покрасивее этой панночки. 
	— Твоя правда; но всмотрись пристально: нет ли между ними сходства? 

(*) Казаки говорят не граф, но грап. 

====page 86====

Проневич внимательно всмотрелся в портреть. 
	— Ровнехонько нет никакого сходства. 
	— Ты не замечаешь, Яков, а сходство есть, и еще разительное сходство.
	— Какое сходство? У Гани глаза ярко голубые как васильки, а у панночки черные как уголь. Ганя белолицая, ру мяная, а панночка совсем не такая…
	— Нет, нет, есть сходство... правда твоя, что Ганя милее этой панночки. От чего же ты не женишься на Гане? с улыбкою спросил Потемкин.
	— Женился б, но не отдаст отец. Он человек страшно богатый, знатный, и дочь прочит за какого-нибудь пана Полтавской или Киевской губернии.
	— Вот еще что выдумал! Я буду твоим сватом. 
	— Покорнейше благодарю, ваша вельможность; но труды напрасны: Пернaч не отдаст за меня Гани. 
	— Попробуем, сослужи-ка ты мне верно и храбро эту баталию... 

====page 87====

	— Ваша вельможность, в преданности и любви Войска Запорожского к вашей особе не сомневайтесь, — ей-Богу не сомневайтесь... 
	— Не сомневался и сомневаться не буду, ибо вижу ваше усердие, труды и истинную храбрость. 
	— Все казаки любят вас как батька, (*) и в эти дни все мы смутны и не веселы, и именно потому, что не видели вашего веселого взора, не слышали сладкой речи вашей. 
	— Завтра выйду. Что говорят твои казаки: где Турок? что делает? 
	— Все на той стороне Днестра; не двигается с места... 
	— Двинется... 
	— Подвинем, если сам не захочет двинуться. Ваша вельможность, когда вы сказали, что будете сватом моим и обещаете, что Ганя будет моею, так позвольте,ваша милость, повеселиться нам 
(*) Батько —  отец. 

====page 88====

у вас сегодня... сделайте милость будь те ласковы. 
	— Изволь, изволь, Яков. Покорнейше благодарю вашу вельможность за дозволение, торопливо проговорил Проневич, поспешно выбежал из палатки и не прошло пяти минут, как возвратился и привел с собою Семена Быстрицкого и десяток отборных казаков. Одни из казаков заиграли на своих инструментах, а Проневич и Быстрицкий пустились выплясывать пред Потемкиным, который с веселостью и удовольствием смотрел на них, забыв прежнюю свою скуку.
	Проневич искусно танцовал; лучше его никто не мог выделывать разных запорожских pas; все уступали ему в мимике и легкости и все завидовали ему.
	— Научи меня, Яков, так хорошо плясать, как ты пляшешь. 
	— Учитесь, вельможный пане, кто ж вам не велит? запросто отвечал Проневич. 

====page 89====

	— Да ведь я сам не могу, научи меня. 
	— Встаньте, ваша вельможность. 
	Потемкин встал. 
	— Вытяните эту ногу, заворотите ее сюда, потом так, так и так, и сюда и туда — вот и вся трудность! говорил Проневич, показывая, разные раѕ.
	Потемкин учился их выделывать, но в нем не доставало ловкости. 
	— Нет брат, Яков, я тебе повторю: родился я не плясуном, а чем другим; поэтому трудно выучить меня запорожской пляске, а учи меня говорить по-казацки. Доведи до такой опытности, какую сам имеешь против врагов, что слышишь его за двадцать верст. 
	— А вот послужим вместе великой Царице нашей, так сами приобретете опытность... 
	После танцев и пения, обыкновенно, начиналось угощение Запорожцев, которые безмерно пили у Потемкина и были веселы и довольны его расположенностью. За чарками вина Запорожцы 

====page 90====

также затягивали песни — и Потемкин с наслаждением слушал их. Ему нравилась в них молодецкая отвага и храбрость степных рыцарей, или же умилительно действовали на душу печальные напевы, если казаки пели песню, в которой упоминалось о смерти собрата, положившего храбрую голову на полях ляхских или бусурманских…
	Потемкин со времени этого похода так привык, так сдружился с Запорожцами, что ему особенно нравилось говорить на их языке, заимствовать их национальные особенности, изучать их обычаи. На стол часто приготовляли ему вареники, пампушки (аладьи), кашу запорожскую, отваривали по-запорожски рыбу — и эти блюда Потемкин употреблял с удовольствием. 
	Когда у него приготовлялись вареники, то старшины запорожские непременно обедали с ним. 
	Он обзавелся запорожским платьем, купил дорогого светло-синего польского сукна на кафтан и кармазинного турец-

====page 91====

кого сукна на шаравары; также приобрел персидскую шаль, чтобы ею подпоясываться, разное запорожское оружие, словом все, что необходимо было для полного костюма. Тогда же он начал помышлять, как бы ему попасть в запорожские казаки; исполнение этого желания чрезвычайно его занимало, и один раз он намекнул об этом Проневичу. 
	— У нас, в городе Сечи, нет казаков без оселедцев... сказал Проневич Потемкину. 
	Потемкин замолчал, поняв к чему клонится ответ старшины. Чрез несколько времени, именно после взятия русскими войсками Хотина, к чему Потемкин с Запорожцами также способствовал, ибо день и ночь беспокоя неприятеля, Турки, после кровавых стычек с Русскими, претерпели сильное поражение в своих отдельных отрядах от Запорожцев и 2-го июля бросили свои укрепления и бежали. Корпуса наши обложили Хотин и несколько вре- 

====page 92====

мени держали его в блокаде. Чрез несколько времени повторяя опять, после первaгo своего намека Проневичу о желании быть запорожским казаком, Потемкин, представляя Проневича за особенное отличиe его под Хотином к золотой медали, сказал: 
	— Великая Царица пожалует тебя медалью... 
	— У нас нет такого обычая, чтобы медали давать только тем, кто носит такие волосы как вот я ношу, но всем дают, кто заслужить. Вот у тебя, Яков, на голове оселедец, а на шее будет золотая медаль... 
	Хитрый и умный запорожский старшина, вспомнивши прежний намек Потемкина, понял в чем дело, и не затрудняясь отвечал: 
	— Покорнейше благодарю вашу вельможность за великую милость; но при этом на ваши слова скажу, что и у Запорожцев прежде было принято в обычай принимать в курени казаками только тех, которые переплывут на челноке по Днепру все пороги; а теперь, если 

====page 93====

бы кто переехал и через Днестр или Дунай, или Буг, оказал знатную храбрость, так и такого примут и запишут в компуты (*).
	— А! это хорошо. Я прежде этого не знал, Яков, отвечал Потемкин, поняв увертку Проневича.
	— Так, так ваша вельможность! 
	Чрез несколько времени Проневич получил медаль. Потемкин лично надел ему. Старшина был в несказанной радости. Быстрицкому он исходатайствовал дорогую саблю и значительное количество денег; ибо Быстрицкий деньгам все прочее предпочитал, имея в Малороссии мать и большое число бедных ближайших родственников. После получения Проневичем медали, Потемкин сталь не только показываться в палатке своей в запорожском костюме, но иногда втроем: Проневич, Быстрицкий и он ездили высматривать положение неприятельских войск 

(*) Компут– список казакам 

====page 94====

и Потемкин обходился уже с Запорожцами совершенно по-запорожски, говорил с ними по-запорожски, словом, был таким Запорожцем, что трудно отличить от других, когда он был в шапке; когда же сбрасывал ее, то небритая голова обличала его. 
	В сентябре месяце граф Румянцев получил главное начальство над рус скою армиєю, воевавшею против Турок. Потемкин вступил под его знамена. Граф предоставлял Потемкину все возможные случаи к отличиям, и теми случаями Потемкин с своими легкими войсками всегда счастливо умел пользоваться. Пропускаю ряд тех событий, как неотносящихся к моему рассказу. 

====page 95====

VІ. 
	Расположение русских войск в Молдавии и Валахии; занятие городов: Яссы, Фокшаны, Букареста и других; завладение. Журжею (4 февраля 1770 г.); разбитие войск крымского хана и паши Абазы у Рябой Могилы на берегу Прута и сил турецких и татарских за Ларгою, за что Потемкин получили орден св. Георгия 3-й ст.; поражение верховного визиря на берегу Кагула, занятие гг. Измаила, Крайовы и других мест, были предварительными действиями следующего. 

====page 96====

	В марте месяце 1771 года, генерал Олиц, вторично отняв у Турок Журжу, отправил Потемкина, находившего ся в то время под его начальством, против крепости Турны. Потемкин двинулся с своими легкими войсками. Олиц узнал, что Турки, желая спасти Турну, готовились перейти Дунай. Румянцев сообразил эти обстоятельства и приказал Олицу подкрепить Потемкина, а этому последнему — нападать на неприятеля и отступать от него, смотря по обстоятельствам; велел показать вид, будто он имеет у себя весьма великия силы, и назначен произвести в действо значительные предприятия. 
	Потемкин, с намерением удержать стремление Турок на левую сторону Дуная, распустил слух, будто бы желает напасть на Орсов и Цимбры, лежащих на правом берегу Дуная, и, чтобы совершенно уверить в этом Турок, приказал крайовскому начальнику поспешно строить суда на реке Ольте. Турки этому поверили, занялись оборонитель-

====page 97====

ными мерами и оставили в покое берега Валахии.
	Получив приказание завладеть Турною, Потемкин отрядил часть войск своих с берега Ольты, чтобы разделить силы неприятельския, скопившиеся у Турны; но войска турецкия в большом числе стекались к этому месту. Тогда-то Потемкин расположил свой корпус на Дунае, против местечка Орсова. Турки, обманутые такою позициею и полагая, что Потемкин намерен в том месте переправиться через реку, присоединили туда силы свои, из Ломина и Цимбры, оставя последний город совершенно почти без войск. 
	Запорожские казаки, разузнавали о всех действиях неприятелей, и жаждя добычи, никогда и нигде не упускали случая воспользоваться оплошностью Турок. 	Простой казак, подчиненный Проневичу, говоривший по-турецки как природный сын пророка, узнал, что Цимбра оставлена без войск и что ее лег-

====page 98====

ко занять и воспользоваться значительною добычею. Весть эту он тайно сообщил Проневичу, Проневич Быстрицкому, и запорожские старшины уговорились между собою достать, где можно, каких-нибудь лодок, тайно переехать Дунай и неожданно пожаловать в гости к Туркам в Цимбру. Но как этого нельзя было сделать без дозволения Потемкина, то они решились сообщить ему свое намерение. 
	Это было 4 мая около полу дня. Потемкин, после долгого смотра войск, возвратился в свою палатку и, усталый, прилег на постель. Еще не успел он, так сказать, свободно дохнуть, как в палатку вошли запорожские старшины, Проневич и Быстрицкий; остановясь, по обыкновению, у входа, они в пояс поклонились генералу. 
	— Что скажете мои дорогие приятели? спросил Потемкин, едва приподнявшись с постели. 
	— Ваша вельможность великодушно 

====page 99====

извините нас, что мы обезпокоили вашу милость, начал говорить Быстрицкий. 
	— Ничего, ничего, мои приятели, говорите что за дело... 
	Старшины продолжали беспрестанно кланяться, поправляя оселедцы и покручивая усы. Вообще Запорожцы были необыкновенно вежливы и любезны, когда дело касалось какой-нибудь добычи.
	— Да и дело, ваша вельможность, самое пустое, такое, что оставить его можно, чтобы только не беспокоить вашу милость... 
	— Да что за беспокойство... 
	— Ваша вельможность, подлинно, что дело такое, что и не следовало бы беспокоить вас. Но извините великодушно: мы не знали, что вы изволите отдыхать. 
	— Панове, вам известно, что я всегда готов вас и всех принять... мы здесь не должны думать о спокойствии... да что вам говорить, вы это очень хорошо знаете. Ну, что ж у вас за просьба?.. 
	— Казачки наши, начал Быстрицкий, проведали, что Турки вывели все войско 

====page 100====

свое из городка Цимбры, вот что на, той стороне Дуная, и есть охота у них переправиться через Дунай в городок, авось, может быть, что найдут ли для себя и пригодное. Потолковавши между собою, мы порешили, если позволите, ваша вельможность, и самим поехать в городок: может быть, в самом деле Турки что-нибудь оставили в нем на нашу долю... 
	Потемкин призадумался; старшины искоса посматривали друг на друга. 
	— А не можно ли, панове, и мне с вами поехать? Бывал я с вами в разных баталиях на суше, но на море и воде не случалось еще; а мне известно, что Запорожцы и на воде такие же храбрые и непобедимые рыцари, как и на суше, ласково и с особенною хитростью говорил Потемкин. 
	— От чего же не можно, ваша вельможность; но только, что дело такое незначительное... сказал Проневич. 
	— Вы как, рыцари, так для вас и взятие Стамбула покажется делом не- 

====page 101====

значительным. Нет, панове, это дело очень значительное... как хотите, а возьмите меня с собою, да, для всякой безопасности, и часть войска моего возь мем. 
	Запорожцам, можеть быть, и неприятно было такое намерение Потемкина, но нечего делать, они согласились с его желанием. 
	— Так приготовляйтесь же, панове. Есть ли у вас в виду какая-либо суда?
	— Несколько полусогнивших рыбачьих лодок  — и только, сказал Проневич. 
	— Я прикажу своим солдатам достать, сколько можно будет.
	— Дело само по себе действительно не очень важно; но переезд через Дунай не легкое дело…
	— Семен Макарович, ведь я буду с Запорожцами, буду с тобою и Яковом Игнатьевичем, — чего же мне опасаться и страшиться, чтобы враги не убили, — так лучше было на войну не ходить. 

====page 102====

	— Так, так ваша вельможность! в одно слово отвечали старшины. 
	— Я с вами поеду и ничего не страшусь: наверное знаю, что, при встрече с врагом, разобьем его... 
	— Господь Бог наш защитник, сказал Проневич. 
	— Приготовляйтесь же, панове: сегодня я думаю с наступлением ночи и в путь. 
	— Конечно, сегодня, как только стемнеет. 
	Старшины ушли. Потемкин позвал своего приближенного офицера и отдал ему приказ немедленно отыскать сколько можно более разных судов и быть готовым нескольким сотням гренадерам, егерям и пешим Арнаутам. 
	Офицер ушел. Потемкин прилег на постель и сладко уснул. С захождением солнца пары начинают подыматься над Дунаем и закрывают непроницаемою завесої реку и её окрестности на довольно значительное расстояние. День 5 мая 1771 года на 

====page 103====

берегах Дуная былт не только теплый, но жаркий, к вечеру, с захождением солнца, начали-было подыматься пары, но вскоре чистое небо покрылось тучами и пошел мелкий дождь. Такая погода, как нельзя лучше, благоприятствовала исполнению замысла Потемкина сь Запорожцами. 
	Дождь скоро усилился и через час лил как из ведра. Небо было черно, мрак не позволял видеть ни на поларшина вперед. Бесконечные костры, разложенные в неприятельском лагере, от сильного дождя, тускло пылали. В русском лагере огней было менее и, казалось, спокойствие обеих сторон ни чем не будет нарушено, ни Турки, ни Русские в такую погоду не захотят предпринять каких бы то ни было действий. 
	В одиннадцатом часу ночи, когда и в лагере Потемкина действительно все было спокойно и воины забылись сладким сном, к палатке Потемкина подошла группа Запорожцев. Один 

====page 104====

из рослых и плечистых казаков, у которого как смоль черные усы ниспадали почти до пояса, держал в одной руке небольшой Фонарь, а в другой длинное весло. 
	В палатке генерала тускло горела свеча. Нарядившись в запорожское платье, он сидел на ковре, по привычке казачьей, поджавши под себя ноги, и курил коротенькую трубку. Такое положение Потемкина чрезвычайно понравилось Запорожцам, вошедшим в палатку. 
	— Здравствуйте вельможный пане-еднерале.
	— Здравствуйте любезные приятели. Что так пристально смотрите наменя; вас не должно удивлять, что я преобразился в Запорожца. Я давно уже и в душе Запорожец... теперь же, собравшись переехать Дунай, как тот казак, который, желая быть Запорожцем, переплывает Днепровские пороги, я, надеясь на вашу храбрость и опытность, вперед уже стал Запорожцем. 

====page 105====

	— Много чести и милости, ваша вельможность, изволите оказывать войску, принимая на себя название казака Запорожского, отвечал Проневич. 
	— Нет Яков, ты мне не льсти; вот даст Бог, счастливо перееду Дунай, тогда, может быть, сделаюсь настоящим казаком. Однако же пора в путь. 
	— Пора, ваша вельможность, не надобно медлить, густым басом проговорил казак, державший весло. 
	Потемкин пристально на него посмотрел. 
	— Здравствуй Кондрат, и ты с нами? 
	— Я вашу вельможность повезу. 
	— Кондрат, вельможный пане и открыл, что Турки оставили без войска Цимбру; притом же он знает все места по Дунаю. 
	Кондрат в отряде запорожских казаков отличался особенною храбростью и пронырством; первый откроет врагов, первый нападет на них и первый захватить в свои руки добычу; 

====page 106====

	Потемкин более прочих казаков любил его; притому же Кондрат был мастер петь запорожския песни и танцовать в-присядку, и поэтому часто бывал в палатке генерала и в часы скуки веселил его. 
	— Прекрасно, Кондрат, прекрасно! я с тобой поеду на край света. Потемкин приподнялся. Дороөeй, дайка дайка нам по чарке ВОДКИ. 
	— Не следует, ваша вельможность, пить водку, отправляясь в морской поход, это не в обычае запорожском. Право не следует, и ни один из нас и губами не прикоснется к чарке, сказал Быстрицкий. 
	— О, в самом деле это не в обычае запорожском? 
	— Не в обычае, подтвердил Проневич. 
	— Так и без водки поедем. 
	Дорофей набросил на на плеча Потемкина верблюжьей шерсти запорожского покроя свитку (верхнее платье, в роде 

====page 107====

шинели) Потемкин и за ним Запорожцы пошли к берегу. По берегу, в густом тростнике, были расставлены суда, какие только можно было достать по скорости; на судах помещались гренадеры, егеря и пешие Арнауты; легкие же челноки были заняты Запорожцами.
	В один из челноков, стоявший поодаль от прочих, сел Потемкин, старшины Проневич и Быстрицкий, казак Кондрат и пять, или более, его товарищей-гребцов. Запорожцы ударили веслами по сонной волне дунайской - и челн поплыл по реке, а за ним и вся флотилия.
	Дождь не уменьшался; в отдалении сверкала молния и слышались глухие раскаты грома. Не смотря на страшный мрак и от этого на явную опасность, которая ежеминутно могла предстать плавателям с самыми ужасными, последствиями, они молили Бога об одном, чтобы не очистилось небо, не показалась луна, — эта всегдашняя изменница 

====page 108====

правоверных её почитателей, и чрез это не были бы они открыты врагами. Молитва их была услышана. 
	Благополучно пристав к берегу, войска наши вошли, почти без сопротивления, в город; правда, несколько сот Турок засели в разных возвышенных местах и начали-было стрельбу, но егеря вытеснили защитников и вместе с Запорожцами почти всех их положили на месте. Обыскав весь город, Запорожцы нашли себе небольшую поживу: несколько бочек вина, сарачинского пшена, орехов, изюму и, кроме того, разные, более или менее, ценные вещи. Потемкин не советовал провизию сваливать на суда, но Запорожцы, по страсти к добыче, ничего не оставили. В весьма небольшом расстоянии от города стояли турецкия суда. Потемкин приказал их сжечь казакам, и те рады были случаю потешиться. Они также сожгли четыре магазина, наполненные мукой и сухарями. Забрав пленных, Флотилия пустилась обратно и с раз- 

====page 109====

светом совершенно благополучно достигла своего берега. 
	— Ну панове, любезные приятели мон, Вчера мы совершили славное дело! Благодарю всех вас за помощь, а главное, панове, мне приятно то, что, переехавши Дунай на запорожском челноке, я думаю, вы не откажете принять меня в ваше товарищество и записать меня в комплект казаков Войска Запорожского, говорил Потемкин, угощая старшин и казаков на другой день после переправы через Дунай и взятия Цимбры. 
	— Теперь можно, ваша вельможность: вы доказали, что у вас отваги и храбрости безмеры... Записать можно в комплект войска и начальство Сечевое признает достойным вас... сказал Проневич, допивая не первую чарку вина. 
	— Будьте же так добры и запишите меня казаком. 
	— Сказано, ваша вельможность, что 

====page 110====

можно вас записать, так не сомневаийтесь, будете записаны. 
	Потемкин приятно улыбался: простота и обхождениe Запорожцев, которые так были близки к нему, чрезвычайно ему нравились.
	— Так вы разрешаете и писаться мне казаком Войска Запорожского? 
	— Подписуйтесь и будьте запорожским казаком, сказал Быстрицкий. 
	— Потемкин поклонился. Тост за здоровье нового запорожского казака и за благоденствие коша окончил пиршество, 

====page 111====

 VII. 

	По утрам и вечерам, ежедневно один из старшин запорожских выходил к своим казакам и по списку перекликал поименно всех казаков: казак такой-то... и такой отвечал: здесь; казак еднерал Потемкин, — и Потемкин стоял в ряду казаков и громко отвечал: здесь. 
	Это нравилось Потемкину и льстило старшинам…	После же переклички казак еднерал Потемкин возвращался в свою великолепную палатку и угощал старшин.

====page 112====

	Прошло несколько месяцев, Потемкин исполнял в отряде запорожском ревностно службу; старшины не могли нахвалиться его усердием. Ч
	— Что ж панове, мои милостивые старшины, вы хвалите мое усердиe и службу, а я все-таки не казак. 
	— Как не казак? славный, храбрый казак! 
	— Нет, Яков Игнатьевич, ты мне этого не говори. Каждый казак при писан в городе Сечи к своему куреню и по имени его называется; а я только записан в ваши списки. Вздумал бы я приехать в Сечь и сказать кошевому, что я казак Войска Запорожского.
	 — Подайте мне списки, скажет кошевой. Какого ты куреня казак? — что мне тогда делать? — И меня, как самозванца, все проводят из Сечи. 
	— Проневич посмотрел на Быстрицкого. 
	— Панове, старшины мои, я прошу вас убедить атамана кошевого принять меня в свое войско и в курень какой 

====page 113====

захочет, прикажет, записать меня қазаком. 
	— Можно?! тихо произнес Быстрицкий, обратившись к Проневичу. 
	— Чтоб отказа — Боже сохрани, не было, на ухо отвечал Проневич Быстрицкому. 
	— Надобно политично действовать, и притом, чтобы еднерал собственно-ручно писам об этом кошевому. 
	— Дело, отвечал Проневич. 
	— Что ж, как вы думаете? 
	— Ваша вельможность великую милость оказали Войску Запорожскому, что приняли название казака и исполняете службу, — милость и честь от этого такая, какую войско никогда не ожидало. Если ж желаете быть вписанным в списки куренные, то, ваша вельможность, этого мы никак не можем сделать, но, по обычаю войска, если вы или лично изъявите желание кошевому или, что удобнее, собственноручно напишете к нему. Ходатайство же ничье не прини- 

====page 114====

мается. Кто хочет быть казаком, тот лично и проси об этом. 
	— С великою радостью готов написать к атаману кошевому, и хвалю такое постановление коша. Так я, чтоб на дальше не откладывать, сейчас же сяду и напишу, а завтра и гонца мож но отправить в Сечь. 
	— Можно, ваша вельможность. 
	Потемкин сел за стол, взял лист бумаги и начал писать. 
	Несколько раз он переправлял написанное; заметно было, что мысли не ложились на бумагу, как он желал. 
	Чрез час, наконец, он начернил и переписал на бело.
	Слушайте, панове, хорошо ли я написал: Старшины приготовились слушать: Милостивый Батьку (*) Петр Иванович. 
	Подлинность моей благосклонности приневоливает оказать вашей вельможно- 

(*) Запорожцы кошевого атамана называли батьком — отцом. Смотри Ист. Новой Сечи часть 2. соч. Скальковского. 

====page 115====

сти долг моего почтения и обязаться навсегда, с желанием доброй совести быть вам, Милостивому моему Батьку, к услужности готовен, по причинне моей к Запорожскому Войску любви, с чего и я принужден стать Кущевского куреня запорожским казаком; но как здесь в комплекте Войска Запорожского нахожусь написан, так надеюсь на милость вашей вельможности, Милостивого моего Батька, что и в главном имеющемся в Сечи курене Кувчевском (Кущевском) в реестр казачий написать не откажете, что и исполнить прошу; без призрения ж мое в сем любопытство удовольствовать не оставьте, вельможный пане, милостивым батьковским адресом в сем меня и освидетельствовать. 
	Вашей вельможности 
	Милостивый Батька 
	всегда готовый слуга 
	Григорий Потемкин. 
	15 апреля 1772 г. 
	Из  лагеря при устье речки 
	Яловшиц, в Молдавии. 

====page 116====

	Выслушав с особенным вниманием письмо, старшины вполне остались им довольны. 
	— Писание мудрое и славное, произнес Быстрицкий. 
	— Истинно -мудрое, подтвердил Проневич. 
	— Отправьте же это письмо батьку нашему. Я полагаюсь на его милость, и от себя, приятели мои, напишите ему такое, чтоб я наверное был казаком Кущевского куреня. 
	Старшины, обецали исполнить, по мере сим и ума своего, желание еднерала, и ушли от него приготовлять отписку в Сечь, с намерением рано утром на другой день отправить нарочного в Сечь с письмами. 
	Проневич и Быстрицкий жили в одной палатке. 
	— Боюсь, Семен Макаровичу, чтобы отказа не было — и беда, дядя, если кошевой откажет! 
 	— Отказа нечего бояться. Напишем, 

====page 117====

что он человек полезный для войска и любит казаков. 
	— Это так. Вспомни также, что у нас каждому казаку дають про звание; какое ему дать — вот еще новое горе!.. 
	— Вот о чем заботиться! Да ты, Яков Игнатьевич, взглянь на него, так и прозвание ему готово, незачем головы ломать. 
	— Как так? 
	— Да разве ты не заметил этих пуклей, которые закрывают его лице и падають на плеча (*)... 
	— Ха, ха, ха! а ведь смешная выдумка и что за краса? 
	— Ну растолкуй же им, что это не только не красиво, но безобразно и бесполезно; что всякому православному должно носить или запорожский оселедец, или, на худой конец, чуприну, как носять гетманцы. 
	— Так как же его прозвать? 
	— Грицьком нечосою. 

	(*) Потемкин, сообразно с погдашним обыкновением, носил огромный парик. 

====page 118====

	— Складно и ладно! Ну так и к батьку кошевому напишем. 
	— Конечно так. 
	Старшины занялись отпискою. И на другой день, рано утром нарочный посланный повез письма их в Сечь.
	Потемкин с нетерпением ожидал ответа от кошевого и, приметно было, что в сердце его иногда западало сомнение — согласится ли такой строгий ко шевой, как Калнишевский, принять его в число казаков, когда он лично ему неизвестен; ведь это и против правил устава Сечевого и вообще не вполне сообразно с постановлениями и обычаями казаков. После минутного сомнения, которое иногда рассевали старшины запорожские, уверяя его, что кошевой с радостью и за великую честь поставить себе исполнить его желаниe между тем сами в этом не были вполне уверены и боялись отказа, — Потемкин с восторгом говорили, как приятно ему будет, когда он получит удовлетворительный ответ; и мысль — быть дей- 

====page 119====

ствительным запорожским казаком — не давала ему в те дни, ни днем ни ночью покоя, как будто бы, с получением звания запорожского казака он завладеет по-крайней-мере пол-миром и приобретет неисчисленные богатства. 
	В нетерпеливом ожидании прошел месяц. Потемкин расчитывал часы и минуты, когда должен был возвратить ся посланный; но вычисления его оказались неверными... 
	В один день он смотрел войска, и уже смотр приходил к концу, как к лагерю подъехали три вершника, — запорожские казаки; полагая, что они из местного отряда, он не обратил на них внимания. Вершники приехали к палатке старшин. На то время оба старшины сидели в палатке; один из посланных подал бумаги Быстрицкому. 
	— Из Сечи? спросил Проневич. 
	— Из города Сечи, с поклоном от батька атамана кошевого. 
	— Спасибо, добрые люди. 
	Старшины занялись чтением бумаг. 

====page 120====
Лица их приняли радостное выражение: из писем ќ ним кошевого они узнали, что Грицько Нечоса принят в казаки Кущевского куреня и в реестре вписан Грицьком Нечосою Потемкиным.
	В числе бумаг они нашли собственно-ручное письмо кошевого к Потемкикину и в ту ж минуту, переодевшись в праздничную одежду, зачесав оселедцы и пригладив усы, отправились к еднералу с поздравлением. 
	Потемкин, завидя их издали, веселыми и разговаривающими, догадался, что они идут к нему с радостною вестью и немедленно приказал приготовить пышное угощение для всех запорожских казаков, бывших в то время в лагере и других лиц, к нему приближенных. 
	Старшины на серебряном блюде поднесли ему письмо кошевого. 
	Потемкин с особенно-радостным выражением на лице принял письмо, вскрыл его и громко при всех прочел: 

====page 121====

	«Почтеннейшее вашего превосходительства писание имели мы честь получить в день счастливого случая и тем, что оный застале и нас, готовых последовать с удовольствием вашему прошению, коего во исполнение открытый лист, си есть аттестат (*) зде препровождая и товарищем здешнего войска куреня Кущевского поздравляя, покорно просим не оставлять вашею милостию и Войска Запорожского при всех случаях. 
	Вашего Превосходительства 
	готовый к услугам кошевой атаман Петр Калнишевский (**) 
	25 мая 1772 года 
	город Сечь. 
	По прочтении письма Потемкин был неизъяснимо весел.Он обнимал старшин и простых казаков и в тот же 
	(*) Свидетельство на прием в казаки. Свидетельство это хранилось у Потемкина до смерти; потом оно до сталось графу Самойлову. 
	(**) См. Ист. Нөв. Сеч. Сканьковского. 

====page 122====

день богато их угостил, не отдаляясь и сам от кушаньев и напитков. 
	В ответ же на письмо кошевого Потемкин, по совету старшин, отвечал Калнишевскому. 
	Милостивый Батьку 
	Петр Иванович. 
 Аттестат ваш, чрез Василия Чернявского (*) получил, за что вам искренно благодаря, прошу взаимно и мой гостинец (**) благосклонно принять, который есть первый знак моего усердия, покуда дойдет мне случай действительно показать, сколько я есмь. 
Вельможного пана 
Милостивого государя 
покорный слуга 
Григорий Потемкин. 

(*) Посланца из Сечи. 
(**) Дорогие меха и золотые вещи, отнятые у Турок. 

====page====

====page====

ПОТЕМКИН
КАК
КАЗАК
ВОЙСКА ЗАПОРОЖСКОГО.
В ДВУХ ЧАСТЯХ
С КАРТИНАМИ.
ЧАСТЬ II.
Николая Семантовского.
САНКТПЕТЕРБУРГ.
Продается издателя Санкттпетербургского книгопродавца
Василия Петрова Полякова, в Гостином-дворе,по
Суконной линии под № 17.
====page====

 ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по напечатании представлено было в Ценсурный
Комитет узаконенное число экземляров С. Петербург, Января 4
дня 1849 года.
Ценсор А. Фрейганг.
в типографии эдуарда веймара
1881.

====page====

 ПОТЕМКИН
КАК
КАЗАК ВОЙСКА ЗАПОРОЖСКОГО.
І.
После длинного ряда побед и блистательных дел над врагами. Потемкин, озаренный славою, собрался зимою ехать в Петербург и отдохнуть на геройских лаврах.
За несколько времени перед отъездом, он послал двух или трех запорожских казаков из вверенного ему отряда (который с отъездом Пoтемкина сменился другим, пришедшим из Сечи, а этот отряд с старшинами увольнялся кошем на отдых, до 

====page 6====

весны) — и несколько человек из своих прислужников, для устройства в хуторе Пернaчoвке удобного здания и прочих распоряжений к пышному и богатому трехдневному празднеству, которое обещал дать Запорожцам, ему подчиненным, в знак принятия его в запорожские казаки Кущевского куреня.
Приглашенных на этот праздник, кроме почти всех Запорожцев, служивших в его корпусе, было еще множество и других, и многие из этих отправились несколькими днями ранее Потемкина, чтобы заранее и удобнее приискать квартиру и помочь в распоряжениях.
Приготовления к празднику были чрезвычайно затейливы и обширны. Потемкин и тогда уже любил пышность и великолепиe; а если не мог показать его на званных обедах в лагере, когда он приглашал к себе генералитет, то успел вполне выказать на празднике в честь своего казачества.
Мы знаем обширность хуторка Пер- 

====page 7====

начовки из описания, предложенного в начале повести — две или три уютные, хотя изысканно-чистые хатки не могли вместить приглашенного общества, и поэтому надлежало придумать что-нибудь построить. Смышленый и находчивый запорожский казак Кондрат, знакомый уже нам, обратил огромный амбар Василия Андреевича в обширную залу и, кроме этого, отделил еще две другие небольшия комнатки.
Амбар свнутри очистили и беюна - бело выбелили мелом, прорубили несколько лишних окон, поставили плетеные запорожские камины, словом, осветили, обогрели и вышло то, чего никто не ожидал.
Половина хижины Василья Андреевича была назначена для нового запорожского
казака, который, отправляя распорядителей праздника, приказал им передать Гане убедительную просьбу его — пригласить на праздник к запорожскому казаку сколько возможно более девиц и почетных женщин. 

====page 8====

Всякое удовольствие, всякий праздник, на котором можно повеселиться, поплясать, познакомиться и пококетничать, интересовал и Ганю, как и всякую девицу, возросшую в будуаре столицы. Чувства, страсти и голос природы всегда и везде для всех одинаково неизменны...
Ганя с матерью с торжеством приняли такое предложение и немедленно поехали к окрестным и дальним хуторам, деревням и зимовникам приглашать к себе на праздник, которого, по словам их, — и это справедливо - от начала мира не бывало в их степях. Отказа они ни от кого не слыхали, да и трудно было кому-нибудь и отказаться посмотреть никогда невиданное празденство.
В одно время с приготовлением здания для праздника привозили в Перначовку с разных торговых мест вина, провизию и все необходимое.
С утра до вечера необозримые толпы стариков, старух, девиц, запо- 

====page 9====

рожских казаков, поденщиков и разного сброда — стекались в Пернaчoвку и еще до главного празденства. Василий Андреевич не отказывал почетным из любопытных в радушном угощении в избе своей. Вообще все Запорожцы были несказанно рады, что такой храбрый генерал записался в куренные казаки; тогда об этом только и слышались разговоры.
Желая, может быть, дать время распространиться слуху о предстоящем праздненстве в Пернaчoвке, Потемкин не приехал в назначенный день, не было его и в следующие два дня. Это беспокоило отряд запорожских казаков и старшин, живших на покое по хуторам; а эти старшины, почти все были лет под восемьдесят и другие считали себе несколько годов и за сто. Этим-то старшинам, конечно, трудно было три дня с утра до вечера не слезать с лошадей, зимою, и притом в открытой степи, где они на-время кое-как построили на снегу из ивовых

====page 10====

прутьев тесный шалаш, у которого постоянно раскладывали огонь, приготовляли пищу и согревались.
На третий день, вечером, когда ожидание генерала казалось тщетным, в снежном поле зачернелась зимняя кибитка, запряженная в-пристяж четверкою. Узкая дорога, огражденная по сторонам снежною, почти саженною стеною, не могла, служить для четверки в ряд.
— Еднерал, еднерал! закричал сторожевой Запорожец.
— Потемкин, Потемкин! Вскричала толпа Запорожцев, и в миг все сели на коней и помчались на встречу запорожскому казаку Потемкину. Приблизившись к кибитке, отряд выстрелил три раза залпом из ружей, и разделившись на две части, одна заехала назад, другая осталась напереди, - с таким триумфом провожали своего товарища в хутор Пернaчoвку, куда полетел стрелою казак с радостным известием. 

====page 11====

На маленьком крылечке хижины Василия Андреевича, поддерживаемого двумя тонкими и искривленными колонками, по этому торжественному случаю, вывешено было два тусклых фонаря. Но, чтобы еще более и великолепнее осветить подъезд и придать особенную торжественность хижине, Пернaч приказал в обширных сенях, разделявших его половину с половиною, отведенною для Потемкина, развесть яркий огонь в каминах и двери сеней оставил открытыми на крыльцо. Это распоряжение было удачно: и действительно, при блеске огня и белизны снега, подъезд был довольно освещен.
Близкиe и частые выстрелы из ружей, производившиеся отрядом сопровождавших Запорожцев, дали знать Василию Андреевичу, что новый запорожский казак приближается к хижине, и он взял хлеб, соль и вино, заранее приготовленные на серебряном блюде, вышел на встречу дорогому гостю и торжественно его принял. 

====page 12====

Потемкин старика Пернaчa заключил в свои объятия.
Беспрестанною стрельбою, продолжавшеюся с час, окончилось торжество приезда казака еднерала в хутор Перначовку.
Свита Потемкина была довольно многочислеңна. С ним вместе приехал художник Итальянец Поолло и старый офицер армейской службы, неразлучный с Потемкиным и поверенный во  многия его тайны.
Усталый, Потемкин вошел в свои комнаты и приказал сказать желавшим ему представиться, что он в ту ж минуту ложится в постель; поэтому в тот вечер никто его не беспокоил и часу в десятом ночи вокруг хижины Пернaчa воцарилось безмолвиe. Потемкин действительно уснул сладким сному.
Поутру, по обыкновению, вышивши чашку щоколаду и рюмку ликеру, Потемкин с распорядителями праздника пошел осмотреть приготовленное зда- 

====page 13====

ние. Он нашел его довольно удобным, приказал кое-что приделать, кое – что переменить, а главное, входя с живописцем Поолло в небольшую комнатку, довольно темную, немедленно распорядился, чтобы прорубили два окна: одно, выходившее на двор, чтобы осветить комнатку, другое, небольшое, в перегородке, отделявшей комнатку от пространного покоя, в котором предназначались угощение и пляски.
— Это ваш кабинет, сеньор Поолло. Сюда, кроме вас и меня, никто ни под каким, видом не должен входить. Сказал Потемкин вовсеуслышание.
Итальянец поклонился.
Незначительные переделки, указанные Потемкиным, не замедлили рабочих, и через два часа все было исправлено, как он желал. Итальянец Поолло первый занял уютную комнатку, и с небольшим своим мальчиком начал в ней расставлять разные вещи, не допуская к себе никого стороннего. 

====page 14====

К полудню Потемкин объявил, что желает видеть запорожских казаков, приехавших к нему на праздник, — и они собрались в построенном здании.
Когда ему дали знать, что казаки сошлись, наш казак одеася в запорожское платье и отправился к своим товарищам. Вошедши в комнату, он остановился у дверей, снял шапку и сказал по-запорожски:
— Панове братья, почтенные старшины славного Войска Запорожского и все храбрые казаки, милости прошу принять меня, запорожского казака Кущевского куреня, к себетоварищем, любить и жаловать.
Казачество, выслушав внимательно такое приятное для себя приветствие, в радости закричало, загремело саблями, начало кидать шапки на Потемкина (*).
— Вот панове братия, продолжал Потемкин, кланяясь, по-запорожскому обычаю, на все стороны, и инструмент, данный мне батьком нашим

(*) Шапки кидать, — это особенное уважение и любовь. Выбранного атамана забрасывали шапками. 

====page 15====

кошевым, на принятие казаком в Кущевский курень. Кто грамотный, прочитайте. Седой старик, небольшего роста, плечистый, краснолицый, с плутовскими глазами, подошел к Потемкину, принял из рук его аттестат на казачество и, остановившись среди комнаты, начал читать; хриплый и дрожащий его голос не позволял многим расслышать аттестата, и поэтому из рук старика почти насильно взял бумагу здоровый, огромного роста, с длинными усами Запорожец, и как из бочки заревел своим басом, — казалось, что чтение его слышно было не только в хижине Пернача, но и далеко в поле.
— Славно, славно!
— Ей-Богу славно!
— Знатно, да как знатно!
— Умное писание батька!
— Батько ничего беспутного не напишет, говорили Запорожцы, выслушав чтение и все вместе, как бы по мановению волшебного жезла, обратились к 

====page 16====

Потемкину, поздравили его с казачеством и поклонились ему в-пояс.
В это время, на особенно приготовленном столе, поставлена была закуска во вкусе Запорожцев. Потемкин взял огромную бутыль с водкою и наполнил до полсотни серебряных чарок, потом подносил их каждому казаку, приглащал выпить и закусить.
Казачество, по обычаю, уселось в большой комнате на пол, который был покрыт ковром; Потемкин поместился в кругу их; по середине поставили закуски, водку, вина и мед; началось бесцеремонное пиршество; разговоры оживились и разнообразились. Кто из стариков говорил о старине, кто рассказывал про свое молодечество в годы молодости; другиe трактовали о войне с бусурманами; словом не было никакого однообразия в рассказах. Потемкин ко всему прислушивался, говорил со всеми, был любезен, как только может быть любезен истый казак запорожский. 

====page 17====

Когда хмель вскружил головы многих из стариков, и они на то время забыли свои лета, Потемкин дал знать, чтобы вошли музыканты - и нежданно из соседней комнаты раздались звуки запорожской музыки; двое из старшин запорожских, сидевших подле Потемкина, быстро поднялись с своих мест, вышли на середину, которая была уже очищена от разной посуды, — ибо в то время казаки кончили завтрак и продолжали пить — и начали пляску, да какую, которую нет возможности ни описать, ни изобразить ее на картине: в одно мгновение сто движений; в действии были ноги, руки, все тело. Пляска продолжалась недолго: усталые, дряхлые старики скоро изнемогли; оба они были известными в кошу плясунами. После пляски началось пение: пели песни военные, веселые, поздравительные; наконец, когда хмель совершенно уже отуманил головы казаков, они запели песни грустные, печальные. 

====page 18====

Так кончилось собственно угощение казаков и начался общий праздник.
Потемкин, угостивши казаков, взявши под-руку Василья Андреевича пошел с ним к его жене.
Прасковья Васильевна и Ганя были предупреждены приходом Потемкина. Обе они, нарядившись в праздничные платья, навесив на шеи бесконечные нитки, ожерелья, составленного из турецких червонцев и других золотых монет, с большими золотыми же крестами, встретили его поклоном в-пояс у входа в их комнаты,
— Здравствуйте Параскевия Васильевна, здравствуйте милая Ганю.
— Будьте здрави и благополучны ваша вельможность, отвечала старуха.
Здравствуйте пане, с улыбкою отвечала Ганя.
— Ганю, я не пан, а казак запорожский Кущевского куреня, когда желаешь знать.
— Пан, еднерал и казак — все вме- 

====page 19====

сте, отвечала, улыбаясь, Ганя. Она была непритворно весела.
— Но как ты мила, Ганя; как хороша и сказать не можно! — говорил По-
темкин на чистом запорожском языке.
Старик усаживал Потемкина и украдкою подал знак жене, чтобы она подала две чарки и приготовленное вино, и это все мигом явилось на столе.
— Василий Андреевич, помилосердствуй, ради Бога, помилосердствуй.
— Товарищу пане еднерале, для моей чести по чарке выпьем за твое здоровье и моего семейства.
Потемкину нельзя было отказаться.
Старик паполнил чарки, поднес одну Потемкину, другую взял себе.
— Чаркам этим, сколько мне известно, более двух сот лет, а вину более тридцати лет; тридцать лет оно сохраняется в моем цогребу, одно другого стоит.
Потемкин рассматривал чарку, и действительно было на что засмотреться. 

====page 20====

— У меня две такие чарки. Эту чарку, товарище, прошу - в память и любовь мою к тебе — сохранить у себя; а эта останется у меня, также на память твоего казачества и любви твоей к нам, казакам.
Казак наш искренно был этим доволен.
— Выпьем, сказал Пернaч.
Они приблизили чарки, чокнулись, пожелали друг другу разных благ и в одно время осушили приятный нектар...
— Так что ж, Ганю, ты не веришь, что я казак? сказал Потемкин, обра-
тясь к Гане, стоявшей в двух шагах от него.
— Верю, как не верить, когда вы в запорожском одеянии, говорите как Запорожец, и, что всего ближе, такой же веры, как и наши казаки, да все оно не то...
— Что не то?
— Не скажу! с усмешкою сказала Ганя.
— Отчего не скажешь? 

====page 21====

— Так, не скажу, пожалуй вы рассердитесь.
— Не рассержусь, если, на праздник ты пригласила побольше подруг.
— О, Боже мой! посмотрите сколько их уже собралось на дворе и сколько еще соберется к вечеру; да какие между ними есть хорошенькия, белолицые, чернобровые!... шутя говорила Ганя...
— Лучше тебя, Ганя, не будет между ними, наверное говорю тебе.
— Отчего так!...
— Да, это правда; ну по какой же причине ты мне не скажешь, что я ка-
зак да все не то...
— Завтра вам скажу.
— Хорошо, буду ожидать с нетерпением. Теперь, Ганю и вы, Параскевия Васильевна, прошу принять моих гостей: пусть они танцуют, играют, поют песни, — угощение и все для них приготовлено; распоряжайтесь как хозяйка, а мы, пока-что, отдохнем и к вечеру посетим вас.
Потемкин ушел к себе отдохнуть, 

====page 22====

а жена Перңача и дочь пошли принимать гостей — девиц и женщин и оставших казаков от утреннего пира.
Музыка, песни, пляски, угощения, радость и непритворное веселье заняли многолюдное общество, пировавшее в отдельном здании.
У дверей комнатки, где помещался Итальянец Поолло, бессменно стоял Дороөей и никого и ни за что не пускал войти в ту комнатку и даже подойти близко к прорубленному окну в середине комнаты. Это всех интересовало знать, что делается в той комнате? что за тайна там скрывается? Ганя поминутно вертелась, пред окном комнатки, но и она не смела приблизиться к нему. Между тем, седой старичок Поолло беспрестанно выходил смотреть на пирующих и пристальнее всех засматривался на Ганю. Ганя не убегала этого, но и сама с усмешкою посматривала на Итальянца, который в глазах её казался очень смешным и забавным человеком; шутки и насмеш- 

====page 23====

ки на его счет беспрестанно слышались из уст Гани.
Пировало более пятидесяти девиц и женщин — степных, красавиц; и правд сказать, хотя быю много красавиц, но привлекательнее Гани ни одной: она далеко, очень далеко оставляла всех за собой и была, если можно быть на бале запорожском — богиня-богинею красоты и любезности.
Вечером Потемкин, в сопровождении выспавшихся старшин, собравшихся к этому времени в комнатку Пернача, посетил общий праздник.
Глаза его разбежались на все стороны, когда он увидел большое число миленьких личек, личeк таких, которые гoдились бы и на бал в столице... Богатые наряды, уборы волос, правила и обычаи этого наряда делали праздник оригинальным и вместе с тем чрезвычайно приятным и интересным.
Рассмотревши своих гостей, полюбезничавши с почтенными старухами, же 

====page 24====

нами старшин, которые - точно так же, как и наши нежные маменьки и тетеньки — во время танцев уселись длинным рядом вокруг комнаты и, сложивши на груди руки, дремали под пискливые звуки запорожского оркестра. Каждому возрасту всегда и везде одно и то же предназначение; на сходных общественных удовольствиях и Эскимоска и Парижанка сходно будут кокетничать и и строить глазки при встрече с благообразным юношей. Потемкин уселся недалеко от перегородки, отделявшей залу пиршества от комнатки Поолло; Ганю пригласил он сесть подле себя.
— Ганю, лучше тебя здесь нет ни одной девицы. Ах, Ганю, как ты хороша, как ты хороша! Зачем ты рождена в степи запорожской, зачем судьба не предназначила тебя для света блестящего, столичного...
— Ганя не понимала выражений Потемкина и серьозно его слушала.
— Ганю, не сердись, что я тебе скажу.

====page====

====page 25====

— А что скажете? ну говорите.
— Ты не будешь сердиться?
— Не буду.
— Не верю.
— Ей же ей не буду.
— Смотри же. Вот что, Ганю, моя милая, очаровательная Ганю... Ах, нет это напрасно, это огорчит, рассердит тебя; ты такая щекотливая, тотчас надуешь губки, будешь невесела, и все в ту же минуту начнут грустить, — и что это будет за радостный праздник!
— Ей же ей не буду сердиться... 
— Ганю, я теперь вспомнил один блестящий бал, который был в тот самый вечер, в который я выехал из столицы на войну. На тот бал мне не следовало приезжать; но я, узнавши, что там будет одна девица-красавица, которую я любил, поехал, вошел в залу, отыскал ее и уселся с нею - вот как теперь с тобою; тогда я любил ее более всего в мире; я приехал с нею проститься, еще раз взглянуть на нее и уехать, уехать навсегда. 

====page 26====

Но вот теперь опять возвращаюсь в столицу, знаю, что увижу ее; но с той минуты, в которую я увидел тебя, красота той девицы в глазах моих потеряла всю силу, и теперь та девица кажется мне такою же обыкновенною, менее нежели хорошенькою... Выше твоей красоты я не находил, твои глаза, брови, лоб, черты лица...
—Э, полноте вам пане, вы надсмехаетесь над степною девицею; где мне сравниться с панночкою, да еще столичною!... Подумали ль, что вы сказали?... Полноте! Она ушла от Потемкина, не внимая его просьбе посидеть еще с минуту подле него.
— Начнем все танцовать горлицу. Теперь некогда, отвечала Ганя и закружилась в числе других чернооких подруг.
Потемкин, кажется, был искренен в разговоре с Ганею, на счет охлаждения своего к девице, подарившей ему свой портрет; ибо он был давно уже оставлен, забыт, и сам Потемкин не 

====page 27====

знал где он лежал... Кажется, что портрет попал в распоряжение Дороөея, который на походе, за неимением зеркальца, употреблял вместо него гладкое стеклышко портрета, подкладывая суконку или что-либо темное... Таковая участь большей части подобных портретов...
Трудно описать этот запорожский бал с надлежащею верностью, да притом и самое верное описание, может быть, не будет интересно для читателя. Таңцы занимали первое место и были с пением и без пения; плясали иногда одни девицы, а иногда вместе с молодыми казаками. Надобно быть самому на подобном празднестве, чтобы иметь обънем надлежащее понятиe.
Потемкин скоро оставил веселившихся; он старался, чтобы на празник к нему собрались на другой день с раннего утра, и поэтому желал, чтобы пляски в тот вечер прекратились скорее. Однако же, не смотря на такое желание, танцовали все, пока порядочно 

====page 28====

не изнурились. Не буду упоминать об угощении, сказав прежде, что оно было самое роскошное, в чрезвычайном изобилии и в самых малостях согласовалось со вкусом Запорожцев.
На третий день, рано поутру, начались танцы и песни девиц; казаков было небольшое число. Потемкин поспешил к веселившимся и опять уселся на прежнее место, усадив подле себя Ганю, с которой более двух часов разговаривал, и эти разговоры, каких предметов не касались! Ганя слушала Потемкина со вниманием, когда он говорил ей о столичных веселостях и подробно их описывал; потом разговор склонился к тому, что Ганя обещала сказать Потемкину, почему он казак Запорожский, да не такой, как прочие.
— Сию минуту, пане, посидите здесь, я возвращусь к вам, сказала Ганя и, протолкавшись в толпе подруг, быстро скрылась за дверью. Чрез несколько ми- 

====page 29====

нут она возвратилась и подошла к Потемкину.
— Видите ли две гвоздики? Спросила она, держа в одной руке натуральный, засушеный цветок, и искусно сделанный из бумаги.
Потемкин понял аллегорию и засмеялся.
— Правда, твоя Ганю, ей же ей. Право, и сердиться не смею.
— То-то! у вас все по-казачьи, да голова не запорожская; а когда голова изменяет, так судите, что остается телу...
— Так, так, Ганю; однако же и с такою головой можно быть казаком.
— И очень, и еще умным, верным и храбрым казаком. А если я это и сказала вам, так именно для того, что вы все-таки не такой казак, каким был в старые годы мой отец...
— Конечно. Ганю, когда ты споешь любимую мою песню: На бережку у ставка?
— Хоть. сей-час. 

====page 30====

— Спасибо. Потемкин дал знать, чтобы умолкла музыка; танцы прекратились. Ганя подобрала себе несколько подруг, остановились перед Потемкиным и хором запели песню. Пели после этой, любимой Потемкиным, другие песни и он нелицемерно восхищался пением степных красавиц.
— Танцуйте, пойте, веселитесь! я скоро к вам возвращусь, сказал Потемкин и вошел в комнату Поолло, а оттуда к себе, где его ожидал обед.
Ганя и мать её в это время оставались среди веселившихся. Женское любопытство мучило ее; проникнуть в заветный уголок, составляло пламенное её желание; с этою мыслью она прежде прочих являлась и после всех оставляла праздник.
Чрез час после обеда Потемкин возвратился к пировавшим; он застал Ганю танцовавшею с одной из её юных подруг. Потемкин засмотрелся на пляску, ибо она была серьозная, увлекательная и притом оригиналь- 

====page 31====

ная. Он упросил Ганю протанцовать два раза - и она, хотя усталая, но исполнила его желание. Потом Потемкин сел подле матери Гани, но старуха, как вообще почти все старухи, была не разговорчива и довольно скучна; Ганя же, напротив, необыкновенно резва и весела.
С наступлением вечера пировавших ожидало новое, невиданное в степи явление — фейерверк; его приготовляли чрезвычайно секретно; об этом знал только Василий Андреевич, да Конрад, которые обязаны были достать разные необходимые материялы.
С темнотою, когда продолжались пляски и пения, на площадке, против хижины Пернaчa, устроили фейерверк. Из пировавших почти никто этого не заметил. Взлетевшая в бесконечную голубую высь яркая ракета и рассыпавшаяся вверху снопом, голубых звезд, изменившихся потом в розовые и наконец в зеленые — была сигналом начала Фейерверка. Все торопливо броси- 

====page 32====

лись смотреть на невиданное диво и восторгам, удивлению, крику, шуму и радости не было меры. Фейерверк не долго продолжался — час или полтора. Потом все возвратились продолжать танцы. Потемкин искал глазами среди толпы девиц Ганю, но ее не было; он послал за нею, и посланный ее не отыскал; матери её также не было. Прошел час - нет ни Гани, ни Параскевии Васильевны. Что за беда.
«Где они?» спрашивал сам себя Потемкин, спрашивал других, спрашивал Василья Андреевича, но ни кто не знал; даже Василий Андреевич начал беспокоиться и не знал, что могло случиться с женою и дочерью.
Прошла ночь в розыске и страшном беспокойстве; все поиски остались тщетными. Потемкин страшно досадовал. Ему казалось, что этому он один виновник, и еще более беспокоился. Следующий день прошел также в розысках и расспросах и никто ничего не мог добиться верного: Пара- 

====page 33====

скевия Васильевна и Ганя как в воду упали. На четвертый день Потемкин с грустным лицем сел в кибитку вместе с Итальянцем, который, напротив, был очень весел, — и уехал в столицу, оставив по себе в сотоварищах своих долгую память о празднестве, данном им в честь его казачества.

====page====

II.
Потемкин, сын бедного дворянина, после нескольких превратностей в жизни, достигает быстро генеральского чина. Новая неудача, — оскорбленное самолюбие заставляет его оставить столицу и отправиться в русскую армию против Турок, волонтером, с пособием легких войск, в особенности запорожских казаков. Он делает значительные военные операций прославляется храбростью — из любви к отваге и храбрости степных рыцарей, за- 

====page 35====

писывается в их число Кущевского куреня казаком, становится, можно сказать, природным, наконец, все это н льстит его более; он скачет в столицу и, осыпанный монаршею милостью, щедро награжденный за храбрость, оказанную в войне, начинает скучать: сделался задумчивым, оставляет блестящий свет, надевает послушническую одежду, отростает бороду - и в монастыре Александро-Невском решается остаться навсегда и окончить дни свой иноком. Потом мы опять встречаем Потемкина в свете. Чин генерал-поручика, принятие в число приближенных к великой Императрице и приобретение её отличного благоволения и доверенности, далее, производство в генерал-аншефы, a по заключении мира с Турциею — графское достоинство, бриллиантовая шпага и портрет Государыни - были так сказать, предшествовавшими тем блистательным наградам, которых редкий из счастливцев мира достигает. Но не мое дело исчислять 

====page 36====

эти награды и изображать политическую деятельность Потемкина, неотносящуюся к моему предмету: предо мною должен быть Потемкин как Грицко – казак Кущевского куреня.
Рано поутру по набережной Невы шли два запорожских казака; один был несколько менее ростом другого, за то плечистый; лице полное, круглое, румяное; глаза узкиe, черные, сверкающие; усы длинные, черные; из-под черной бараньей шапки, с красным суконным верхом, виднелась часть левого уха обороченного, по запорожскому обычаю, клоком волос, оставлявшемся на гладко-выбритой, голове;
поверх светло-синего суконного кафтана и кармазинного цвета шелковой турецкой материи шаравар, была накинута на плечи запорожского покроя свитка, серого, но тонкого сукна. Другой казак был почти так же одет, с тою разницею, что у первaгo на шее была золотая медаль, а на ногах – красного сафьяна, с серебряными подковами, са- 

====page 37====

поги. У обоих при боках сабли и за поясами, в красивых чехлах, ножи и по кинжалу. Золотая медаль и красные сапоги служили доказательством, что Запорожец был не простой казак, — и точно, это был писарь Антон Андреевич Головатый, а товарищ его, знакомый наш казак Кондрат, по прозванию Белый, родной брат Сидора Белого, о коем речь впереди. Кондрат нес под свиткою какую-то деревянную вещь; и так-как он прикрыл ее подою, то любопытные, толпою окружавшие наших запорожских рыцарей, — как сами себя они называли — не могли определить что это было...
Скоро они вошли в один из великолепнейших домов, построенных вдоль набережной; толпа слуг, в графских, пышных ливреях, встретила Запорожцев с поклонами, но, конечно, не без насмешки над их бритыми головами.
— Чего ты усмехаешся? твой грап такой же Запорожец, как и я, и дол- 

====page 38====

жен бы носить оселедец такой, да только пустой модности (*) придерживается и носит жиночную косу, - разве это лучше?... сказал без сердца, но радушно, как бы по простоте, но с хитрым умыслом, Головатый слуге, снимавшему с него свитку, заметив что слуга улыбался, смотря на его тщательно-выбритую голову, которая лоснилась как кожа, несколько голубоватая, покрытая лаком.
Слуга покраснел.
— Не спит грап? продолжал Головатый.
— Пожалуйте, сказал слуга, стоявший у лестницы, уставленной драгоценными цветами и покрытой во всю ширину красным сукном.
Запорожцы взошли по лестнице и перед ними отворили двери в залу, где толпа различных просителей и посетителей ожидали выхода графа.
Собравшиеся в зале перемигнулись;

(*) Моды. 

====page 39====

кто улыбнулся, кто довольно-громко засмеялся, кто, с робости, невольно зашипел, желая утишить присутствовавших. Запорожцы не обращали на них никакого внимания и, прошедшись, взявшись под-руки, раза два по зале, Кондрад растворил дверь залы в переднюю и, обратясь к одному из десяти слуг, сказал:
— Принеси-ка, хлопче (*), мою бандуру (**): она осталась там, внизу, где и свитки наши.
Слуга побежал вниз - и чрез минуту бандура была в руках Кондрата.
— Пойдем, брат Кондрат, в те комнаты: грап долго не выходит, а нам приказал прибыть к нему рано.
Оба казака ушли в дальния гостиные.
— Скучно; сядем, пане писарю: ноги устали; - заиграй песню, пожалуй заиграй: На бережку, у ставка.

(*) Хлопец — мальчик.
(**) Бандура - струнный инструмент, в роде гитары.

====page 40====

Кондрат подал Головатому бандуру; тот настроил ее и прегромко заиграл любимую Потемкиным песню.
Присутствовавшие ахнули от такой смелости Запорожцев и ожидали, что их в ту ж минуту выпроводят вон. Но не то вышло, чего ожидали. К удивлению, многие услышали, что в кабинете графа кто-то поет эту песню и Головатый приноровливает, как бы удачнее аккомпанаривать пению. Одни клялись, что это пел сам Потемкин, другие уверяли, что казак его, которого он привез с собой из похода. Задача сама-собою разрешилась.
— Здравствуйте панове молодцы, рыцари славного Войска Запорожского! Спасибо за песню: я так заслушался, что не утерпел и начал подпевать. — Прошу в мою комнату.
— Здравствуй батьку наш милосердый, проговорил Головатый, кланяясь в-пояс. Кондрат повторил ту же церемонию — и оба казака вошли в кабинет Потемкина.

====page 41====

— Ну; пане писарю, заиграй еще, да знаешь, нашу, запорожскую... Эй, кто там? крикнул Потемкин, обратившись к маленькой стеклянной двери, ведшей в небольшую комнату для приближенной прислуги графа.
На зов его вошел слуга.
— Кто в зале? много ли?...
— Много ваше сиятельство.
— Кто же?
— Граф Сегюр (*), прочиe неизвестны.
— Графа проси без церемонии ко мне в кабинет. Прочих отпусти: я буду принимать завтра в первом часу.
— Слушаю-с.
Я забьл сказать, что Потемкин был одет как запорожский казак: это его любимый наряд, в котором он почти всегда был одет, оставаясь дома.
Головатый заиграл; при звуках его музыки вошел граф Сегюр и вежли-

(*) Министр французского двора. 

====page 42====

во раскланялся с Потемкиным. Сегюр, ни сколько не удивился тому, что видел: он привык смотреть и даже следил за странностями Потемкина.
Головатый преспокойно, как у себя в курене, рассевшись на бархатной кушетке, продолжал наигрывать. Сегюр сидел против него, Потемкин несколько в стороне, так, что удобно видел всех троих; Кондрат поместился за Головатым; он также был как дома, не церемонился.
Сегюр начал разговор о современных политических новостях. Потемкин на первых словах прервал его.
— Страсть, сильная страсть слушать запорожския песни. Люблю и музыку люблю и пение и пляски их.
— А ну, Кондрат, сказал в полголоса Головатый моргнув левым усом - и Кондрат проворно соскочил с табурета и под живую музыку Головатого начал танцовать, — да как танцовать, не говоря уже о замысловатых pas, он на воздухе переворачивался 

====page 43====

колесом то в одну, то в другую сторону, то на правый, то на левый бок, то пускался в присядку, - и конца не было разнообразным его уверткам и телодвижениям.
— Вот, когда любите, милостивый батьку, ваше сиятельство... Сказал Го-
ловатый.
— Спасибо товарищу (*), спасибо. Каково, ваше сиятельство? спросил По-
темкин Сегюра.
Сегюр пожал плечами и от удивления не знал, что отвечать. Замечая,
что Потемкин не расположен с ним заняться, он поспешил откланяться. Оставшись с товарищами, Потемкин взял за руку Головатого и, дружески ударив по плечу Кондрата, сказал:
— Посмотрите-ка, панове, на мой картины. Он отворил дверь в небольшую комнату, за кабинетом, которая служила ему спальнею, и ввел в нее Запорожцев. По стенам этой комнаты

(*) Головатый был записан в Кущевском курене. 

====page 44====

были развешаны огромные и средней величины масляные картины, в золотых рамах. На самой большой картине было изображено празднество его в хуторе Пернaчoвке, когда он сидел в кругу Запорожцев и угощал их; вторая картина, такой же величины, изображала пляску: казаков и девиц; третья — пляску двух Запорожцев; четвертая — двух плясущих девиц. Небольшия две картины были — портрет Гани; прекрасно и чрезвычайно-верно нарисованная на одном портрете, она была изображена, как находилась на празднике; на другом — в костюме светском с огромными, буклями и проч., и от этого красота и выражения лица её много теряли.
— Тебе, Кондрат, все это знакомо.
— Знакомо ваше сиятельство.
— A Ганя похожа?
— Как две капли воды.
— И эта похожа? Потемкин указал ему на второй её портрет.
— Как голубка на сову. 

====page====
 

====page====


====page 45====

Потемкин захохотал.
— Нет, Кондрат, и этот портрет похож; только она изображена в другом одеянии, а не в своем, деревенcком.
— Ей-Богу не похожа.
— Ну, как видишь. Пойдемте, паннове, я вам теперь радость сообщу, да еще великую.
— О?... произнес Головатый, покрутив правый ус.
— Право!
— Пойдем, ваше сиятельство.
Потемкин ввел их в кабинет, взял со стола бумагу и, показывая ее Запорожцам сказал:
— Вот высочайшая Eя Величества граммата войск у Запорожскому. Возьми, Антон, и прочитай с Кондратом, а вот и мне высочайший уваз. Я уже говорил тебе,. Антон, что буду новороссийским генерал-губернатором; ты меня уже и поздравлял с этою новою милостью Царицы. Теперь я получил 

====page 46====

высочайше её повеление, — прочитайте одно и другое.
Головатый читал в полголоса граммату, а потом высочайшее повеление, данное Потемкину. Кондрат со вниманием его слушал.
Повеление заключалось в том, чтобы дело о запорожских претензиях, касательно земель, отобранных от них под новоребския поселения и Донцами, было вновь рассмотрено и их претензия была бы удовлетворена. С этим вместе как и в граммате упоминалось, чтобы Запорожцы, до решения дела, не своевольничали, не нападали вооруженною толпой на соседов, а ожидали решения.
Головатый остался чрезвычайно доволен грамматою и, относя такую милость Государыни к ходатайству за них Потемкина, оба казака почти в ноги ему поклонились, и благодарностям не было конца.
После этого Потемкин уселся на диван, усадив казаков, и начал говорить: 

====page 47====

— Антон Андреевич, все это хорошо, но не надолго, и верь мне: новая эта
милость Государыни войску послужить ему не в пользу. Возможно ли, чтобы казаки оставались спокойными, — легко это стазать. Я сам казак и знаю моих братиков как пять пальцев своих... Да и ты человек умный, рассудительный... Положи руку на сердце и скажи по совести: справедлив ли я, или нет?
— Так, ваше сиятельство, правду говорите.
— То-то, сам это знаешь. Не может, говорю тебе, Сечь и казачество оставаться в таком виде, как теперь. Ты один среди их — урод, один имеешь жену (*) и тебе твоя голова дорога: ты из-за пустого дела не пожелаешь её лишиться, не пойдешь разбойничать, не будешь грабить Сербию, или не пустишься

(*) Головатый уверил Сътевое свое начальство, что намерен принять священнический сан, и поэтому ему дозволено было жениться. Жена его жила дв одн ом из зимовников, куда приезжал Головатый в свободное время от службы. 

====page 48====

охотиться на Татар, а прочие наши сотоварищи этим только живуть, когда нет войны и поживы... Сколько и теперь шалостей и бесчинств творят казаки все время почти бывши заняты службою; а вот кончилась война — и беспорядки превзошли всякую меру... Нет, Антон Андреевич, казаки нужны, они были и будуть, только нам надобно уничтожить разбойническое гнездо.
Головатый свесил голову на грудь и задумался; на лице его изображалось сильное прискорбиe.
— Твои советы, Антон, прекрасны, напиши их и пришли мне. Конечно, все это я говорю не к тому, чтобы ни-с-того, ни-с-сего уничтожить Запорожье, когда оно будет сидеть в землях своих спокойно и верно отправлять службу великой Царице нашей; я это говорю в предостережение моим собратам, чтобы они опасались производить шалости и бесчинства. Но будь спокоен, Антон Андреевич. Кондрат заиграй-ка веселую. 

====page 49====

Головатый отчасти разделял мысли Потемкина и, как умный человек, предвидел, что не может и не должна была оставаться Сечь Запорожская и её своевольное общество в том виде, в каком она была.
— Когда вы отправляетесь?
— Намеревались на днях, а теперь, когда, по несказанной милости вашего сиятельства, царская граммата получена, то усерднейше просим завтра нас от- пустить: совсем истратились в Питере (*).
— Так я сейчас напишу письмо к батьку. Потемкин сел за письменный стол и написал письмо.
Ясневельможный пане мосце кошевой!
Петр Иванович,
Любезный мой Батьку
Хоть и не имею честь знать вас самолично, но будучи однокуренец, а

(*) Запорожцы с. Петербуг называли Питер. 

====page 50====

теперь и сосед по Новороссийской губернии, и ведая по слуху и славе отличность дарований ваших в ратном ополчении и стройном правимого вами коша содержании, как и имев опыты вашей ко мне дружбы, за долг почел с сим письмовручителем, паном, эсаулом Антоном Головатым, в знак всегдашней к вам моей любви, послать к вам карманные дзигарки (часы) и оксамиту (бархату) на платье, дабы, нося оные, имели вы ежечасное воспоминание о том, который всегда содержит вас в незагладимой памяти и все ваши препоручения исполнять за обрадование и собственное удовольствие поставляет. Уверяю вас чистосердечно, что ни одного случая не оставлю, где предвижу доставить каковую-либо желаниям вашим выгоду, на справедливости и прочности основанную, и как у престола Монархини о пользе вашей ходатайствовать, так и, по соседству в претензиях ваших, разобрав связь 

====page 51====

обстоятельств, мне еще неизвестных, полагать вам вседушно готов.
Вашей вельможности
Милостивый Батька
всегда готовый к услугам
Граф Потемкин (*).
21 Іюня 1774 г.

P. S. Кланяйтесь от меня Кущевскому куренному атаману, товарищам и всем серомаxам (**).
P. S. Будь ласков батьку, пришли мне горного татарского коня, чтоб казаковать годылся.
Запечатав письмо и граммату, Потемкин передал их Головатому, причем поручал ему лично поклониться от него кошевому и всей старшине.
После роскошного завтрака, за которым Потемкин и его товарищ выпили по бокалу венгерского за здоровье кошевого батька, Головатый и Кондрат простились с Потемкиным и он, це-

(*) См. Ист. Н. С. Скальковского.
(**) Казакам. 

====page 52====

ремонный во всеми другими, проводил Запорожцев к самому выходу и, приблагих пожеланиях, приятельски расстался с ними. І 

====page====

III.
В семидесятых годах прошедшего столетия, после войны c Турками, Россия была обезопасена на юге от врагов, прежде сильных и грозных — Taтар; самые атаманы были так побеждены, что, после 1775 года, едва могли очувствоваться чрез десять лет. Ногайцев и Молдаван почти уже не существовало; о Крымцах и говорить не буду. Для предосторожности же, в этих пустынных местах образовались военные поселения гусарских и пики- 

====page 54====

кинерских полков, и линия крепостей от Азовской губернии и далее по границам. При таком политическом положении того края и всей России, Запорожскому Войску, неугомонному, самоуправно поступавшему с своими соседями, — Донцами, и Сербскими поселениями, трудно было оставаться на дальнейшее время при прежнем своем устройстве.
Общество запорожских казаков, составлявшееся из различных пришлецов: — Малороссиян, Великороссиян, Поляков, Турок, Татар, Сербов, Венгерцев, Молдаван и других народов, связанное союзом военного братства, обетами беспрекословного послушания своей старшине и обществу — считало себя ни от кого независимым; и если признавало над собою могущество Российского Двора, то потому только, что было обязано ему сохранением своей собственности и даже своим политическим и физическим существованием; ибо от Правительства войско получало 

====page 55====

жалованье и провиант. Не буду об этом распространяться более; скажу просто: в семидесятых годах прошлого столетия Запорожцы своевольничали; и вместо того, чтобы быть полезным государству, они тяготили его. Потемкин, как генерал-губернатор Новороссийской губернии, не мог сносить более бесчинств своих сотоварищей, и первый подал голос уничтожить Сечь и преобразовать запорожских казаков в мирных поселян, или-кто пожелает из них—может вступать в армейские полки.
После грамматы, данной Императрицею войску, Запорожцы, — как предвидел Потемкин и заранее предсказал Головатому — употребили во зло царское снисхождение: они не только не успокоились, но еще самовольно разорили и сожгли многия здания, построенные по границам их земель (*). Потемкин, повторяю, прежде так любивший своих со-

(*) Карантинные здания. 

====page 56====

братов, первый восстал против них,— и так должно было быть. Могу ли он и по званию генерал-губернаторскому щадить своевольное и разбойническое гнездо, находившееся во вверенном ему крае, который он старался из безлюдных и безграничных пустынь преобразовать в просвещенный и торговый?
Сообразно с повелением Государыни, изложеннымъ в граммате, кош, — по исследовании его жалоб и рассмотрении межей, должен был прислать в столицу поверенных для выслушания окончательного решения по этому делу.
На общей войсковой раде, в сентябре 1774 года, Войско Запорожское избрало поверенными войсковых старшин эсаулов: Сидора Белого и Логина Мощенского, и пoлкoвaго старшину писаря Антона Головатого. Свиту их составляли 20 человек Запорожцев; несколько троек, везли в Питер богатые гостинцы и вели в подарок дорогих турецких и арабских лошадей. Поверенные отправились из Сечи в 

====page 57====

начале октября, а прибыли в Москву 7-го декабря, и остановились, для квартирования, в Новоспасском монастыре.
В это время Двор и придворный штат переезжал в Москву. Государьню ожидали ежечасно.
Потемкина также еще не было. Его ждали в одно время с Императрицею. Старания поверенных по делу их начались раздачею подарков и писем от кошевого.
Возвратившись поздно в свою временную обитель, поверенные в веселом расположении духа провели остальное время дня. На утро им дали знать, что приехала Императрица, и в то же время посланный от Потемкина привез Головатому приказание немедленно явиться ему к графу.
— Веди коня, Иван, да скорее; и я за тобою выеду. Сказал Головатый прислуживавшему ему казаку, и начал одеваться.
Чрез час Головатый, одетый в праздничное, богатое платье, стоял в 

====page 58====

приемной Потемкина; кроме его никого не было. Два часа он простоял, не смея сесть, в ожидании графа; но граф, слышно было, разговаривал с кем-то, и не выходил к Головатому.
— Плохия настали времена: Грицько Нечоса совсем переменился к своим товарищам — подумал Головатый, и на лице его изображалась тоска. Прошел еще час, граф не призывает его. Головатый пустился на хитрости, кашлянул — не помогает это, забряцал саблей — все напрасно. Граф в дальней комнате смеется, разговаривает и разговаривает по-запорожски, прохаживается по комнате, а не выходит к Головатому и его к себе не призывает: это чрезвычайно его досадовало. Каштановый жеребец, отличной арабской породы, в полной сбруе, рвется из рук удерживающего его казака. Головатый украдкою поглядывает на лошадь из окна залы, думает: «и конь бедный напрасно стоит пред крыльцом, и ему, видно, наскучило долгое ожидание что, 

====page====

====page====


====page 59====

рвется... Но вот, в то мгновение, когда Головатый забыл о графе и о себе, а думал о жеребце, дверь в другую комнату растворилась и в залу вошел слуга графский.
— Пожалуйте, граф просит вас в кабинет.
По телу Головатого пробежал озноб, кровь хлынула к голове и зажгло в глазах. Робко пошел он вслед за слугой. Войдя в кабинет, остановился у дверей.
На роскошном диване, покрытом чрезвычайно длинным и широким малинового цвета бархатным покрывалом, обшитым по краям широким золотым позументом, с огромными кистями, лежал граф в светло-лиловом бархатном же шлафроке, подбитом белым атласом; на груди были пришпилены две звезды. Он нисколько не приподнялся когда вошел Головатый; лице его выражало сильное огорчение.
Головатый, остановясь у порога, покло- 

====page 60====

нился в-пояс графу и смиренно подал ему письмо от кошевого. Потемкин с неласковым выражением взял письмо, распечатал и начал в полголоса читать.
«Ваше превосходительство. Кланяюсь «одною лошадью, тою, на которой я ми- «нувшия все кампании служил, с сед-«лом черкесским; о милостивом приеме «и тем обрадовании меня и войско ни- «жайше ваше превосходительство упраши- «ваю и усердно желая ездить ею по бла- «госчастливом пути, притяжащем өт «всех удивительное геройство...»
— Благодарю за подарак, благодарю, холодно произнес Потемкин, и дернул за сонетку; вошел слуга: — прикажи жеребца принять от казака.
— Слушаю-с. Слуга ушель.
Потемкин умолк. Головатый также безмолствовал, стоя у порога. Такая сцена продолжалась минут десять. Головатый думал, что из этого будет?
— Ты один приехал?
— В числе других поверенных. 

====page 61====

— Зачем? сказал Потемкин, сердито покачав головой.
— Конь и нижайший поклон вашему сиятельству от кошевого батька нашего привезли; а сами приехали великой и несказанной милости надеяться от вас милостивый наш защитник и покровитель.
— Не поможется, пане Головатый, не поможется!... долгое молчание, во время которого Головатый несколько раз чрезвычайно приземисто поклонился перед Потемкиным: - говорю тебе не поможется. Вы своими шалостями и беспутством превзошли всякую меру терпения...
Потемкин поспешно встал, подошел к письменному столу, указал на большую толстую тетрадь и, развернув ее, сказал: вот здесь вписаны все ващи дела, худые и хорошия, и вот сколько худых. Видишь и, почти вся тетрадь? А добрых две странички. Жалоб на вас, жалоб, Боже мой, сколько! Что это за разбойник, Вырменка, разоряет целые слободы. Как это мож- 

====page 62====

но! Другой, подобный ему, распоряжается землями на Азовском море; там сотни Запорожцев садятся в лодки, чтобы переплыть Буг и пуститься в Польшу на разбойнический промысел, — а? Где это водится? Как можно допустить до этого?... Потемкин покачал головой.
— Ваше сиятельство, казаки, которые, как вы говорите, хотели пробраться в Польшу, потеряли свои лодки в лиманах, и поэтому они не могли ни коим образом достигнуть границ Польши, а напротив того, остались без дневного пропитания.
— Будто я не знаю ваших ухваток, что ты говоришь: пешком пойдет, а узду за поясам одну, либо в мешке две с собой понесет и на них лошадей скоро достанет, чтобы не пешему быть каждому, а на вьючных добычу, для облегчения себя!... изменив голос сердито, сказал граф.
— Ваше сиятельство не допустите нас до несчастия.
— Я не имею мысли сделать вам 

====page 63====

несчастие, а напротив, хочу всех о счастливить; ни кто не умрет с голода и       холода, только хлеб будете доставать не саблями и пиками разбойнически их употребляя, а честным порядком. Иди с Богом.
— Ваше сиятельство, когда прикажете представить вам поверенных, приехавших со мной.
— В четверг.
Потемкин ушел в спальню.
Так кончился прием Головатого Потемкиным, и, по справедливости, он не должен был ожидать лучшего приема.
С грустью, с сердечною болью возвратился Антон Андреевич к своим сотоварищам и подробно рассказал им все, что слышал от Потемкина.
— Какая же тетрадь у Потемкина про наши дела и кто ее писал? Спросил
Сидор Белый.
— Все верно написано, панове, ни малейшее обстоятельство не скрыто, как в делах худых так и добрых. В четверг все вместе пойдем к нему. 

====page 64====

До четверга казачество пребывало в нетерпеливом ожидании представления своего Потемкину и повременам в сердца их то западала грусть, то просвечивала надежда, что Потемкин, ради постоянной любви своей к войску, не сделает ему чрезвычайной беды, и дело их будет выиграно: земли опять поступят во владение коша.
В полдень, в назначенный день запорожские поверенные стояли в зале Потемкина, в которой столько собралось на них просителей, что Головатый в письме к кошевому писал: — «Потемкин почти всякий день из Новороссийской губернии получает множество жалоб, а просителей на нас, вокруг нашей Запорожской земли живущих, у Григория Александровича в комнатах не продути, — так густо, только отдышайтесь да отдышайтесь (*)...»
На этот раз выход Потемкина не замедлился. Приняв все жалобы на За-

(*) Письмо это сохранилось и передано нам г. Скальковским, с его И. Н. Съчи. 

====page 65====

порожцев он отпустил просителей, оставив запорожских поверенных. Он приказал им следовать за собой и привель их в небольшую комнату перед гостиной.
— Не могу, панове, никак не могу быть вам в чем-либо полезным. Против справедливости не восстану. Сами видели, сколько было на вас просителей, и это ежедневно. Я намерен повергнуть к стопам Eя Величества всеподданнейший мой доклад, чтобы по оному именным указом было востребовано с войска зашедших всех людей с Малороссии и высылки их на прежния места, а в кошу будут оставаться одни разноплеменные люди.
— Ваше сиятельство, тогда кош совершенно уничтожится, сказал Головатый.
— Тем лучше.
— Ваше сиятельство, когда уничтожится Сечь, уничтожитесь и вы.
— Что ты врешь? воскликнул граф и так взглянул на Головатого, что 

====page 66====

можно ясно было считать его погибшим.
— Вы же, батьку, вписаны в Кущевском курене казаком: так когда Сечь уничтожится и ваше казачество уничтожиться...
— То-то же, ври да не завирайся. Головатый низко поклонился.
— Вы люди умные, сами знаете, что разбойников должно искоренять... Прощайте. я сделаю по делам вашим, в пользу войска, что будет справедливо и полезно как для войска, так и для правительства.
Поверенные ушли. В тот же день Головатый послал тайно письмо к кошевому с казаком, которое так окончил: «заверяю вас, что уже над нами не происходить, только не трусим, да и вы держитесь добре за корму, что Бог даст; в Его святой воле все зависит.
Святой Промысл, пекущийся о всех и каждом человеке, вложил Императрице мысль уничтожить бурливую Сечь 

====page 67====

Запорожскую, для счастия отечества и славы доблестных потомков храбрых Запорожцев, которые теперь благоденствуют под правлением Августейшего Монарха нашего, нося название Черноморцев (*).
Казаки Запорожские получили право возвратиться на родину, или же оставаться в Новороссийском крае, но не иначе, как поступить или в регулярные, там находившиеся полки, или же приняв обязанности поселян.
Антон Андреевич, Сидор Белый, Логин Мощенский и много других старшин Запорожских получили армейское знамя; им назначено жалованье до определения в действительную службу (**).

(*) Сечь была занята войсками, без всякого со стороны Запорожцев сопротивления, 5 июня.
(**) Этою главою я должен бы окончить мой рассказ; но как Потемкин до конца жизни казаковал, то хотя вкратце расскажу об дальнейшем его казачестве и новом им учрежденном войске казачьем Черноморском.

====page====

IV.
С величайшею ревностью граф Потемкин изобретал великие планы, изумлявшие в то время современников, прославившие имя Великой Императрицы и принесшие великую пользу отечеству. 
Действительно, в лучах славы Великой Екатерины Потемкин полагал свое бессмертиe, и жил и дышал единственно для славы Императрицы. Монархиня была признательна к такому усердию Eя верноподданного и щедроты Eя лились рекою на Потемкина. 

====page 69====

В 1776 году, Императрица доставила ему княжеское достоинство Римской Империи, с титлом светлейшего. Потемкин был, сверх того, награжден большим числом русских и иностран ных орденов и осыпан денежными наградами от монарших щедрот. Но пышность князя, его огромный штат, блистательные праздники и вообще не цинический образ жизни поглощали все доходы. Потемкин искал чего-то более блистательного, жаждал, алкал почестей и титлов новых и созидал новые планы.
Более прочих предположений, занимало его честолюбиe. Блистательный план, предложенный Императрице Минихом — изгнав Турок и Татар из Европы, восстановить Греческую Монархию, план этот назвали: Греческим проектом.
Исполнение этого плана поручено было князю Потемкину.
С неизобразимою ревностью приступил он к проекту. Прежде всего надлежало покорить Крым. Для этого Им- 

====page 70====

ператрица доставила ему независимость по мирному кайнарджийскому договору. В то же время войска наши заняли значительные крепости на полуострове и крымским ханом утвержден Императрицею Шагин-Гирей. Обитатели Крыма признали власть над собой русской державы. При устье Днепра Потемкин укрепил Херсон и построил в нем корабельную гавань. Отсюда он грозил Константинополю и в страхе держал хищные соседственные орды.
В мае месяце 1780 тода, Потемкин посетил Новороссийский Край, готовясь к дальнейшим действиям проекта.
В то время забыли о запорожских казаках. Сечь уже не существовала; на месте её находилось небольшое Покровское селение. Запорожских наездников, так недавно еще устрашавших своих соседей, узнавали в числе земледельцев или в рядах гусарских и пикенерных полков, но уже не с запорожским буйным молодечеством. Многиe же из прежних старшин войска слу- 

====page 71====

жили при князе, в его блистательном штате, а именно Сидор Белый, Антон Головатый, Логин Мощенский, Андрей и Кондрат Белые, Иван Высочин, Колпак, Чапега и др.
Обозревши запорожския степи, Новороссийский Край, простиравшийся более нежели на 100,000 кв. верст, открытый со всех сторон и требующий для охранения своего неутомимого и самого легкого войска, Потемкин призадумался. Он вспомнил о братиках — Запорожцах и подумал, что теперь они могли бы ему пригодиться.
Потемкин начал советоваться с полковым старшиною и армий капитанном Антоном Андреевичем Головатым, который, как я сказал выше, современи уничтожения Сечи, безотлучно находился при Потемкине.
— Беда Антон Андреевич, не знаю что делать. В новороссийския степи надобно много войска, для защиты от бусурман, а не знаю где его взять. 

====page 72====

— Ясневельможный пане гетмане (*), не то беда, что в степях прежних запорожских войска нет; но то, по-моему беда, что вы носите гетманское достоинство, а у вас нет ни одного казака. Вот вы мне что растолкуйте, ясневель- можный.
— Что ты, Антон, хочешь этим сказать?
— То, ясневельможный, что вам не пристало быть гетманом без казаков. На что нам Запорожцы, Бог с ними, у нас могут быть другие казаки так же храбры и умны и притом не буяны и разбойники...
— Да надобно бы Антон Андреевич постараться. Ты говоришь дело, что я гетман, да у меня нет под управлением казаков, а очень, очень хотелось бы мне показаковать на этих степях.
— Ясневельможный пане гетмане, можно, ей-Богу можно еще много собрать

(*) Потемкин, в числе прочих званий, имел титул гетмана всех казачьих войск. 

====page 73====

прежних казаков, служивших в запорожском коше и составить полки. Сколько известно мне, не охотно Запорожники женятся и принимаются за плуг и косу... Крикни только — так немедленно соберется тма тем казацкой силы... Их можно устроить, как Донцы живут.
— И прежде всего, капитан, переженить их, начиная с Сидора Белого, которого я сделаю кошевым. А какое название дать этим казакам?
— Назовем их Черноморцами (*).
— Прекрасно. Приготовь же и устав для новых казаков.
— Все приготовлю, ясневельможный. Когда уничтожилось Запорожье, я и тогда вашей светлости докладывал, что казакам надобно быть; без них нельзя обойтись в этих бесконечных степях; — но ваша ясневельможность так были сердиты на буйных Запорожцев, что и слушать меня не заблагоразсудили.

(*) Это название принимали на себя Запорожцы, пускаясь в наезды по Черному морю. 

====page 74====

Зато теперь выслушал и согласился с твоим предложением. Знаешь ли, нам и пешее казачество на лодках также необходимо.
— Конечно. По Черному морю и будут плавать суда Черноморцев.
— Ты все это имей в виду.
Прошло несколько дней после этого разговора, происходившего середи степи прежней Запорожской Палестины, в коляске Потемкина Головатый один с ним сидел; другие чиновники принадлежавшие к его свите, ехали в отдельных экипажах. Поезд этот, как вообще все путешествия. Потемкина, был торжествень и блистателен. Путешественники наши благополучно достигли Ингульского уезда, Новороссийской губернии. Потемкин объявил приближенным своим из бывших запорожских казаков, что он везет их в гости к приятелю своему старшине Перначу, жившему в хуторе Пернaчoвке. Кто из вас знаком с стариком? спросил гетман всех казацких войск. 

====page 65====

— Я знаю Василия Андреевича, первый откликнулся Сидор Белый.
— A Ганю знаешь? с улыбкой спросил Потемкин.
— Дочь его, знаю.
— Хороша она, нравится ли тебе?
— Хороша, знатного отца дочь.
— Поздравляю тебя, Сидор, ты её жених. Я еду к тебе на свадьбу.
Сидор Белый смутился; но зная, что Потемкин сказал, то и исполнится, он скоро пришел в себя и, подумав, что не век же оставаться неженатым, что Ганя ему прекрасная пара, был рад и весел и благодарил гетмана за такое участие в его судьбе.
— Всех прежних Запорожников переженю и сделаю из вас новых, благоустроенных казаков; а ты будешь у меня кошевым.
Сидор в ноги поклонился гетману.
Приехали в хутор Пернaчeвку. Таких гостей там не ожидали за день. Утром только поскакали передовые и кухня Потемкина в хутор и наделали 

====page 66====

в нем страшную сумятицу и хлопоты доброму старику Василию Андреевичу, который с восторгом ожидал увидеть прежнего запорожского казака Грицка Нечосу в княжескому и гетманском достоинстве и притом генерал-губернатора новороссийского.
Князь в Пернaчeвку приехал в полдень. Василий Андреевич и Параскевия Васильевна встретили высокого гостя с хлебом и солью. Потемкин принял их чрезвычайно-милостиво, и с первого слова, как с стариком, так и старухою, обращался как в то время, когда он уехал от них, после запорожского празднества, в столицу.
Василий Андреевич ни сколько не изменился; он все был тот же бодрый, веселый и беззаботный старик, каким видел его Потемкин десять лет назад. Параскевия Васильевна немного постарела; лице побледнело, губы впали внутрь; у неё не было уже и передних зубов и исчезла прежняя живость в движениях. 

====page 67====

— Что Ганя? Параскевия Васильевна, здорова ли она, не замужем ли?
— Покорнейше благодарим вашу ясневельможность за память. Ганя, благодаря Господа, здорова и еще не замужем.
— Я жениха ей привез, на-ухо сказал Потемкин матери.
— В самом деле? ваша ясневельможность с радостью стросила мать. Еӣ было грустно, что Ганя засиделась в в девках.
— Привез, правопривез, — иславный, знатный жених, из наших же братчиков запорожских казаков.
Добродушная мать была несказанно восхищена таким известием.
Потемкин вошел в комнату Пернача. Ганя была в другой комнате с двумя подругами. Она была все так же хороша, как и в прежние годы, та же роза, и казалось, что лета придали ей еще более выразительности и прелести в круг- лых формах её.
В первое мгновениe Потемкин не 

====page 68====

мог равнодушно и прямо смотреть в её очаровательные глаза.
Отдохнувши несколько, когда свита его расположилась в разбитых палатках вокруг хижины Пернaчa (надобно знать, что путешествие Потемкина совершилось летом 1783 года), ясневельможный гетман, оставаясь один в комнатах Пернача, спросил Ганю:
— А скажи мне, Ганю, куда ты скрылась на третий день моего праздника? А что скажете и вы, Параскевия Васильевна?
Ганя захохотала; Параскевия Васильевна тоже улыбалась.
— Говорите, говорите, я непременно хочу знать, куда и по какой причине вы
скрылись?
— Ганю, ведь это было давно, теперь можно сказать его ясневельможности. Видишь ли, он нас не забыл и чрез десят лет.
— Не говорите, матушка, пожалуйста не говорите, отвечала Ганя, зардевшись как роза и ужимаясь между подругами.
— Bсe расскажу. Мы узнали, что ста- 

====page 69====

рик, приезжавший с вашею ясневельможностью, рисует портрет с Гани, пробравшись вдвоем с Ганею в его комнату мы удостоверились в этом слухе. Ганя испугалась, увидевши себя в московском платье и с страшными пуклями на голове, и боясь, чтобы вы и ее не повезли в Москву, упросила меня ехать вместе с нею в дальний хутор. Правду сказать, и в моем сердце родился тогда страх: и я без ужаса не могла взглянуть на портрет её в таком наряде, и немедленно оставили все, сели в сани и уехали, никому ни слова не сказавши, чтобы никто и не знал куда мы скрылись. Ганя тогда была таких мыслей, что вы нарочно приказали списать с неё портрет, чтобы выдать ее за какого москаля, который увез бы ее далеко от матери и отца.
Потемкин смеялся от души.
— Ганю, а боишься выйдти замуж за москаля?
— Не выйду я никогда замуж. 

====page 70====

— Так за казака.
— Все в воле Господа.
— Справедливо. И Бог посылает тебе славного жениха, поздравляю тебя, Ганю.
— Кланяйся, дочь моя, сказала мать.
— С какой радости мамо? Его ясневельможность шутит, а вы полагаете, что это истина.
— Не шутить.
— Пусть она думает, что это шутка.
Спой же мне На бережку у ставка.
— Спою, только не эту, а другую, а потом и «На бережку».
— Какую же сначала?
— Боюсь, она вам очень будет не по-сердцу.
— Не бойсь, Ганю, какую песню ты ни споешь - будет нравиться мне:
— Но эта едва ли понравиться.
— Пой, право понравиться.
— Вы приказываете?
— Да.
— Буду петь.
Ганя запела песню, сочиненную по слу- 

====page 71====

чаю уничтожения Сечи. В весне упоминалось о Грицке Нечосе, как виновнике этого события. Потемкин с удовольствием выслушал песню; и тени неудовольствия не было в его сердце. После этой песни, Ганя запела его любимую — и ясневельможный осыпал се похвалами.
В тот же день, вечером, гетман объявил желание свое Василию Андреевичу и Парасковьи Васильевне, видеть дочь их за Сидором Белым. Отец и мать с величайшею радостью приняли такие предложения гетмана, и на утро все узнали, что Сидор жених Гани.
Потемкин не довольствовался этим, и двух приятельниц Гани также засватал за своих приближенных, из прежних казаков запорожских. С легкой
руки его, через несколько времени много совершилось подобных свадеб.
Перед днем венчанья Гани и Сидора, Потемкин издал следующее объявление:
«Объявляю чрез сиe тем из пребы- 

====page 72====

вающих в Азовской, Славенской, Елисаветской провинциях жителей, кои в бывшем Войске Запорожском служили, что полковому старшине и армий капитану Антону Васильевичу Головатому препоручено от меня приглашать из них охотников к служению в казачьем звании, под моим предводительством. Число сих казаков простираться будет: конных до 500 и пеших в лодках то же число, которым определяется довольное жалованье и пропитание. Для сего желающие да явятся в Херсон к г-ну бригадиру Синельникову» (*).
Такие же объявления были посланы к бывшим запорожским полковникам Захару Чапеге и Легкоступу (**).
Позвав их в свою квартиру, Потемкин, отдавая объявления, говорил старшинам:
— Когда есть гетман, так должны быть и казаки; поэтому я вам прика-

(*) Синельников происходил из Запорожцев; он был губернатором и строителем Екатеринослава.
(**) Ист. Нов. Сечи Скальковского. 

====page 73====

зываю набрать казаков, но только таких, которые будут согласны жениться; бурлак не принимать. Женатый не скоро решится на разбой, одинокий потому и записывается в казаки. Вы так делайте: изъявить ли какой казак желание пристать к вам, спрашивайте его: а хочешь жениться, - согласится? на это — заставляйте немедленно искать невесту, помогайте ему в этом и тогда записывайте его в Черноморцы.
Чапега и Легкоступ были чрезвычайно довольны восстановлением казачества в новом благоустроенном виде; да и все вообще прежние Запорожцы, даже и старики, давно уже неслужащие, торжествовали и веселились, узнавши, что набираются Черноморские казаки.
Свадьба Гани была шумно и роскошно отпразднована. Потемкин был здесь не как начальник, не как светлейший и ясневельможный, но как простой казацкий старшина, приходившийся родственником Перначу. Он сделал богатые подарки невесте и жениху, и своим радуши- 

====page 74====

ем и любовью к казакам склонил чрезвычайно много молодых казаков, прежде служивших в кошу, немедленно искать невест и спешить записываться в Черноморцы. Каждому такому казаку и его невесте гетман посылал от себя подарок, и в один месяць тогда в степи новороссийской жители считали до двух тысяч свадеб? Потемкин радовался: он видел в этом осуществление золотой мечты своей: показаковать на прежних степях запорожских.
После многих свадеб офицеров своих, из Запорожцев, Потемкин уехал в Петербург. Ему было скучно, что многие из приближенных его офицеров, прежних запорожских казаков, не были тогда при нем. Головатый, Сидор Белый, Кондрат Белый и другие очень часто развлекали его в часы грусти, а в особенности Головатый — поэт, человек чрезвычайно веселый, умный, смелый, справедливый. Потемкин очень часто проводил с ними неразлучно по несколько дней сряду, то 

====page 75====

слушая их рассказы про военные действия казаков, то восхищаясь их песнями, музыкой, пляской. Случалось очень часто, что Гладкиӣ входит в кабинет Потемкина без доклада в то время, когда никто и мыслею не дерзал бы беспокоить этого вельможу, и со словом: здравствуйте ваша светлость — начинал петь одну из любимых князем малороссийских песень. Потемкин, как бы ни был сердить, задумчив, или печален, с улыбкой обращался к Головатому, слушал его пения, просил спеть такую-то и такую песни, и мало-по-малу рассеявался — и веселость возвращалась в сердце его. Теперь, же когда эти любезные братчики были далеко от него, собирая Черноморцев, Потемкин с утра до вечера, как говорит граф Ceгюр, французский министр, лежал у себя в кабинете на диване, одетый по-запорожски, с расстегнутой рубашкой на груди, без сапогов, и никого к себе не принимал в эти дни: он слушал или сказки, рассказываемые остав- 

====page 76====

шимся при нем одним казаком, или музыку прекрасного своего оркестра. Играли, конечно, одни запорожския песни и непременно несколько раз На бережку у ставка и пели ее хором. Если в эти дни необходимо было князю принять каких-либо иностранцев, то он не затруднялся принимать их в таком костюме, и часто даже представлял из себя казака, как он есть.
Прошло несколько лет; оставшиеся от запорожского братства казаки опять соединились под именем Черноморцев и с верностью и любовью начали служить матушке-Царице. (*) Нарядом они походили на прежних братьев своих - Запорожцев. Черноморцы разделялись на конных и пеших; гребною флотилией командовал Головатый, получивший, в новом казачьем войске должность войскового судьи, кошевымъа тама-

(*) Казаков Черноморских, прежних Запорожцев, собралось под знамена в Турецкую войну до 5,500 человек. 

====page 77====

ном был Сидор Белый, (*) к нечастию, он скоро умер. Ганя овдовела, но ненадолго: на ней женился Захар Чапега и получил должность кошевого.
Вскоре открылась война с Турцией. Черноморцы радовались случаю показать свою преданность матушке-Царице и любовь к ясневельможному пану гетману; и в самом деле они оказывали редкую храбрость и геройство. Потемкин не мог нарадоваться своими детками и, как бывало в прежние годы с Запорожцами, пировал с Черноморцами и разделял с ними военные труды и
опасности.
Расскажу, из множества занимательных происшестий этой войны, одно, характеризующее Потемкина и войскового судью Головатого.
Капитан-паша привел крепость на острове Березане в оборонительное состояние, так-что ее можно было считать недоступною; притом, построив

(*) Скальковский говорить, что онь был убит подь Кинбурном Турками.

====page 78====

баттареи в том месте, где к острову можно было приставать, он совершенно обезпечил, свої гребной флот, находившийся неподалеку от острова. 4 ноября он снялся с якоря и поплыл к Константинополю.
Потемкин давно уже и с завистью и досадой смотрел на Березань; он хотел ее взять, но не желал сильного, кровопролития, без чего не могло обойтись взятие крепости. Думая как бы удачнее исполнить это предприятие, Потемкин несколько дней был чрезвычайно скучен и по ночам не спал.
Рано утром он вышел из палатки, желая освежиться воздухом, и видит, что невдалеке, на пне, сидит Головатый, с коротенькою трубочкой во рту, и близ него несколько Черноморцев; все хохочуть, слушая рассказ Головатого. Потемкин подошел к ним молча, остановился против рассказчика; лице его было печально, брови надвинуты на глаза и он казался даже сердитыме. Черноморцы вскочили, поклонились и 

====page 79====

ожидали услышать из уст гетмана какую-либо речь, но он безмолвствовал.
— Отчего это вы, ясневельможный пане гетмане, невеселы?
Потемкин усмехнулся и бросил на него короткий взгляд.
— Ей—Богу, пане гетмане, не доброе дело, что вы сумрачны.
Развесели меня, Антон Андреевич: возьми Березань, — что на это скажешь?
— А что скажу? Березань можно взять, да что будет за это Антону?
— Что хочешь?
— Гм... гм... мало чего бы я не захотел, да будьте ласковы, ясневельможный пане гетмане, дайте хоть один крестик, беленький, так и тем буду доволен; а товарищам также, что милость ваша гетманская пожалует — они останутся довольны.
— Крест будет, возьмите Березань.
— Слушаем, ясневельможный.
Потемкин ушел. Головатый и его товарищи попрежнему уселись и дослушали рассказ. 

====page 80====

— А что панове, в самом деде мы только глядим на Березань, облизуемся как пред хорошей пищей, а не попробуем ее покушать; погуляем-ка подле неё. Товарищи единодушно признали, что Березань давно уже стоит и что ее непременно надобно попробовать, вкусна ли она.
В тот же день Головатый сем в лодку и с флотилией своею приблизился к острову; перед лицем всего войска он выдержал жестокий огонь неприятельский; сделав залп из пушек и ружей, он бросился с товарищами в воду, взобрался на берег, ударил на Турок, овладел баттареями и прогнал их в крепость. Картечный огонь осыпал Черноморцев; они твердо шли, потом, поворотив пушки баттарей против крепости наносили неприятелю страшный урон. В это время двинулись к крепости русские фрегаты: неприятель, завидев это, стал просить пощады.
— Ключи от крепости и депутата к князю Потемкину! сказал Головатый Тур- 

====page====

====page====

====page 81====

ку, высланному из крепости для переговоров.
Ключи крепостные немедленно были вынесены на золотом блюде, и депутат сел в лодку с Головатым и поплыл к нашей стороне.
Поднеся Потемкину вместе с депутатом ключи от Березина, Головатый низко поклонился.
— Перекрестись и благодари Господа за победу, сказал Потемкин, и, по статуту, возложил на Головатого орден св. Георгия 4 - й степени.
Подобные примеры отважности и истинно-геройской храбрости Черноморцев были очень часты во все продолжение войны c Турками. Потемкин более и более ценил их службу.
Но кто поручится в прочности счастия и человеческом долголетии?... Потемкин не думал, чтобы смерть разлучила его с этим миром в то время, когда лучи славы его были во всем блеске. 

====page====

V.
5 - го Октября 1791 года, утром, когда еще серый, печальный туман покрывал окрестности по дороге из Ясс к Николаеву, верстах в тридцати-пяти от первaго города, среди степи, остановилась дорожная карета, быстро до этого катившаяся; карету окружало несколько казаков-Черноморцев, гарцовавших на своих боевых конях. Слуга растворил дверцы кареты и из неё вышла дама средних лет, а за нею едва-едва мог выйдти бледный, болезнен-

====page====


====page====


====page 83====

ный, одетый в казачье платье Потемкин. Слабымъголособ, едва слышимым, он приказал разостлать на зеленой травке походную свою шинель, лег на ней и чрез минуту из уст его вылетел последний вздох. Графиня Броницкая, племянница его, с воплями припала к груди его, но почивиший казак, истинно как казак, среди степи, не слышал уже её глухих стенаний.
Один из Черноморцев заметив, что глаза покойного открыты, вынул из кармана две медные копейки и положил их на веки. При этой картине я невольно вспоминаю стихи Державина:

Чей труп, как на распутье мгла,
Лежить на темном лоне ночи:
Простое рубище чресла,
Два лепта покрывают очи;
Прижаты к хладной груди персты.
Уста безмолвствуют отверзты?

Чей одр - земля; кров - воздух синь,
Чертоги — вкруг пустынны виды?
Не ты ди счастья, славы сын,

====page 84====

Великолепный князь Тавриды?
Не ты ли с высоты честей
Внезапно пал среди степей?

Черноморцы горько оплакивали кончину гетмана, так искренно их любившего. Дальнейшую судьбу этого войска я не буду изображать: служба их, храбрость и преданность к престолу доставили им всевозможные жизненные блага.

КОНЕЦ.

====page====


====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
