<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="sementovskij_n_baronessa_flagsberg_1848">Баронесса Флагсберг. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Максимович</forename>
         <surname>Сементовский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Сементовский Николай Максимович</author>
       <title type="main" level="a">Баронесса Флагсберг</title>
       <title type="sub">роман</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">№ 4—6</biblScope>
       <date when="1848" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1848">1848</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.
I.

Тридцать лет тому, точно так, как и теперь, как и всегда, в три часа на Невском Проспекте теснилась, суетилась и ярко пестрела гулявшая публика. И тогда, как и теперь, рука-об-руку шло жеманство и простота, кокетство и скромность, красота и безобразие, роскошь и бедность, ум и глупость, хитрость и прямодушие, молодость и старость, словом, можно было встретить и тогда, как и теперь, все, чем отличается человечество от животных и что приближает его к животным. 
Наблюдатель, засев в Диогеновскую бочку, может быть, здесь не нашел бы мужа, какого искал знаменитый мудрец, но за то сколько бы встретил женщин с умильными взглядами и сладкими улыбками, которые поражают прохожего как стрелы, невзначай губящия на ратном поле храброго витязя... По обыкновению, эти приятные и полезные в нравственном отношении, прогулки оканчивались тем, что каждый из прогуливавшихся, протолкавшись два или три раза из края в край проспекта, уезжает домой зевать и скучать в ожидании обеда. 
Сколько могу припомнить, это было в начале октября, в воскресный день. Погода в тот год, во все продолжение осени, стояла сухая и теплая. Столичное общество, недавно съехавшееся с дачь, из отдаленных путешествий, пользовалось прекрасными солнечными днями, гуляя перед обедом по Невскому Проспекту. Благосклонностию общества, в свою 

====page 54====

очередь, пользовалось грязные мальчишки и оборванные девочки, собиравшиеся по воскресеньям к трем часам дня на перекрестках проспекта вымаливать у гулявших денег. Один из оборванных мальчишек, смуглый лицом, с черными большими глазами, грубым Французским языком просил подаяния для мартышки и маленьких морских свинок, которых вынимал из деревянных ящиков, другой для пестрой птички, третий для черепахи, четвертый... но это не скончаемая сказка. 
Перед одною девочкою стояла изломанная плетенная корзинка с двумя или тремя букетами цветов; она предлагала их каждому прохожему. 
— Что хочешь за эти два букета? спросила девочку проходившая мимо её пожилая женщина, одетая в черный бархатный капот и в шляпке такого же цвета и материи. 
— Что пожалуете, сударыня! цветочки чудесные, по две георгины и по мирточке, чудо, что за букетики! купите, сударыня! 
— Что хочешь? 
— По четвертачку, сударынька? 
Дама взяла букеты, передала их шедшему позади лакею, вынула из кошелька полтинник, отдала девочке и пошла далее. Девочка, продавшая за такую выгодную цену два букета, от радости не знала, что делать. Минут десять, по крайней мере, она переворачивала полтинник на все стороны, рассматривала его, любовалась им. 
После нескольких минут радости, девочке пришла мысль узнать, где живет щедрая барыня, купившая у неё букеты. Эта мысль родила другою: может статься, барыня будет часто, даже каждый день, покупать у меня цветы, а может даже велит приносить их к себе на дом? Вот тогда-то у меня наберется таких чудесных полтинников! Девочка еще раз посмотрела на блестящую монету, потом спрятала ее, поспешно подняла с тротуара корзинку и побежала вдоль проспекта, желая среди гулявших увидеть щедрую сударыню. Пробежав до Аничкина моста, девочка встретила щедрую свою покупщицу, посмотрела на цветы, которые она продала и пошла вслед за нею. Ей было досадно, что барыня шла слишком медленно; от нетерпения, девочка то забегала вперед, то далеко от неё отставала. Между тем, дама тихо приблизилась к Полицейскому мосту, сверх ожидания цветочницы, остановилась, села в карету и уехала. Это чрезвы 

====page 55====

чайно раздражило девочку, она готова была вскочить на запятки, если бы не стоял за каретою рослый лакей. Карета покатилась довольно тихо и цветочница, не думая долго, пустилась бежать вслед за нею. 
Ну, думала она, добегу к Вознесенскому, а там уже отстану; где мне следовать за каретою. К счастию цветочницы, карета, сверх её ожидания, остановилась в Большой Морской у подъезда прекрасного трех-этажного дома. 
Ладно, подумала девочка, завтра я принесу сюда целую корзинку букетов, и с этою мыслию побежала вдоль Морской, поворотила в Гороховую, потом по Мещанской н наконец очутилась в Коломне, на Козьем Болоте, у полуразрушенного деревянного домика, до половины погрязшего в болоте. 
Смело толкнула она детскою ручкой дверь: дверь со скрыпом отворилась; девочка вбежала в небольшую каморку. Цветочница бросила корзинку в угол и подошла к женщине, лежавшей на постеле, разбросанной на старой, изломанной кровати. В углу над постелью, перед образом Божией Матери, висела маленькая лампадка, у постели была прибита к стене полочка, на которой стояли баночки и пѵзырки, лежали изломанные ножницы и тысячи других негодных безделушек. В комнате разбитые окна были заклеены бумагой и почерневшия стены от сырости покрылись плесенью. 
— Ну, что Анютка, продала? 
— Продала, матушка, с радостию отвечала веселая девочка. 
— Слава Господу! А много ли выручки принесла? 
— Вот сколько! Девочка вытрясла из кошелька, висевшего у неё на шее, полтинник и еще две или три мелкия серебряные монеты. 
— Вот сколько! радостно вскричала женщина. Ну, умница ты у меня, Анюта, право умница, дай я поцелую тебя, моя кормилица. Какие же добрые люди раскупили у тебя цветочки-то? пошли им Господь Бог счастие! 
— На Невском купила какая-то барыня два букета и дала мне вот этот полтинник, и букетики-то были не ладные, остатки, я уж их бросить хотела; никто не брал; ан вышло не так! радостно говорила девочка. 
— Умница, право умница, пошли тебе Господь здоровье! Вот к завтрему и будет на хлебец, да еще и в лам 

====page 56====

падку-то маслица прикуплю, зажги ее, Анюта, ведь после завтра большой праздник. Ты не слыхала Анюта, не говорили на Невском, будут купцы торговать после-завтрого? 
— Не слыхала! 
— Сходим в Казанский к вечерне. Я тебя, голубушку мою, умою святой водой, надену ситцевое платье и пойдемь в церковь, Пресвятой Заступнице помолимся. 
— Я, матушка, завтра понесу цветы к этой барыне, может она купит у меня еще два букета! 
— Ладно, ладно, косатка! снеси моя ласточка, авось еще возьмет. Бог милостив. Знать она богатая госпожа какая. Ты сбегай сегодня к садовнику и закажи на завтра по больше, да по лучше цветиковь-то. 
— Схожу, матушка! 
— Нежданно Господь послал копейку, Афанасьевна, право и в голове небыло, что бы Анютка продала сегодня цветы! сказала мать цветочницы другой женщине, сидевшей у постели. Женщина эта была средних лет, лицо её было чрезвычайно бледно, черные глаза глубоко впали, но еще ярко горели, осененные густыми ресницами; черные, как смоль, волосы её, нечесанные, может быть, полгода, ниспадали из-под холстяного платка, которым была повязана голова. Зта женщина зашивала разорванное платье и, не поднимая глаз, прехладнокровно отвечала Архипьевне: 
— Да; вам Бог часто подает денежки, но куда вы их прячете? 
— Ах Афанасьевна, голубушка моя, грех тебе! куда прячем? ведь ты знаешь, я не одна, для себя и для Аннушки нужно же и хлеба купить, и башмаченки, и платьишко какое ни на есть, и то, и сё; копейка круглая, не увидишь, как и укатится. 
— За то вы обе и торгуете! отвечала Афонасьевна и, оборотясь к третьей женщине, приготовлявшей что-то в печке, сказала — а вот мы с Андреевной, — что греха таить — заработываем десять, пятнадцать грошей: что с ними будешь делать? 
Через полчаса после, Аннушка съевши кусок черствого хлеба с квасом , ушла к садовнику; вслед за тем отправнлпгь на промысел и две женщины — сожительницы её матери; в подвале осталась одна Архипьевна. Архипьевна заперла дверь, закрыла разбитые окна 

====page 57====

грязными занавесками и осмотревшись кругом, не доверяя сама себе, что одна осталась в комнатке, поспешно перебросала ветхую одежду, лежавшую на кровати и, отыскав заветную дыру в полуистлевшемь тюфякЕ, вынула из средины его грязный комок тряпок и торопливо развернула его. Внутри оказалась такая же грязная бумага, а в ней несколько тщательно свернутых ассигнации. У видев их, женщина эта вмиг оживилась, задрожала, щеки её покраснели, глаза ярко заблистали, она смотрела на деньги, как Мольеров Гарпагон, целовала их, прижимала к груди и постоянно твердила: скоплю, скоплю еще столько, пока выдам ее за-муж, и тогда не умрет с голоду, а будет жить, как барыня, будет ходить в шелку, да в шляпке, на извощике поедет... все будет... уж скоплю!
Еслибы кто мог проникнуть в это подземелье и посмотреть на Архипьевну в минуту, когда она рассматривала ассигнации, тот, без сомнения, подумал бы, что она от скупости сошла с ума. Минут десять, а может быть и долее, длилось её наслаждение; потом она, с видимым сожалением, бережно завернула ассигнации в бумажку, бумажку в грязную тряпку, спрягала их опять в тюфяк и, по прежнему, набросала на ту сторону кровати разной рухляди. 
— Променяю Аннушкины деньги и сюда же половину спрячу, все здесь, хотя пятью рублями, а больше будет, сказала Архипьевна, пересчитавши деньги, принесенные Аннушкой. После того она села на постель, склонила голову на руку и задумалась. На лице её отразилось сильное душевное волнение, похожее на отчаяние. Несколько минут неподвижно глядела она на то место, где спрятаны деньги, потом вдруг отняла руку от головы, ударила ею по ноге и с тяжким вздохом воскликнула. 
— Ах, Боже мой, Боже!.. И снова покачала головою и умолкла; глаза её налилися слезами. 
— Да куда же мне ее девать? громко сказала она: где же укрыть ее от пороков и разврата? сама не знаю!.. Будет где жить, так всему недоброму научится, все переймет вот от этаких, прости Господи!.. Ах, дитя мое, дитя мое родное!.. Но если доброй родилась, доброй и целой век будешь, ничто тебя не соблазнит, зло от добра легко всегда отличить. Опять она умолкла и опять проговорила: — отдам тебя в люди, сама останусь одинокая... да и в людях - то все ли добру учат? знаем мы этих учителей! 

====page 58====

Долго, может бы ть, рассуждала бы еще сама с собою Архипьевна, если бы внезапный приход Аннушки не прервал её размышлении. 
— Что ты так скоро воротилась, мое солнышко ясное? 
— Ах, матушка! вот беда, я не застала Гаврилыча; говорила Аннушка задыхаясь, и усталая повалилась на постель матери. 
— Приляг, отдохни, Анюточка! И зачем было так шибко бежать, что тебя гнало. Ах ты родимая моя, такая неразумная! ласково говорила мать и, прильнув к изголовью дочери, поправляла на голове её волосы и поминутно целовала ее, то в губы, то в глаза, то в щеки. 
— Ах матушка, какие вы, ведь надобно же цветов-то на завтра, ведь у нас они здесь не выростут! 
— Ну, вот беда! если и не купишь на завтра, благодаря Господа Бога, выручка была славная, завтра, пожалуй, и не торгуй, дитятко мое. 
— Как не торгуй, да завтра я снесу цветов к этой барыне, что купила у меня два букета, я завтра опять принесу вам полтинничек! весело говорила Аннушка. 
— Ах, ты моя ненаглядная, ах ты сокровище мое всесветное!.. 
— Пустите, побегу опять, сказала Аннушка, вырываясь из объятий матери и, как птичка из клетки, выпорхнула из комнаты и быстро перебегала из улицы в улицу, поспешая к знакомому садовнику. Мать заперла дверь, села на постель и опять задумалась. Изредка обращала она взор к иконе, вздыхала и крестилась. Что у неё было на душе — видел Бог. 

II.

 На другой день, поутру, часу в одинадцатом, Аннушка сидела в Большой Морской, на тротуаре, против дома генеральши Лембах; перед нею лежали две корзиночка, наполненные прекрасными, свежими цветами. Девочка была в другом платьице, несколько неопрятнее прежнего. Она беспрестанно поглядывала то на окна дома генеральши, то на букеты, ей хотелось бы, как кошечке, перепрыгнуть с одной высоты на другую, и, если не в дверь, так чрез окно, попасть в комнаты тороватой барыни. Несколько раз брала она корзины и порывалась подойти к дверям, но всякий раз устрашала ее толстая и суровая Фигура швейцара, стояв- 

====page 59====

шего y входа с огромною булавою. Прошел час, из дому никто не выходил и Аннушку никто не замечал, это ее сердило. 
Как бы мне пробраться к этой барыне? подумала цветочница: я бы взбежала по лестнице, но этот полосатый барин с набалдашником не пустит меня, разве подарить ему букетец, так не возмет, пожалуй; на что ему букет? господам это иное дело; у господ много денег, оттого они и цветы покупают, говорила матушка: а этот барин не возмет цветов! 
Пойду к нему, попробую пройти в дверь, что он скажет? 
Аннушка взяла корзинки и с боязнию приблизилась к подъезду, осторожно отворила дверь, вошла в сени, осматривается на все стороны, и, не видя швейцара, со страхом и трепетом решается взойти по пышной лестнице, устланной дорогим ковром и увитой плюшем и разною зеленью. Едва переступила она пять ступенек, как вдруг громко зазвенел колокольчик: Аннушка вздрогнула и от страха едва не свалилась с лестницы. Швейцар поспешно выбежал из своей комнатки, приосанившись, вытянулся и стал у дверей. Увидев на лестнице трепещущую от страха девочку, прикрикнул на нее с красным словцом и строго приказал скорее убираться. 
— Зачем сюда залезла? вон отсюда, негодница, а не то, вот я тебя. 
Швейцар не успел еще окончить Фразы, как генеральша стояла уже за спиною девочки. 
— А это ты, моя милая, ты нарочно принесла мне цветов? 
— Да-с, сударыня, отвечала испуганная девочка. В эту минуту она была похожа на птичку, схваченную в гнезде хищною рукою мальчишки. 
— И какие чудесные цветы! говорила генеральша, перебирая букеты. Что стоит этот букет? 
— Что пожалуете, сударыня, я нс смею торговаться. 
— Умница! скажи мне, где растут эти цветы, что у вас есть свой садик? 
— Я у садовника покупаю цветы, сада нет у моей маменьки! 
— Нет сада! Право прекрасные георгины. Где же ты живешь, милая? 
— В Коломне, сударыня, на Козьем. 
— В Коломне! у тебя есть отец, мать? 

====page 60====

— Маменька есть, отца нетути! 
— Вот тебе, моя милая, за цветы. Генеральша подала девочке серебряный рубль. Принеси мне завтра, в эту нору, опять хороших букетов, да по-больше: я куплю у тебя, слышишь ли, моя милая? 
— Слушаю-с, сударыня! радостно отвечала Аннушка. 
Генеральша прошла сени, села в карету и уехала. Цветочница поспешила вслед за нею, желая уйти от чувствительных наставлений толстого швейцара, искоса посматривавшего на нее во все продолжение разговора её с генеральшею. 
Забежав за угол, Аннушка посмотрела с наслаждением на деньги, полученные от генеральши, и, налюбовавшись рублем, она положила его в кошелек, поправила в корзинках букеты и, напевая веселую песеньку, скорыми шагами пошла на Невский Проспект, обдумывая, как завтра миновать зорких глаз полосатого и попасть в комнаты генеральши. По другой лестнице взойти, так не знаю, где другая лестница, попаду в чужую квартиру, пожалуй, еще поколотят, вытолкают, да еще и цветы отымут. Нет, уж лучше проберусь сюда. Не все же толстобрюхий будет караулить у дверей; пойдет и он в комнату, а я тут проворно и взбегу на лестницу. После этих мыслей, цветочница опять вынула рубль, полюбовалась и думала: полтинник отдам маменьке, а на полтинник куплю себе на Щукином платочек: нет, жаль, лучше целый принесу домой; матушка сама купит мне не только платок, но и хорошенькое платьеце. Потом, она села на панели, против Казанского собора, положила перед собою корзинки и с радостною улыбкою приглашала покупателей. На этом месте, по обыкновению она просидела до вечера и поздно уже возвратилась домой с пустыми корзинками и сь полным кошельком. Мать встретила дитя с восторгом, она, по видимому, более радовалась приходу дочери, чем принесенным ею деньгам. 
— Деньги — наживное дело, говорила мать, а когда, Боже сохрани, ты заболеешь или кто обидит тебя, сердце мое милое, тогда мне тяжко будет. 
Заметим, что Архипьевна любила Аннушку, как говорится, без памяти. Единственное дитя, оставшееся от мужа, напоминало ей годы, в которые она, как сама говорила, была счастлива, не знала бедности и нищеты и жила, по своему состоянию, даже роскошно. Не стало мужа. С того вре-

====page 61====

мени недостаток во всем с каждым днем увеличивался; надобно было прибегнуть к каким нибудь средствам добывать насущную копейку и она избрала обыкновенное средство женщин её сословия: стала торговать на Сенной разными дешевыми Фруктами.
Не смотря на крайнюю бедность и на беспрестанные примеры невоздержности, Архипьепна не впала нн в один порок, не заразилась ни одною страстию, и все это не потому, чтобы она была крепче и образованнее своих сотоварок, а оттого, что Бог дал ей верный талисман против всех искушений, вложив в её душу одно человеческое чувство: материнскую любовь. 
Да, Архипьевна жила с зачумленными и сберегла себя от заразы. Главнейшее желание её было сберечь малолетную свою дочь от губительной порчи, которою она была окружена. Об этом была её единственная молитва к Богу. И для спасения дочери, мать приняла заблаговременно все меры предосторожности и первая мера была — удаление Аннушки днем из общества жилиц темных углов. В младенческие годы Аннушки, мать всегда брала ее с собою, это продолжалось, до того времени, пока девочка не в силах была сколько нибѵдь помогать матери в её ремесле. Но едва только наступили годы, в которые Аннушка могла ходить с корзинкой и продавать цветы, мать посылала ее на Невский с букетами и хорошенькая девочка, нередко, как видели мы, приносила матери достаточную помощь. 
Однако же, все эти средства спасти дочь от нравственной смерти недостаточны были для матери, опасавшейся, чтобы с возрастом, дочь не прельстилась соблазном и поэтому тайная, ежечасная дума её была — навсегда удалить Аннушку от всякого искушения. Но куда удалить? Вот что занимало ее. Все передумала добрая мать и нигде, ни в чем не видела даже и сомнительной надежды привести мысль свою в исполнение. Как набожная женщина, она, наконец, предавала себя и дитя свое на промысл Привидения. «Что будет - то будет — Его святая воля.»
Поутру, еще до восхода солнца, Аннушка, надев свое старенькое платьице, побежала к садовнику за букетами для генеральши Лембах.
 В то время, с которого начал я повесть, генеральша Лембах была одна из тех аристократок, которые славились своими безмерными благодеяниями. Владея огромным 

====page 62====

богатством, старая генеральша не имела ни детей, ни близких родственников, и лишившись в 1812 году мужа, храброго генерала, она в горести о невозвратимом друге находила только одно утешение — покровительствовать бедным. Каждую субботу дом её был открыт для всех несчастных. Несмотря на то, что она принадлежала к самому высшему кругу, она не гнушалась подавать несчастным милостыню из собственных рук. Кроме этого, она скрытно посещала множество бедных семейств и тайно от всех носила им деньги, жертвовала богатые суммы на поддержание благотворительных заведений. 
Обширный дом её был вместилищем роскоши и всего изящного. Лембах принимала у себя литераторов, художников, артистов и всех заискивавших её внимания и покровительства. Ей было лет пятьдесят; но прекрасные черты лица, сохранившего еще свежесть, располагали в её пользу каждого, кто с ней встречался. Утром заботы мидосердия, вечером отдых в благородных занятиях искусствами — вот в нескольких словах вся жизнь этой женщины, которой назначена важная роль в нашем рассказе. 
В половине двенадцатого часа Аннушка стояла уже у входа в дом генеральши, украдкою заглядывала она из за карниза в сени, выжидая, когда толстый швейцар уйдет из сеней в свою комнатку. Простояв более получаса у дверей, она, наконец, дождалась вожделенной минуты, отворила дверь и как легкая серна взбежала по парадной лестнице; со страхом прошла она небольшой коридорчик, в котором, перед дверями в комнаты генеральши, сидя на стуле, спокойно спал лакей, а против него за плетеной ширмой, увитой плющем и повеликой, кричал, сидя на бронзовой клетке, чрезвычайно красивый пунцовый попугай. Он очейь занял Аннушку, никогда невидавшую такой птицы; девочка сперва подошла к клетке, полюбовалась на забавную птицу, потом поднесла ей букет. Попугай захлопал крыльями, страшно закричал и разбудил лакея. Первым предметом, попавшимся ему на полусонные глаза была бледная, испуганная цветочница. 
— Ты зачем здесь? Какой чорт принес тебя сюда? Закричал лакей, вскочив со стула. 
— Генеральша приказала мне придти... что ты толкаешься! сказала сквозь слезы Аннушка. 

====page 63====

— Генеральша приказала? 
— Да, генеральша! 
— Когда? 
— Вчера утром, пред тем, как изволила куда-то уехать? 
— Чорт бы побрал всех вас нищих, от вашей братьи, сволочи, нет покою ни на минуту, все знай лезут сюда. Вот приучила этих потаскушек генеральша, а тут ты и гляди... стибрят что нибудь, потом отвечай. Уж я бы вас всех... Ну, ступай, коли приказала... приказала, приказала... 
Лакей отворил дверь и провел девочку коридором в комнату, в которой обыкновенно генеральша принимала бедных. 
— Обождать здесь, слышишь? я доложу генеральше.
Ни жива, ни мертва, прислонилась цветочница к стенке и, дрожа всем телом, ожидала появления генеральши. 
— Если генеральша забыла приказание свое принесть мне для неё цветов, и подумает, что я самовольно пробралась сюда, ведь мне тогда страшная будет беда, пожалуй, эти лакеи все цветы отымут у меня... что я тогда скажу матушке?.. 
Еще не успел родиться в голове её ответ на эту мысль, как генеральша, с приятною улыбкою, стояла уже перед нею. 
— А, вот ты и пришла, и цветочки принесла. 
— Для вас, сударыня, особенных приготовила. 
— Благодарю, милая. Ты сама хорошенький цветочек. Какая полненькая, румяная! говорила генеральша, трепля Аннушку по бархатной её щечке, горевшей ярким румянцем. 
— Сколько тебе лет? 
— Не знаю, сударыня! 
— Как не знаешь? лет десять, а? 
— Десять лет! 
— Чем занимается мать твоя? 
— Торгует на Сенной! 
— Торгует! а чем торгует? 
— Яблочки продает и апельсины с пятнушком. 
— Мать твоя бедная? 
— Бедная, жалобно сказала девочка и опустила голову. 
— Ты мне, кажется, говорила, что мать твоя живет в Коломне? 
— На Козьем болоте живем-с! 
— Слушай, милая девочка, если мать твоя бедна, и ей ни- 

====page 64====

кто не помогает, скажи, что я с охотою возьму тебя к себе, чтоб ее облегчить, хочешь ли ты жить у меня? 
— Как вам угодно, сударыня, а я матушке помогаю, я всякий день продаю цветочки, говорила Аннушка, потупив в землю черные глазки, осененные длинными ресницами. 
— Это хорошо, что ты помогаешь матушке; скажи ей, что я с радостию приму тебя к себе, спроси матушку, согласится ли она на это; попроси, чтобы она вместе с тобою пришла ко-мне утром, в субботу. 
— Слушаю! 
— Тебе, моя милая, будет хорошо у меня, ты будешь послушная умница и я тебя полюблю, сделаю тебе хорошенькое платьице. Погоди минуту, я эти букеты покупаю у тебя, положи их на стол. 
Аннушка отложила несколько букетов на стол и размышляя о намерении генеральши взять ее к себе, она задумалась, и в голове её промелькнуло много приятных и неприятных для неё мыслей: «теперь я бегаю, куда хочу, а тогда, верно никуда не позволят мне ходить! вот что не хорошо, а жить здЬсь лучше, нежели у нас на Козьем.» 
— Вот тебе за цветы, сказала Лембах, подавая девочке пятирублевую ассигиацию, а эти двадцать пять рублей отдай матушке и скажи ей, что я приказала тебе придти ко-мне, вместе с нею, в субботу! Генеральша опять потрепала девочку по щечке. 
— Слушаю, сударыня! отвечала Аннушка, покраснев, как розовый шипок. 
— Спрячь деньги, не потеряй, они нужны матушке! 
Генеральша ушла. Аннушка не верила сама себе, что у неё так много денег. Лакей проводил ее к выходу, девочка вышла на улицу, лакей затворил за нею дверь. 
Аннушку заняла мысль о том, как рада будет её мать, когда она принесет домой столько денег. Пробегая мимо магазинов, она в этот раз не останавливалась перед окнами рассматривать вывешенные картинки, материи, статуйки и разные безделушки, которые прежде так сильно ее занимали. Аннушка спешила на Сенную, желая встретить мать, продававшую здесь сгнившие или недозрелые апельсины. Старуха сидела на обычном своем месте, окруженная изломанными корзинами, наполненными полугнилыми плодами. 
— Что с тобою, Аннушка, чему так рада? с видимым любопытством спросила мать. 

====page 65====

— А вот чему? И девочка развернула синенькую бумажку — генеральша дала за цветки. 
Архипьевна с удивлением посмотрела на деньги. 
— Ой! не лжешь ли ты, Аннушка? спросила она, пристально взглянув на дочь. 
— Нет, не лгу, матушка, право не лгу! а вот вам еще! Девочка подала матери белую ассигнацию, которую она крепко сжимала в руке. 
Мать с недоумением взяла ассигнацию, развернула, посмотрела на обе стороны и, грозно взглянув на дочь, спросила: 
— Где ты взяла эти деньги? говори правду, может быть, ты их где нибудь утащила? 
— Нет матушка, я не утащила! сквозь слезы отвечала девочка, чувствуя себя обиженною подозрением матери. 
— Может быть тебе какой мазурик передал; все одно, деньги краденые! 
— Нет, мне мальчик не передавал, мне Генеральша их дала, чтобы я снесла вам, а эту бумажку мне заплатила за цветы! 
— Говори правду, где взяла столько денег? ты, я вижу, обманываешь меня, будто бы какая-то Генеральша дала деньги; кто даст столько!... Говори правду, сознайся, кто тебе дал столько денег?... 
Аннушка, закрыв глаза руками, заплакала. 
— Ты не плачь, а сказывай, кто дал тебе деньги? 
— Я вам сказала, матушка, мне Генеральша дала, а не верите, так ее спросите в субботу: она приказала мне придти вместе с вами, она хочет меня к себе взять, вот что! 
— Тебя взять к себе? а деньги она тебе дала! 
— Да! 
— Какая-ж это Генеральша, где живет она? 
— В Большой Морской! 
— В Большой Морской! вот как! Ну, ладно если так, перестань же Аннушка тереть глазенки; я думала, что тебя недобрый соблазнил и эти деньжонки ты с грехом достала. 
— Нет, не с грехом! 
— Теперь вижу; ты у меня умница, не захочешь осрамить мать свою. Ты знаешь, что Бог все видит, если чего и люди не знают!... Ну так в субботу приказала нам Генеральша придти! 
— Приказала непременно, чтобы мы в субботу пришли! 

====page 66====

Вот, посмотри-ка: живет в зеркальных палатах, индо страшно! цветов-то у неё, цветов-то, словно у нашего садовника и поломанных нет, да еще у садовника и нет таких, и птица сидит в золотой клетке, такая красная с хохлом. Я, матушка, буду жить у Генеральши. 
— Будешь жить у генеральши, а меня оставишь, не хочешь со мною жить, вот ты какая! 
— Нет, я хочу с вами жить, что мне делать у Генеральши, я с вами лучше буду жить. 
— Нет, дитя мое, если Генеральша возьмет тебя к себе, так и ладно, с Богом и моим материнским благословением. Ты будешь счастлива; молись только утром и вечером Богу и люби мать и Генеральшу. А я, пока ты выростешь, соберу тебе приданое, выйдешь за муж за хорошего человека, у тебя будет свой кусок хлеба, не будешь ни у кого просить. Видишь ли, мы уж как бедны, а ни у кого не просим, трудом деньгу достаем. Молись Господу Богу, он всех бедных помощник и защитник. — Так в субботу приказала нам прийти Генеральша? 
— Да, в субботу. 
— Ладно, пойдем. А я все таки эти деньги спрячу, и когда придем к ней, спрошу у неё, дала ли она их тебе. 
— Спросите, спросите! 
— Чтож, много у тебя еще цветов не продано? 
— Да вот сколько, пять только букетов продала Генеральше, а то все еще целы. 
— Иди же, продавай; теперь только-что начинается теснота на Невском. Господ верно много, сеупай, может быть, и выручишь еще сколько нибудь. 
Аннушка ушла. Мать начала сама с собой рассуждать о том, может ли быть такая благодетельная Генеральша, которая, так себе, ни с того, ни с другого, дает Аннушке столько денег. Господи помилуй, не уж-то-ж Анютка меня обманывает? Нет, она у меня доброе дитя, редкостное, не так я ее повела, чтобы вздумала она взять чужое. Приказала, говорит Аннушка и мне с нею придти, что-ж она мне скажет? Аннушку она полюбила, Аннушку хочет взять к себе, ладно, пусть возьмет, это счастие Аннушки и мое; не будет, покрайней мере, жить с этими нечестивыми женщинами, с которыми теперь живет, а будет доброю, послушною. Если Генеральша такая благодетельница, как говорит Аннушка, так она ее осчастливит. Генеральша не допустит 

====page 67====

Аннушку ни к чему худому, верно у неё и люди-то не такие, как мои побродяжки, на худое не наставят, а еще удержут от зла!... 
Такие мысли теснились в голове доброй женщины. Aннушка рассужлала об этом иначе: ей бы хотелось и жить у Генеральши, и торговать цветами: «А что, коли Генеральша возьмет меня к себе, да я с утра до вечера все буду сидеть в комнатах, в заперти? Теперь моя воля, куда захочу, туда и сбегаю; вот я здесь на Невском, а захочу, так приду в Морскую, на Васильевский Остров, куда вздумаю только, туда и пойду; а там, у господ-то уж этого не будет. И хорошо жить у Генеральши и нехорошо. А может быть, меня Генеральша будет брать с собою, вместо этих лакеев, а может быть, в другой раз и я в карету сяду с нею. Вот бы славно-то, тогда все посмотрят на меня и скажут: смотритка, вон едет Анютка — цветочница... вишь куда залезла: в карете тож разъезжает. Нет, славно, право славно будет мне жить у Генеральши! И птицу красную буду дразнить и с собачкой играть... как бы поскорее суббота..!
И суббота скоро настала. 
Повязав голову старым, краевым платком и накинув на плеча изорванную мантильку, купленную за полтинник на толкуне, Архипьевна взяла за руку Аннушку, подвела ее к образу и начала вместе с нею молиться. 
- Молись Анюта, молись Богу, мое сердце, Господь тебя не оставит! говорила мать и крупные слезы катились из глаз её. Она шептала молитву и крестилась. Сердце её сильно ныло, оно как будто предвещало ей что-то недоброе, но она не внимала голосу сердца и боль его хотела заглушить пламенною молитвою. 
— Молись, дитятко, стань на коленки, да клади земные поклоны. Святая заступница, Матерь Божия не оставит нас. 
Мать и дочь стали на колена и долго молились. Потом Архипьевна встала, обняла дочь, поцеловала ее в голову, прижала ее к сердцу, благословила, поправила на ней платьице, еще раз перекрестилась и, выходя из подвала, низко поклонилась своим сожительницам. 
— Куда это, Архипьевна? закричала Афонасьевна; не на тот ли свет собралась с дочкою, что так обе расФуФонились?  

====page 68====

— На тот свет, матушка АФонасьевна, на тот свет! сказала со вздохом Архипьевна. 
— Счастливой дороги! с злобною улыбкою отвечала Афонасьевна. 
— Обе вместе? спросила Андреевна. 
— Дочь свою посылаю, матушки мои, на тот свет, а я еще поживу с вами, подожду, может быть, и меня Господь отделит от вас, мои добрые... 
— Давно пора; деньги у тебя есть, стоит найти квартиру на Невском, открой магазею; ты-ведь на все мастерица! сказала Андреевна. 
Архипьевна не слышала этих слов; она была уже за дверью полуразрушенного своего притона. Невыразимый страх сжимал душу Архипьевны, пока она шла к Генеральше. Тысячи предположений мелькали в голове её, сердце её ныло. Архипьевна в этом состоянии походила на преступника, которого через час поведут на эшэфот для истязании. Аннушка позабыла даже и куда и для чего шла с матерью, она думала более о попугае, чем о предстоявшей перемене в её жизни. 
В сенях дома генеральши собралась порядочная толпа бедных, нуждавшихся в помощи. Здесь были и старики, и малолетные, и матери с грудными детьми. Вошли в сени Архипьевна и Аннушка и стали в углу. Бойкая Аннушка упрашивала мать занять место впереди, но Архипьевну обнимал страх и стыд. 
— Я не знаю, Аннушка, зачем ты привела меня сюда, зачем стоим мы здесь? Я не хочу просить милостыни, еще, слава Богу, могу заработать хлеб и тебе просить подаяния не позволю; ты видишь, сюда собрались одни ниищие и немощные, нам здесь стоять не пригодно! 
— Сейчас Генеральша позовет нас, матушка, мы не просим милостыни; она приказала нам придти сегодня! отвечала Аннушка на слова матери. 
В эту минуту с лестницы раздался пискливый голосок горничной, призывавший нищих на верх. Толпа бросилась на лестницу, толкая и опережая друг друга. Архипьевна не захотела идти вслед за бедными. 
— Мне не нужно подаяние, я пришла сюда не за милостынею, отец мой, меня позвала сама генеральша, отвечала она толстому швейцару, понуждавшему её идти на верх. 
— Ступайте, говорят вам, генеральша сейчас уедет! I 

====page 69====

ступайте, там и обождете, пока она не позовет вас! сказал швейцар, толкая по лестнице Аннушку.
Аннушка взяла мать за руку и потащила ее за собою в залу. Генеральша из своих рук раздавала каждому деньги и хлеб. Многих она распрашивала, как старых знакомых, о здоровье. Некоторые старухи не пришли в этот раз и она раздавала им деньги, чрез других. Раздавши милостыню, она убеждала всех не упадать духом, советовала постоянно молиться и просить Бога, чтобы он сохранил их от лжи и пороков. 
Вскоре генеральша в толпе заметила и Аннушку. 
— А, ты здесь, милая девочка! а матушка твоя отчего же не пришла? 
— Вот матушка! 
— А, здесь! 
— Здесь, вот моя матушка! — Архипьевпа поклонилась генеральше. 
— Здравствуй, милая, здравствуй; обождите здесь, я хочу кой о чем поговорить с тобою! 
Щедро наделенная бедная братия, выслушав нравоучение генеральши, начала расходиться. В переднем углу залы оставалась Архипьевна и Аннушка, и когда все вышли, Генеральша обратилась к Аннушке и сказала: 
— Пойдемте сюда! генеральша пошла вперед, а за нею Аннушка и её мать; чрез узкий коридорчик вошли они в небольшую комнату, находившуюся пред спальнею генеральши. 
— Садитесь, мои добрые! сказала генеральша, указав им на табуретки, стоявшия вокруг стены, — я хочу кое о чем поговорить с вами. 
Архипьевна и Аннушка сели на указанные места, генеральша придвинула один табурет и села против них. 
— Как тебя зовут, добрая женщина? 
— Архипьевной. 
— Архипьевной, хорошо! вот что, моя добрая Архипьевна, скажу я тебе, — это родная твоя дочь? 
— Родная, сударыня! 
— Славное, милое дитя, она мне раза два приносила цветы. Добрая девочка. Кажется, Анюта? 
— Ты верно теперь живешь в недостатке?.. 
— Не в роскоши, сударыня, но сила пока есть, занимаюсь работою; без работы не сижу и кое-как достаю трудовой кусок и для себя, и для Анюты, да она и сама, моя го- 

====page 70====

лубушка, помогает мне и добрые люди вас не оставляют; вот, к слову сказать, и ваша милость, пошли вам Господи всякого благополучия и долгую жизнь, — изволили помочь мне и дочери моей, купивши у неё цветов и сверх, этого пожаловали еще денег. 
— Господа Бога благодари, моя добрая! Его святая воля. Мне на то он дал богатство; детей и добрых родных у меня нет, я теперь одна на свете, сирота-сиротою, кому же мне и раздавать богатство, как не бедным. Они за меня молятся, а молитва их всегда приятна Богу. 
— Да, сударыня, богоугодное дело творите, Господь даст вам жизнь вечную. 
Генеральша вздохнула, потом подумала: умная женщина эта Архипьевна! свежесть лица и, хотя старое, но довольно опрятное платье доказывают, что она не предана порокам. Подумав с минуту, она обратилась к ней: 
— Я хочу предложить тебе Архипьевпа оставить у меня Аннушку. Она выростет в моем доме, выучится всему доброму и будет славная девушка; как ты думаешь об этом? согласна ли на мое предложение? 
— Как угодно будет вашей милости, ваше превосходительство; это конечно для Аннушки было бы великое счастие; я, бедная, сама не могу отдать ее в люди, что бы выучили ее какому нибудь мастерству, а возьмете ее сударыня к себе, так известно, и шутя, как говорится, научится и шить и гладить, и всему, что нужно. Она точно, сударыня, страх какая понятная у меня! 
— Как хочешь, моя добрая Архипьевна, как хочешь! конечно ты говоришь справедливо; она, прислуживая мне, скоро бы научилась и шить и всему, это нужно знать хорошей девушке. 
— Истинно так, сударыня, выросла бы и выучилась, тогда всякая госиожа с радостию наняла бы ее в горничные и жалованье порядочное бы получала. 
— Да, да. Как же ты думаешь? 
— Незнаю, сударыня, спросим Аннушку, — как она хочет! 
— Согласна ли ты, Аннушка, остаться у меня? 
Аннушка заплакала. 

— Ты плачешь Аннушка! вот прекрасное дело, за тем верно ты и позвала меня к её превосходительству, чтоб я видела, как ты будешь плакать здесь. 
— Не знаю, как матушке угодно! говорила Аннушка, сквозь слезы. 

====page 71====

— В самом деле, чтож ты плачешь, дура этакая! право дура, ты бы ноги целовала её превосходительству, что она тебя, неразумную, принимает к себе в дом, а ты еще слезы распустила, расхныкалась, подит-ко. 
— Чтож ты скажешь, Анюта, полно плакать! 
— Я согласна! прошептала Аннушка, утирая глаза, отуманенные крупными слезами. 
— Так и делу конец! Господь Бог не оставит тебя. 
— Прекрасно, прекрасно! Я говорю, что Аннушка добрая девочка! Ну, оставайся у меня, матушка часто будет навещать нас и тебе не будет скучно у меня; будешь послушна, так я тебя буду любить. Сегодня же поеду и куплю тебе новенькое платьице; наряжу тебя, как куколку. Останься же теперь у меня! 
Генеральша ушла в спальню, вынула из ящика несколько ассигнаций, воротилась к Архипьевне и подала ей деньги. 
— Вот, добрая женщина, для торговли тебе. Прошу, навещай дочку почаще, это для меня будет очень приятно. А она верно заслужит твою любовь. 
Архипьевна встала и низко поклонилась генеральше и нехотя приняла деньги. 
— Я уеду, а ты побудь пока у меня, наставь дочь, как должна она себя вести... 
Аннушка опять зарыдала. Генеральше подали салон, она окуталась и, выходя из комнаты, сказала: 
— Прощай, Архипьевна, навещай же нас! Чрез минуту после того, карета генеральши быстро катилась по Морской. Никакая в мире разлука не может быть горестнее разлуки матери с детьми, тем более, когда сердце матери томит черное предчувствие, что эта разлука предвещает ей самые страшные бедствия. Эти две тяжкия болезни в одно время растравляли сердце Архипьевны, которое так внятно говорило ей, не ожидай в будущем радости, не утешайся несбыточною надеждою, она обманет тебя. Добрая Архипьевна готова была внять голосу сердца, взять за руку дочь и уйти с нею; но этот голос она подчинила рассудку и, прижав дочь к разболевшемуся сердцу, горько заплакала, поцеловала ее и, взглянув на образ, мысленно поручила ее святому Промыслу, вышла из дому генеральши, не помня себя и всего происходившего с нею за пять минут. 
Аннушка, как дпия, плакала за матерью, и вместе с этим забавлялась всякою безделушкою, попадавшеюся ей на 

====page 72====

глаза; мысли её была заняты не столько разлукою, как платьицем, которое обещала привезти для неё генеральша. Дитя, она еще не могла понять и оценить ни печали, ни слез матери, чрезмерно ее любившей. 

III.

Генеральша Лембах, окруженная мастерскими картинами и марморными группами, и обложенная подушками, сидела на мягком диване, стоявшем в зеленой гостиной. Около неё прыгали и визжали собаченки всех пород: Махмуд и Лабишь лезли к ней на руки, Зюлема и Бижу от ревности, с визгом вскакивали на стоявшия перед нею красивые, орехового дерева пяльцы, с недоконченною работою. Генеральша была страстная охотница до вышиванья и, не смотря на старость и слабость зрения, продолжала вышивать гарусом по канве. Прогнав жирных мопсов и налюбовавшись своею работою, она с видимым удовольствием прикрыла вышитое, надела огромные очки, взяла нитку зеленого гаруса и начала вздевать ее в иглу. Из другой комнаты к пяльцам подбежала милая девочка: светлые волосы её были завиты в крупные букли, яхонтового цвета шелковое, коротенькое платьице, без рукавов, красиво обрисовывало прекрасный её стан, газовый, палевого цвета, платочик, в виде галстучка, был повязан у неё на шее. Большие, черные глаза, осененные длинными ресницами, полненькое личико, розовые щечки, прелестный ротик  веселый взгляд, невольно привлекали к ней каждого. Кто видел, ее раз, не мог уже позабыть милого, очаровательного её личика и не восхищаться её веселым характером. Когда стояла она у пялец, то казалась осуществившеюся картиною, изображающею созданную воображением художника девочку с ангельскою головкой. Генеральша выронила клубок гаруса, мопсы быстро соскочили за ним, но резвая девочка поспешно подняла его и поигравши с собачками, обратилась к генеральше и с детскою веселостию сказала: 
— Вот клубочек, но я вам не отдам его, у вас глазки болят, а вы хотите еще работать. 
— Нет, душенька, у меня не болят глаза, дай мне клубочик! 
Девочка подала клубок. 
— Возьмите и вышивайте, но чтобы глаза ваши не болели, слышете ли, тетянька? 

====page 73====

— Да, душенька! 
Девочка не отходила от пялец и, положив иа них свою полненькую ручку, устремила прекрасные глаза на генеральшу и, задумавшись на мгновение, спросила: 
— Когда я, тетинька, пойду к матушке? 
— Анеточка, матушка твоя сама к нам прийдет. 
— А когда же я-то пойду к ней? ведь oна не далеко отсюда живет! 
— Зачем? Матушка сама прийдет к тебе! 
Анеточка в грусти положила кудрявую головку на руку, лежавшую на пяльцах, в другой держала клубок гаруса и забавлялась им. Изредка посматривая на генеральшу, после короткого раздумья, девочка сказала жалобным голосом: 
— Я давно уже не видала матушки! 
— Поди ко мне душенька Анеточка, поди миленькая девочка! 
Анеточка подошла к генеральше. Генеральша наклонила к себе её хорошенькую головку, обняла Аннушку и несколько раз поцеловала ее в голову и в розовые щечки. 
— Я для тебя маменька, мое милое дитя, моя Анеточка, я люблю тебя, как мать. Посмотрись в зеркало, какая ты хорошенькая! 
Генеральша в восторге смотрела на Анеточку, поправила хорошенькое её платьеце и потом беспрестанно целовала ее, то в щечки, то в розовый ротик, то в кудрявую головку. 
— Скоро придет твой учитель! 
— Какой? Француз или русский? весело спросила Анеточка, которая еще за несколько секунд была печальна, и резвая девочка начала болтать, приятно улыбаясь. Это чрезвычайно забавляло генеральшу; она, то занималась шитьем, то ласкала Анету: и в этом проходило все её время. 
— Ты целый день смеешься Анеточка, ты такая у меня веселая! 
— Я не хочу плакать, вот еще плакать! я уже большая, плакать мне стыдно, вы сами это несколько раз мне говорили. 
— Плакать стыдно, Анеточка! А вот, кажется, кто-то пошел в залу, поди-ка, посмотри? 
Мопсы громко залаяли. Анеточка побежала к дверям, растворила их и посмотрев в залу, оборотилась к генеральше и сказала. 
— Француз Иваныч пришел! 
— Поди же, моя душенька, учись; если Франц Иванович 

====page 74====

скажет мне, что ты хорошо училась, так вечером мм поедем в театр. 
— В театр поедем! ну хорошо, тетинька; смотрите, как я отличусь. 
Анета убежала в залу. Генеральша осталась одна и, вышивая, думала: какая милая и умная девочка! Поди вот, никто не поверит, что она из такого сословия. Да, я воспитаю ее, пусть будет счастлива, как моя родная дочь. Ах, зачем нет у меня детей!.. теперь, на старости, они бы утешали меня... я жила бы ими и для них... какое счастие иметь детей!.. 
В минуту этого размышления веселая Анеточка громко захохотала в зале. Генеральша услышала хохот, сама улыбнулась и подумала: огонь-девченка! какая хохотунья, какое милое, доброе дитя! — Чтобы скрыть чувства свои от Анеты, она громко сказала ей по-Французски: 
— Анеточка, не хохочи так громко, это неприлично умной девочке; за уроком надо сидеть скромно... и вообще, при чужих, надо держать себя в струнке. 
В самом деле Анеточка, прежняя Аннушка — цветочница, продававшая на Невском Проспекте цветы, в короткое время чрезвычайно переменилась. Кто не видал ее с корзинкою, не поверил бы теперь, что она взята с улицы оборванною и грязною девченкою. Острая память, прекрасное понятие и сметливость, можно сказать, не по летам, подавали генеральше надежду, что Анеточку можно легко образовать и чрез это самое дать ей верное средство жить счастливо. 
— Я ее отлично образую, почему знать, может быть она поступит классной дамою в какой нибудь пансион или гувернанткой в порядочный дом, а это для неё не бесполезно. Так рассуждала генеральша и вспомнила, что княгиня Василевская, соседка её, платит гувернантке пять тысячь рублей в год. 
Девочка вбежала в комнату, поцеловала руку Лембах и весело спросила: 
— Что вы делали тут без меня? 
— Я тебя отдам в гувернантки, если ты будешь хорошо учиться! 
— А разве я дурно учусь? спросите Француза Иваныча, как я учусь! 
— Зачем спрашивать, я знаю, что ты шалила, хохотала и вероятно не твердо выучила урок. 

====page 75====

— Я хохотала оттого, мамочка, что мне было смешно! — Знаете, тетинька, Француз Иваныч такую гримасу сделал, что я не могла не захохотать. Вот, посмотрите, как он против зеркала поправлял свое жабо! 
Анеточка стала против зеркала и начала передразнивать учителя. В это самое время тихо отворилась дверь и в комнату вошел длинный, тонкий Франц Иванович, мелким бесом рассыпался он пред генеральшею и, насказав ей тьму комплиментов, расселся в указанном кресле. Разговор начался о способностях Анеточки, Франц Иванович и генеральша удивлялись бойкости её и единогласно заключили, что если Анеточка не будет говорить день по Французски, а день по немецки, то генеральша никогда не повезет ее ни в театр, ни к княгине Василевской, которой две молоденькия дочери подружились с Анеточкой. Анеточка дала слово говорить по Французски и но немецки и обещала сдержать его. Разговор этот, по обыкновению, кончился поцелуями генеральши в голову Анеточки. Француз, поговорив полчаса, ушел, и Анеточка, по прежнему, осталась с генеральшею, забавляя ее своею детскою веселостию. 
В один праздничный день, по утру, генеральша уехала на несколько часов. У Анеточкн в это утро не было никакого урока, она долго играла с собачками в кабинете генеральши, потом вдруг вздумала воспользоваться отсутствием своей тетиньки, как называла она генеральшу Лембах и, не сказав никому, убежать на Сенную повидаться с матерью. Ей непременно хотелось показаться прежним знакомым и удивить их своим новым платьецем, которое в первый раз в тот день на нее надели. Обдумав, как исполнить свое намерение, Анеточка схватила шляпку, набросила на шею платочек и, напевая песенку, спускалась вниз по задней лестнице. Она была уже у самых дверей, как вдруг неожиданно позади её раздался голос горничной. 
— Куда вы это бежите, барышня? 
Анеточка от удивления и досады не нашлась, что отвечать горничной. 
— Куда вы идете? Если узнает генеральша, что вы бегаете здесь, так будет на вас сердиться! воротитесь на верх 
— На улице так много народу, мне хотелось посмотреть! несвязно и в замешательстве отвечала Анеточка, торопливо возвращаясь назад.. 
— Идите скорее на верх! что вам смотреть на улице, 

====page 76====

вы в одном платьице, еще простудитесь и мне за вас достанется. 
Анеточка взбежала на верх. 
— Какая досада! подумала она, вот две недели, ни маменька не приходит посмотреть на меня, ни меня к ней не отпускают. Ах, как хорошо мне в этом платьеце! оно очень мило сшито и какие хорошенькия ленточки! Какие сережки миленькия, башмачки новые!... 
Анеточка стояла уже в спальне генеральши перед зеркалом и любовалась собою. Маленькою ручкою поправляла она завитые, свежия кудри свои и, сорвав с миртового дерева, стоявшего на окне, несколько веток, прикалывала их на голову. В эту минуту на пороге появилась генеральша, приехавшая гораздо ранее, чем ее ожидали; тихо вошла она в спальню. Неожиданный приход генеральши сильно смутил Анеточку. Она изумилась и вмиг зарделась, как румяное яблочко. 
— Что ты делаешь, мой милый цветочек? 
— Голову убираю! 
— Я вижу, ты не любишь наряжаться! не правда ли? шутя спросила генеральша. 
— Ньт, люблю и очень люблю, ma tante! Ах, какое это милое платьеце! Знаете, ma tante, оно мне очень к лицу! 
— Тебе оно очень нравится? спрашивала генеральша, сбрасывая шаль. 
— Да, нравится! Горничная вошла в залу, чтобы убрать шляпу и шаль генеральши. Анеточка, увидев ее в зеркало, с улыбкою погрозила ей пальчиком, давая этим знать, чтобы горничная не говорила генеральше про её шалость. Генеральша заметила этот знак н догадалась, что от неё скрывают какой нибудь непохвальный поступок Анеты. Она обратилась к горничной и спросила no-немецки, что случилось? Горничная все рассказала. 
— Куда ты, Анеточка, хотела бежать? скажи мне откровенно. 
— Откровенно. 
— Да, откровенно. 
— Если откровенно, так я в этом платьеце хотела побежать к матушке, я хотела перед нею похвастать! Ведь я ее так люблю ma tante: ей бы это очень понравилось. 
— Ах, Боже мой! Анеточка, друг мой, не стыдно ли тебе! Ай, ай, ай, какой срам! 

====page 77====

— Что же, ma tante, ведь мамашечку я так давно не видала. 
— Не стыдно ли, ты так хорошо одета, такая милая, умная девочка, и бежать на Сенную, fi. какой срам!.. 
Этот случай чрезвычайно сильно подействовал на характер Анеты; до этого лучшею мечтою её было: встретить мать и похвастаться своею настоящею жизнию, а еще более свовми уборами и сказать ей несколько заученых немецких и Французских Фраз. Часто мечтала она о том, чтобы увидели ее разодетую прежние её знакомые, не исключая даже самых грязных уличных мальчишек; после же этого случая и наставлений, сделанных генеральшею, Анеточка поняла всю несообразность своего намерения и прежния сладкия мечты обратились для неё в упрек, она себя уже стыдилась и желала забыть минувшую жизнь свою, которая теперь представлялась eй в самом грязном и отвратительном виде. Это чувство с каждым днем более и более укоренялось в рассудке её, а рассудок сильно действовал на сердце и многое изменял в нем. Другие чувства начали развиваться в её мягком сердце, несходные с её обворожительною наружностию и из этих чувств более прочих возрастало самолюбие и с ним неразлучная гордость, отчасти эти две сестры благодетельно способствовали её образованию, и поэтому в последние месяцы, когда она действительно возненавидела все мннувшее, для Аннеты самою привлекательною игрушкою были книги и ноты, н она оставляла их только на самое короткое время. Болтать по Французски и по немецки было теперь для неё истинным наслаждением. Спустя год, со дня жизни её в доме генеральши, способности её удивляли генеральшу и учителей, страсть к музыке была так сильна, что она по целым дням, не редко до глубокой ночи, просиживала за Фортепьяно. Все это чрезвычайно радовало генеральшу, которая для образования Анеты не щадила никаких издержек. Наставники её были все люди знаменитые; уроки музыки преподавал Анеточке знаменитый в то время виртуоз, приехавший из Германии, Іоанн Миллер, танцам учил известный балетмейстер Линк, рукоделием с Ансточкой занималась сама генеральша. Лембах почла полезным, для будущности Анеты, скрыть её происхождение и выдавала ее за родственницу покойного своего мужа. Она возила ее во все аристократические дома и милая девочка умела всех привлекать к себе невольно. И 

====page 78====

в самом делЕ, это было обворожительное дитя по красоте, редкое по уму, понятием и по обхождению. Мать не могла часто посещать дочь свою, в первые месяцы она приходила почти каждое воскресенье, но весьма редко заставала генеральшу и Анеточку, всегда почти сказывали ей, что они уехали к такой-то княгине или графине, или в магазины, или отправились в деревню. Редкие встречи с дочерью неимоверно воспламеняли материнскую любовь, при том и самые свидания постоянно были весьма коротки; генеральша наедине всегда говорила и советовала матери реже видеться с дочерью, для счастия Анеты.
— Никто не знает, чья она дочь, я называю ее моею родственницею и это делаю единственно для счастия милой девочки; у меня нет детей и я осчастливлю ее, она будет моя дочь, если не по рождению, так по сердцу. — Так говорила Лембах и мать, безгранично любившая дочь, не успеет, бывало, обласкать дитя, еще не прижмет ее к сердцу, как уже Анеточка, вырвавшись из рук её, скрывается в гостиную генеральши. А мать, получив, по обыкновению, от генеральши несколько серебряных рублей, крестясь и заочно благословляя дочь, уходила обратно в свой тесный и душный угол и, садясь на грязную постель, нередко думала: Когда-то придет и сядет подле меня родимое дитятко, моя милая Анюта, когда-то наступит этот радостный денек? С того часу, как я оставила дочь мою в доме генеральши, сердце мое не знает покоя, душа мается от печали! Все мне мерещится, что нет у меня больше дочки, что ее измучили и растерзали злые люди, что она, сердце мое, уж нежилица на белом свете. О, Господи! Господи! успокой мою душеньку! Призри ее горемычную! 
Черная тоска, как ядовитая змея, постоянно грызла сердце доброй старухи. Лучшее лекарство в этой душевной немочи были горькия слезы: встанет рано поутру, падет на колена перед образом, рыдает, молится и забывает, наконец, о чем она молит Небесную Матерь: так чувства и память были ослаблены душевною истомою! После молитвы в душу её как будто проникал слабый лучь надежды и тогда-то добрая женщина старалась сама себя уверить, что в будущем ее ожидает завидное счастие, которое доставит ей дочь. Эти мечтания несколько ослабляли её тоску и она спокойно уже садилась на кровать; лицо её оживлялось, на 

====page 79====

бледных, дрожащих губах появлялось что-то, похожее на улыбку, радостно брала она иглу, чго бы зашить дыры в рубище своем и думала: год, два, три, а много пять лет и Аннушка будет невеста, за кого-то она выйдет?.. За купца!.. Нет, за купца не отдаст ее генеральша? да купец не купец, все равно, только-б богатый жених сыскался, а там уж... славно было бы мне, если бы Анюта вышла за купца: глядишь — свой был бы дом, да еще, пожалуй, каменный, этажа в три; я бы жила хоть на заднем дворе, что мне: коморку, лишь бы чистенькая была. Тогда позабыла бы горе и заботы, тогда душенька моя не болела бы, как теперь! Какие лавки были бы у ннх! А почему знать, может выйдет за купца, а может и за чиновника какого, все равно, мне не нужно её дворянство, лишь бы счастлива была, а выйдет за бедного — что-ж? воля Божия, знать такая ся долюшка, выходи и за бедного, да за хорошего человека, не будешь плакать! Я для тебя приберегу копейку, приберегу, моя ясная зоренька! Посмотрика-сь сколько уже собрала я для тебя! 
Архипьевна отбросила в сторону грязную одежду, лежавшую на кровати и вынула из заветного места бумажный сверток, развернула его, и как скупец Мольера, начала любоваться деньгами, прижимала каждую ассигнацию к сердцу и целовала каждый её уголок. 
— Копитесь, копитесь, денежки мои! Все для дочки моей, Анюточки, поживет она на вас, голубчики! на вас мой пот, да ведь и она кровь моя родная; отдам ей все мои красненькия, беленькия и серенькия бумажечки, мне вы не нужны, а для неё необходимы; я и нищею буду ходить и меня никто не упрекнет в этом, а ей стыдно; она зоренька моя теперь барышня; подит-ка, поищи, в целом городе может статься не найдешь пригожее её; право так, и батюшке твоему Аннушка вечный покои, и он-то был бравый молодец собою... Ах, вы денежки мои, а сколько-то здесь рублишек набежало?.. 
Архипьевна начала считать асигнации: одна, две, десять, пятнадцать, двадцать... всех тридцать есть... а сколько-то рублей?., вот хоть провались сквозь землю, не знаю? а кажись сотенки две наберется, а, может быть, и побольше. Дело мое торговое: куплю на полтину серебра яблок, либо апельсин с пятнушкамн, али чего бы то нибыло, продам, все соберу вместе, отложу полтину в сторону, а остальные, чистая прибыль, все это для моей ненаглядной!.. По- 

====page 80====

шли тебе, Господь, здоровье и счастье! А как она, голубушка моя, любит-то меня! когда пришла я к ней в первый раз — вот чуть не задушила своими рученьками, обвилась вокруг шеи и целует меня. «Ты моя дорогая матушка, ты мое счастие!» а я-то думаю, ты мое солнце ясное, зоринька ты моя красная! Генеральша не дозволяет ей долго оставаться со мною! горько душе моей; но когда подумаешь, да вспомнишь слова благодетельницы — и за нее молишься Богу. — Видишь ли, матушка моя, говорит генеральша: старайся как можно реже видеться с дочерью; Анюточка, пока я жива, будет все твоя, а не моя дочь, но я называю ее моею родственницею. 

====page 1====

И3ЯЩНАЯ СЛОВЕСНОСТЬ.

РОМАН
НИКОЛАЯ СЕМЕНТОВСКОГО.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

I.
Полезные обычаи с трудом изменяются модными нововведениями, поэтому и в прежние годы, как и в настоящее время, существовало у докторов обыкновение отправлять на воды, за границу, больных, которых вылечить они чувствовали себя не в силах или которых смерть не желали взвалить на свою репутацию. Генеральша Лембах была больна неизлечнмою болезнию — старостию, если не для излечения, то по крайней мере для собственного облегчения консилиум знаменитых докторов решил, что всего полезнее для г-жи Лембах будет поездка к Германским минеральным ключам, а потом для развлечения или, как выражались доктора, для возобновления жизненных сил — в Париж. Генеральша, веровавшая в докторов, как в непреложных оракулов судьбы, безусловно согласилась на определение своего мудрого триумвирата и, как миролюбивый прокурор пропустила его к исполнению без протеста. Эта поездка тем полезнее была для генеральши, что по смерти мужа, ей досталось значительное богатство, которое преимущественно заключалось в денежных капиталах, хранившихся в разных иностранных банках. 
— Да, советую вашему превосходительству не терять вре-

====page 2====

мени; уезжайте поскорее, чтобы приехать в Баден-Баден до начала курса. Вам надо там устроиться, потому-что одно спокойствие и удобство на водах производит уже спасительное действие, а самые воды довершат остальное! говорил доктор Мейенкампф. 
— О да, ваше превосходительство, я уверен, что вы возвратитесь к нам с цветущим здоровьем, и сбросите там, по крайней мере, десяток лет. Но не теряйте времени! говорил другой доктор, также немец. 
То же самое подтвердил и третий доктор, француз, участвовавший в консилиуме. Добрая Лембах радостно улыбалась, при мысли о спуске с плеч десятка лет и лицо её, против обыкновения, казалось, расцветало молодостью. 
— Быть может, господа, вы уверите меня, чго я возвращусь в Петербург восмнадцати-летнею красавицею! Тогда берегитесь, вы накличите на себя беду: я решительно обещаю всем вам вскружить головы! 
— Сердца наши и теперь в вашей власти! ловко сказал доктор француз.
Генеральша и доктора долго еще шутили и смеялись. Разговор быстро переходил от предмета к предмету и, наконец, опять коснулся путешествия за границу. 
— Вы одни изволите отправиться путешествовать? спросил МейенкампФ. 
— Конечно с племянницей, это и для неё полезно. В Париже я проживу для воспитания её два, три года, потом поеду в Италию, мне хочется еще раз взглянуть на Рим и Венецию и, чрез Германию, возвращусь в Россию. 
— Из слов вашего превосходительства я заключаю, что вы намерены покинуть нас на несколько лет. 
— Что делать! ведь это в последний раз в жизни, чувствую, что скоро отправлюсь путешествовать в вечность и желала бы до этого бесконечного путешествия обозреть еще Европу — и вздохнуть свободнее под небом Италии. 
— Мы вполне уверены, что воды совершенно укрепят здоровье ваше и обещаем вам долгую жизнь; в этом не сомневайтесь, сказал Мейенкампф, встав с кресел и расскланиваясь с Лембах. 
Генеральша приподнялась, доктора распрощались и вышли из гостиной. У подъезда они остановились и один из них, сказал: 
— Она чрез десять дней умрет! 

====page 3====

— Да, она очень слаба! 
— И мы на днях верно прочтем в газетах, что генеральша отправилась за границу здешнего света! 
— Кому же тогда достанется все её богатство? 
— Разумеется, племяннице: она ближайшая её родственница! 
— Вот невеста! очаровательна и богата! 
— Да! кусочик лакомый! сказал француз. 
— Куш порядочный! добавил немец и они разъехались. 
Это было в начале марта. Генеральша приказала собираться в путь и решилась выехать в половине апреля. Весною здоровье её действительно расстроилось, были дни, в которые она с трудом могла ходить по комнате и начинала сомневаться в возвращении своем из-за границы. Умереть за границею она не хотела; муж её покоился на Бородинском поле, а по-этому она также желала быть погребенною в России. 
— Анеточка, мы поедем за границу, смотри береги меня, чтобы я не умерла там, тогда ты будешь вполне счастлива! говорила генеральша, чувствуя сильную слабость. 
Анеточка сидела у ног Лембах, ласкалась к ней, целовала её руку и с заметным соболезнованием и любовию уверяла, что силы её укрепятся и что она будет здорова и весела... 
Задумчивый, грустный взор генеральши был устремлен на милую Анеточку; Лембах думала: Не дай Бог, чтоб я умерла! Ты не знаешь, дитя мое, какое горе может тебя постигнуть! Я тебе оставлю мои деньги и вещи, у меня есть дальние родственники — они враги мои, я не желаю, чтобы они завладели моим богатством... но если я умру, тогда кончено, все переменится; тебя увлекут в тяжбы и уж тут ничего хорошего не жди. Возвращусь из-за границы и все обращу в чистые деньги, буду умирать, отдам их тебе или еще заблаговременно распоряжусь вынуть их из банков, и тогда только умру спокойно. 
Такие благодетельные мысли часто занимали и даже веселили Лембах. 
Обращая внимание на ум и способности резвой девочки, на её милые привлекательные ласки, нельзя было не пожелать ей всего лучшего. Может быть, нашлись бы люди, которые, узнав о её происхождении, из зависти, советами своими старались бы охладить к ней любовь генеральши, но 

====page 4====

повторяю опять, Лембах никогда и ни при ком не пазыпала Ансточку иначе, как своею родственницею, и часто, смотря на игры её, в кругу дочерей княгинь и графинь, она вполне признавала превосходство её природных дарований.
В самом деле, Анеточка была лучше прочих девиц-ровестниц своих; она говорила по французски и по немецки, прекрасно пела, вышивала, танцовала, и после всего этого, при её обворожительной наружности, конечно не мудрено, что некоторые важные маменьки видели в Анете опасную соперницу для своих дочерей. 
На бале у князя Черницкого, графиня Шумова, лаская и целуя Анеточку, сказала: 
— Чрез десять лет ты вскружишь голову всей Петербургской молодежи, предсказываю, что тебя ожидает великое счастие, если только ты будешь считать счастием видеть у ног своих необозримые толпы поклонников. 
Увидим в последствии, сбылось ли это предсказание. 
Влияние генеральши Лембах в аристократическом кругу было чрезвычайно сильное и по этому-то знатные дамы, если внутренно и не были расположены к Анеточке, скажу яснее, если oни не желали ей первенства между всеми невестами, в числе которых были и их дочери, то все же показывали, что они ее любят, удивлялись её уму и воспитанию и, наперерыв старались приглашать ее на свои вечера. Лембах, чтобы еще более возвысить в глазах важных маменек достоинства своей воспитанницы, весьма редко и только к немногим из них отпускала ее; но это более происходило оттого, что генеральша боялась, чтобы Анеточка, как дитя, хотя дитя и умное, и рассудительное, не проговорилась о своем происхождении. 
В обществе беспрекословно верили, что Анета ближайшая родственница покойного мужа генеральши, и даже догадки и сомнения не получали ходу, потому что генеральша заблаговременно строго запретила людям своим распускать какие бы то ни было слухи, на счет её воспитанницы. Заметим еще, что Лембах не показывала Анеточку знакомым более года по взятии её к себе, и когда начала вывозить ее в общества, то повторяла всем и каждому, что племянницу её недавно привезли из южных губерний, где она жила у дальней родственницы, которая умерла за несколько месяцев до приезда её в Петербург. Считаю лишним говорить о вечноновых уборах Ане- 

====page 5====

точки; самая сильная страсть генеральши была ежедневно наряжать свою племянницу в богатые и модные платья; все это делалось единственно потому, что она не желала в чем нибудь видеть первенство других детей перед Анеточкой. Анеточка моя должна во всем и всегда превосходить своих ровестниц. Вот главное правило, которым руководствовалась Лембах, и судите после этого о жизни, какою наслаждалась бедная дочь торговки, живя в доме своей благодетельницы. 
К началу апреля здоровье Лембах несколько поправилось. Она делала прощальные визиты пред отъездом за границу. Приятельницы, прощаясь с нею, в пышных выражениях желали ей счастия и скорого возвращения в полном здравии, а между тем внутренно думали: хорошо, если ты умрешь за границею, я займу твое место в ряду знатных дам, хорошо если умрешь и потому уже, что племянница лишится в тебе подпоры и не будет мешать моим дочерям играть первую роль в свете. Да, Анеточка была для всех, как бельмо в глазу. 
За три дня до отъезда генеральши за границу, часу в первом, целая толпа модисток привезла Анеточке новые уборы. В то самое время, когда она, веселая и беззаботная, стояла перед трюмо, примеряя одно из платьев, горничная украдкою шепнула, что пришла её мать и хочет с нею проститься. Весть эта произвела на Анету странное действие: она вмиг покраснела, как роза, потом вдруг побледнела, и, как белая, мраморная статуйка, стояла против зеркала: сердце её сильно билось, неудовольствие и какая-то неопределенная боязнь оковала ей руки и ноги, и она машинально и с принуждением сказала: 
— Ах, Боже мой! как не во время. Ты видншь, мне некогда теперь! 
— Она хочет проститься с вами! шепнула горничная. Анета еще более расстроилась. Яркий румянец сильнее прежнего вспыхнул на бархатных её щеках. 
— Поняла ты, что я сказала? прикрикнула Анета и топнула в нетерпении своей маленькой ножкой! 
В эту минуту генеральша вошла в комнату. 
— Чем ты не довольна, моя милая? спросила Лембах по-немецки, не желая подать повода к догадкам француженкам, одевавшим Анету. 

====page 6====

— Мешают мне, говорят, что пришла старуха, но теперь не время... 
— Конечно, мой друг, теперь здесь посторонние, вели ей придти в другое время. 
— Слышишь, ЖозеФина, вели ей придти в другое время! сказала Анета и занялась нарядом. 
Жозефина посмотрела на Анету с явным недоумением, но, повинуясь приказанию, молча вышла из будуара и чрез минуту после того, в соседней комнате послышался умоляющий голос Архипьевны. 
— Дайте, голубушки, хоть в дверь взглянуть на мое ненаглядное сокровище, не откажите милосердые, ее увезут в дальний путь, может быть, ее уже не увидят мои оченьки. 
— Пусть подойдет, не велика беда, если и заметит генеральша. Подойдите, матушка, к дверям, вы все увидите, барышню одевают француженки и ей точно теперь не время, скоро гостей наедет к нам целой дом, сказала Жозефина другой горничной, как бы советуясь с нею, подвела Архипьевну к дверям и несколько их отворила. Архипьевна прильнула к двери, как вор, высматривающий добычу. 
— Господи, Боже мой, благодарю Тебя, Создатель небесный, за великую милость ко мне многогрешной! Вот какая дочка-то у меня! Боже мой, Боже, а платье-то какое на ней? А сама она красавица; голубушка моя, сердце мое... да тебя ли видят глаза мои, ты ли это, дитя мое родимое, Анюточка?.. тихо говорила удивленная мать, смотря на разряженную Анеточку, вертевшуюся перед трюмо. 
— А что, не узнаете, матушка, дочери нашей? тихо спросила Жозефина. 
— Не узнаю, голубушка моя, не узнаю, Бог свидетель не узнаю! Такая она стала пригожая, да красивая и в таком наряде. Да кто ее теперь узнает! 
— Генеральша очень любит ее и ничего не жалеет для неё... 
— Пошли Господь Бог счастие генеральше! Из глаз Архипьевны покатились крупные слезы, ова закрыла лицо рукою. 
— Вы плачете? 
— Плачу, плачу от радости, что Господь Бог сподобил увидеть счастие дочери, плачу и оттого еще, что долго не увижу ее, зеничко моего сердца, как она поедет с генеральшею за море... 

====page 7====

— Не печальтесь, матушка, мы не долго будем за границею, может к зиме еще возвратимся. 
— Так, но все же, моя голубушка, сердцу материнскому жаль расстаться с родным детищем. Архипьевна сильнее заплакала. 
— Дитя мое милое! Подойди ко мне, я прижму тебя к сердцу! Наделю тебя благословением, вовеки нерушимым... 
— Матушка, пойдем-те в другую комнату, неравно генеральша войдет сюда, тогда будет нас бранить. 
— Позволь, голубушка моя, отсюда перекрестить на дальний путь мою Аннушку. 
— Благословите, матушка, только скорее, беда мне будет. 
— Господи не оставь ее!.. Св. Кирило и вы угодники Божии молите Матерь Пречистую за нее... 
Мать не могла окончить молитвы, слезы и печаль сжали её сердце. Она едва могла приподнять руку и благословить дочь, которая в это время прыгала перед зеркаломь и думала о эфектЕ, который должен произвести новый её наряд. 
— Пойдем-те к нам, посидите у нас еще, матушка! сказала Жозефина, отводя Архипьевну от дверей. 
— Дай еще раз взглянуть на нее!.. О моя голубушка! скоро ли я увижу тебя, скоро ли прижму к сердцу? Куда-то несет тебя Христос, дитя мое ненаглядное!.. 
Мать скрестила руки на груди и несколько мгновений невыразимо болезненный взор её устремлен был на Анету. 
— Ну прощай! довольно громко произнесла наконец мать. Прощай, прощай, будь здорова и счастлива, Господь Бог да сохранит тебя! 
— И мать мысленно прижимала к сердцу и целовала дочь свою в то время, когда она в пяти шагах стояла за дверью. С сердцем, разрывающимся на части, мать отвела взор от дочери. Горничная, плотно притворив дверь и взяв заруку Архипьевну, повела ее в другую комнату. Состояние душа бедной женщины было ужасно; в самом деле, мать не смела прижать дочь свою к сердцу, не смела сказать ей ни одного слова; она боялась своим словом, своим дыханием рассеять очарование, составлявшее счастие дочери, счастие, о котором она прежде не только не смела, но даже не умела мечтать... и она все нежные чувства, все человеческое, что 

====page 8====

было у неё в груди сосредоточила в своем сердце, которое тоскливо хотело вырваться наружу. 
Подобно узнице, томившейся несколько лет в цепях и вдруг выведенной на свет, вышла Архипьевна из дому генеральши. Смертная бледность и слабость обезобразили её прежде спокойное лицо, блуждающие глаза её ничего не выражали или выражали то болезненное состояние, которое встречаем в несчастных, потерявших от сильной страсти всякое умственное сознание. Она дрожала всем телом и, не будучи в состоянии идти далее, села у крыльца соседнего с квартирою генеральши дома; голова её опустилась на грудь, она казалось, была полуживая. В первые минуты печаль подавляла все рождавшиеся мысли в голове Архипьевны, потом, когда Архипьевна несколько пришла в себя, чувство материнской любви восторжествовало над всеми прочими чувствами и она, мечтая о счастии дочери, несколько умеряла свои сердечные мучения, и уже с рассудительностию готова была принесть сердце, чувства и даже собственную жизнь в жертву, лишь бы только дочь её была истинно счастлива; эго чувство,, отрадное и благотворное, несколько укрепило силы Архипьевны и она, мечтая о будущности дочери, встала и бодро пошла к своей квартире. 
В этом самоотвержении не было места недостойному чувству — самолюбию; в сердце Архипьевны никогда ни рождалась мысль видеть дочь счастливою для того только, чтобы указать на нее знакомым и врагам, укорять их и тщеславиться самой; нет, она желала счастия дочери единственно для счастия Анеты; она даже хотела бы скрыть от всех это счастие, как сокровище, она боялась, чтоб его не омрачила зависть, не похитила злоба. Но и было чего бояться. 
Право, еслиб я был живописец, то самую изящнейшую свою картину списал бы с Анеты, когда она в восхищении вертелась перед трюмо, и её очаровательное личико сияло заревом детского восторга; для дополнения картины, я окружил бы ее группами ловких модисток и из боковых дверей высунул бы оригинальную голову, в красном платке, плачущей и удивленной матери. На выставке, проходя мимо моей картины, поэт верно остановился бы и воскликнул, вот она, вогь моя идеальная красавица, о которой так сладко мечтал я, и — не ручаюсь за пламенное сердце поэтов, может быть многие из них влюбились бы в портрет и воспели бы его в сладких рифмах к ней. 

====page 9====

Генеральша в этогь день пригласила к себе на прощальной обед, как она говорила, только коротких приятельниц; не смотря однако же на это важное условие, в половине четвертого две гостиные и зала были полны гостями. Привезенные знатными маменьками приятельницы Анеты собрались в её комнате; девочки с завистию посматривали на наряд её, осматривали ее вокруг, целовали, обнимали и пренаивно уверяли, что она лучше всех одета, что она милее и привлекательнее их всех. За наряды начинались споры и ссоры, не прекращавшиеся наставлениями маменек, уверявших дочерей, что нельзя же всем так одеваться, как генеральша наряжает племянницу; она у неё одна и притом сама генеральша богатая женщина, а у меня, говорила другая нежная маменька, вас много, все новые, да новые платья шить невозможно. Девочки не охотно слушали подобные истины и зависть нисколько не усмирялась ласковыми доводами маменек, которым и без этого очень не нравилось первенство Анеты. 
В пятом часу, при звуках оркестра, кавалеры повели дам в убранную цветами столовую. Блеск, музыка, красота и роскошь царствовали здесь самовластно. Сели за стол; разговор, к великому удовольствию генеральши Лембах, начался о предстоящей поездке её за границу и склонился к тому, что это путешествие принесет двоякую благодетельную пользу: прежде всего укрепит её силы, а потом доставит случай Анеточке довершить образование свое в салонах парижской и венской аристократии, это говорили старики, у которых были сыновья, и не один из них, допивая бокал шампанского, смотрел на Анету и думаль: 
— Пусть везет тебя генеральша за границу, ты возвратишься прекрасною невестой, и почему знать; легко статься может, что мой Ваня, или Вася, или Николя женится на тебе. Так думали папеньки, а маменьки рассчитывали иначе и всех этих желаний, мыслей и расчетов нежных родителей никак не приведешь к одному знаменателю. Обед длился два часа, подали кофе, приятельницы и приятели Лембах поговорили с нею еще сь полчаса после обеда, пожелали ей и её племяннице искренно и не искренно всех благ и счастия и, после прощальных чмоканий и объятий, разъехались одни за другими. Чрез три дня после этого в Академических Ведомостях под рубрикою: выехавшие за границу, было напечатано: 

====page 10====

 «В Германию: генеральша Лембах, с племянницею, девицею Анетою Громковой.» 

IV.

Часу в первом дня, в маленькой, богато убранной комнате, пред пылавшим мраморным камином, лежала в роскошном волтеровском бархатном кресле девушка лет восемнадцати, чрезвычайно привлекательная. Черные глаза её блистали из под густых черных ресниц, мраморная шея была до половины открыта, одна прекрасная аристократическая рука её свободно лежала на колене, в другой, опустившейся в кресла, держала она полуоткрытую книжку Французского романа, маленькия ножки её, положенные одна на другую, покоились на мягкой бархатной скамейке; очаровательная головка её небрежно склонилась в правую сторону кресла, полуоткрытый взор был устремлен на пылавшие уголья. Несколько по-отдаль от неё сидели в креслах две девицы: одна из них, смуглая, с правильными, но не так приятными чертами лица, другая также брюнетка, с редкими, голубыми глазами подернутыми тою влагою, которая всегда так много обещает любящим. Заметно было, что все три девицы короткия приятельницы и что первая между ними во всем первенствовала. Что касается до красоты этих девиц, то всякий, бегло взглянувший на них, без сомнения очаровался бы блондинкою. Эти три девушки, при отрадной теплоте угольев, казалось, более были расположены к дремоте, чем к разговору, и поэтому изредка только, то одна, то другая произносила два, три несвязные слова, получала самый лаконический ответ, и тишина опять воцарялась в комнате. Блондинка держала в руке полузакрытую книгу, она ленилась даже поднять руку, приблизить к глазам роман и продолжать чтение. 
- При такой мятелице я не думаю, чтобы к нам приехал кто нибудь сегодня! сказала блондинка после долгого молчания. 
— Да, ужасная погода! отвечала брюнетка. 
Молчание снова водворилось. 
Блондинка закрыла свои прекрасные глаза и, казалось, уснула в кресле. Одна из приятельниц встала с кресла и 

====page 11====

свободно раскинулась на широком турецком диване, стоявшем в противоположной стороне. 
— Вот кстати, если мы уснем, сказала брюнетка, приподнявшись с кресла, чтобы по удобнее усесться и вздремнуть, подражая приятельницам. 
— Страшная лень... нет сил чем нибудь заняться... а здесь так тепло!.. Несвязно проговорила блондинка, не раскрывая глаз. И тишина опять воцарилась. Чрез две минуты в передней послышался звонок. Блондинка начала зевать, поворотила голову влево и видя, что одна из приятельниц лежит на диване, сказала: 
— Любинька! ты спишь? 
— Нет, Анеточка, не сплю! 
— Слышала звонок? 
— Да, может быть, кто приехал. Принимает ли сегодня генеральша? спросила брюнетка. 
— Что за вопрос, Надинька, разве ты не знаешь, что по вторникам, когда она здорова, у нас всегда бывают гости. 
Дверь тихо отворилась и горничная доложила, что приехал граФ Кроншгельм. 
— Молодой граф? спросила Анета. 
— Молодой-с, Иван Карлович! 
— Проси! Как он интересен был вчера на вечере у Черипцкой! 
— Любинька! слышишь, граф приехал, поправься, полно дремать! 
Любинька поспешно встала с дивана, протерла глаза, подошла к зеркалу, наскоро поправила волосы и села на диван. Блондинка отодвинулась от камина, Надинька также поправила свою юбку. Минуту спустя, в комнату вошел молодой человек, белокурый и высокий, с круглым и румяным лицом, на котором горбатый нос также был приметен, как черное большое пятно на полном месяце. ГраФ поклонился, сказал блондинке несколько приветствий на немецком языке, Анета отвечала ему тем же, граф еще проболтал несколько слов по-французски, обратясь к Надиньке и Любиньке и преспокойно развалился в мягком кресле. — 
— Где князь Юрий Николаевичь? спросила Анета. 
— Я полагал, что встречу его здесь у ног его властительницы. 
— Ха, ха, ха! Какой вы компиментист, граФ! 
Граф, с немецкой важностью небрежно взбил рукою во-

====page 12====

лосы кверху, поправил накрахмаленные воротнички, доходившие до самого носу, да повертел головою в своем жабо, и сказал: 
— Я говорю только правду, Aннa Васильевна. 
— Нет, в самом деле, где же князь Юрий? 
— Он должен сейчас приехать. 
— Князь Юрий всегда готов к услугам вашим, Анна Васильевна, проговорил басом князь Юрий Черницкий, неожиданно входя в комнату. Это был один из тех юношей, для которых тщеславный титул и дородство составляют все блаженство на земле. И в самом деле, князь Юрий был по-истине упитанный телец и скрывал свою неуклюжесть под фанфаронскими приемами светского льва. 
— Мне особенно приятно благодарить вас за исполнение обещания, тем более, что и сегодня верно, как и всегда, тысячи важных причин удерживали вас дома! с улыбкою сказала Анета. 
— Для меня не существует ннкаких препятствий, когда я спешу исполнить ваши приказания. 
Князь небрежно развалился на диване, подле Любиньки. 
Конечно, мне очень приятно слышать ваши слова, но грустно на душе, когда подумаю, что трудно им верить. 
— Анна Васильевна! я вам не дал повода сомневаться в искренности моих чувств. 
— Я не говорю о чувствах — но только вспоминала прежния ваши обещания, которых вы не исполнили, потому-что вам, вероятно, помешали тысячи препятствий, как это всегда и со всеми бывает. 
Князь на несколько мгновений умолк, как будто бы не нашелся что отвечать, потом, переменив голос, сказал: 
— Во всяком случае, Анна Васильевна, я счастлив, что вы помните обо-мне, хотя память эта не слишком выгодна для моего самолюбия, но я вперед постараюсь самым точным исполнением обещаний моих заслужить у вас лучшее мнение. 
— Увидим, с веселою улыбкою сказала Анета и кокетливо отворотилась от него. — Как интересен этот роман, утром я прочла две части, вот дочитываю третью. Один из героев его живо напомнил мне мои младенческия лета, моего родного дядю, генерала французской службы, 

====page 13====

Жанверо, моего отца и другого дядю Лембах. Он напомнил мне много, о чем я так часто сладко мечтаю. 
Она опустила прекрасную головку и задумалась. 
— Да, это естественно, мы всегда с наслаждением читаем книгу, которая напоминает нам близкое сердцу, детство, юность, кой-какие задушевные... князь недоговорил. 
— Я это испытала сегодня, сказала Анета, очнувшись из задумчивости: три часа, проведенные мною за чтением, были для меня самыми блаженными часами, я вспомнила детство и увлеклась воображением. Мысленно переносилась я в те места Франции, Германии и Италии, которые я так недавно еще посещала, в замок на берегу Рейна, где я родилась, и не в далеке от него, в наш небольшой городок, разбросанный по скату горы. Все это живо рисуется в моем уме и право иногда я сильно сожалею, зачем не дано мне свыше дара передавать мысли и чувства мои бумаге, с такою полнотою и силою, с какою они возникают в голове и сердце. О тогда бы я написала из моей жизни презанимательный роман, я умела бы увлечь читателя разнообразными картинами, интересными сценами, описаниями семилетнего путешествия моего по Европе, рассказала бы мою жизнь в Париже, в Риме, в Вене. Боже мой! сколько странных случаев, при невероятном стечении обстоятельств, испытала я в младенчестве, в кругу моего семейства. 
Князь, граяф и две девицы слушали Анету с величайшим вниманием. Заметим, что разговор шел на французском языке. 
— Да, князь, право преинтересный роман можно бы написать об одном только моем рождении. 
— Услышать хоть отрывочек этого романа из уст ваших было бы для нас величайшим наслаждением! сказал князь. Но, может быть, просить о том было бы нескромно с нашей стороны... бывают тайны... 
Веселая улыбка пробежала по лицу блондинки, она видимо одушевилась и спешила прервать оратора... 
— О, нет! тайн тут нет никаких, и если это вас так интересует, я готова сообщить некоторые черты из моего детства. Начну рассказ с того, что отец мой, генерал Жанверо, любимец Наполеона, после Египетской кампании женился на графине Ларьель, известной в свое время красавице. Женитьбу эту одобрял и даже можно сказать ус-

====page 14====

троил сам император; он перед венцом подарил матери моей диадиму, стоившую, как говорил мне дядя, более двух сот пятидесяти тысяч франков, о других подарках я не хочу упоминать. Не скрою, что до Египетского похода, отец мой был человек известной храбрости, но чрезвычайно бедный, после же похода, он вскоре разбогател; много помогал ему Наполеон, но многое он и сам приобрел по службе. Мать моя долго нерешалась на этот брак, она видела в отце моем более храброго солдата, с железною волею, каменным сердцем и ледяною душою, чем нежного мужа, который бы умел ценить достоинства такой женщины, какова была графиня Юлия Ларьель. Наполеон очень хорошо знал образ мыслей моей матери, хорошо также знал и то, что руки её искал не один владетельный принц; но он что задумал, то непременно желал исполнить. Эта черта великого императора всем известна. Раз, часу в одинадцатом вечера, Наполеон приказал немедленно послать за отцом моим, поручив посланному лично войти в кабинет его и заметить, чем он занимается и в каком он расположении духа. 
Посланный приехал к генералу Жанверо, без доклада вошел в его кабинет; отец в эту минуту читал письмо, полученное минуты за две перед входом императарского адъютанта. Письмо это писал друг его детства, генерал Карр; он извещал отца, что графиня Ларьель еще вчера вечером помолвлена за какого-то принца. Адъютант передал приказание Наполеона и настоял на том, чтобы генерал Жанверо, в ту же минуту сел в карету и ехал с ним в Тюильри. Вижу, сказал великий император, заметив смущение на лице Жанверо, ты недоволен мною, вероятно я помешал твоим занятиям, потребовав тебя к себе не в пору. Отец мой не нашелся, чго отвечать. Слушай, храбрый генерал Жанверо, я знаю очень хорошо, что ты влюблен в графиню Ларьер, так знай же что она помолвлена вчера за принца Маренвиля; но, не отчаявайся, рука её будет принадлежать тебе, в этом я — порукою. Отец мой стоял пред Наполеоном ни жив, ни мертв. Садись Жанверо, я напишу тебе рекомендательное письмо к матери графини Ларьер, я знаю, она исполнит мою просьбу, тем более, чго я старый друг её. Отец мой сел в кресло, а император придвинул стул к пись- 

====page 15====

менному столику, оторвал клочек бумаги и начал писать. Я вам передам только те немногия слова, которые удержались в памяти моей; в детстве дядя заставил меня выучить эту записку наизусть, я долго ее сохраняла, но во время последней поездки в Италию, когда на нас в Понтинских болотах напали разбойники, в числе прочих бумаг похищена и эта священная для меня записка. Сколько могу припомнить, Наполеон начал ее так: «Графиня! рекомендую вам моего друга и ратного товарища, генерала Жанверо. Если вы сколько нибудь расположены ко мне и уверены в расположении моем к вам и к этому генералу, то ничем другим недокажите мне своей преданности, как изъявлением согласия осчастливить его именем сына вашего; если вы согласитесь на это, то я в походной журнал свой запишу еще одну блистательную строку, в которой рядом будут стоять три имени дорогие сердцу моему: имя моего храброго генерала Жанверо, ваше и дочери вашей.» Окончив письмо, Наполеон сложил его, как следует, запечатал и, отдавая моему отцу, приказал немедленно отвезть его графине. Отец не мог не исполнить священной воли государя, и вышед от него, поскакал прямо к графине. Он велел доложить о себе, но графиня приказала извиниться, чго она сегодня занята семйеными делами и не может принять генерала. Отец спокойно выслушав отказ, просил передать графине, что он приехал по поручению императора, с письмом от его величества и непременно должен ее видеть. 

Рассказ Анеты чрезвычайно заинтересовал всех, какой-то шум в соседственной комнате прервал на мгновение слова расскащицы и всем это было крайне неприятно. Надинька привстала, хотела затворить дверь, граф понял её намерение и предупредил ее. 
— Конечно, графиня Ларьель, после этого, не могла уже отказать в приеме генералу Жанверо, и хотя с досадою, но приказала просить его в гостиную. Отец мой, видный и статный мужчина, смело вошел и вовсе не смутился, встретя соперника своего принца Марензиля, с жаром говорившего что-то молодой графине. Жанверо, как будто не заметил его, принц взглянул на него с пренебрежением и, не сказав ни слова, продолжал разговор с невестою. Жанверо подал письмо графине, она поспешно, сь видимым неудо- 

====page 16====

вольствием и нетерпением разломила печать, бегло прочла его и обратясь к дочери, сквозь слезы сказала: 
«Юлия, государь оказывает нам величайшую милость, он хочет сам располагать твоею рукою и потому, принц, извините, если выбор его величества падет на другое лицо, а не на вас: желание государя для всех должно быть священно. Я с дочерью и генералом Жанверо сию минуту должна представиться во дворец и изъяснить императору, что дочь моя изъявила уже желание отдать вам руку.» Принц смутился, побледнел, схватил шляпу, простился с графинею и невестою, и тотчас уехал. Через час после этого, Наполеон принимал у себя графиню Ларьель, её дочь и генерала Жанверо. «Государь! вот дочь моя! у неё нет отца, осчастливьте ее именем вашей дочери, сказала моя бабушка, подводя дочь к государю.» — Благодарю, графиня, вот наш сын. — Он взял за руку моего отца и подвел к графине. — «Графиня! я ручаюсь за счастие вашей дочери, если рука её будет принадлежать храброму генералу Жанверо.» — Вы отец её, государь, стало-быть, имеете полное право располагать рукою вашей дочери. — И так, по праву отца, я назначаю ее в невесты генералу Жанверо. — Он взял руку моей матери и моего отца и соединил их. — Я желал бы видеть их пред алтарем завтра же, в эту пору, а если можно, так и сегодня, теперь еще довольно рано!» — Государь посмотрел на часы: «Да, еще рано, одинадцатый час; мы успеем и сегодня сделать доброе дело. Затей никаких не надобно, это все впереди.» — Графиня не могла прекословить Наполеону. Он приказал немедленно подать кареты, ушел в свою спальню, надел мундир, послал за двумя или тремя из своих приближенных генералов, сам наложил на голову невесты драгоценнейшую диадиму, и после того, через час, отец и мать моя стояли у налоя. По-утру, в Болонском лесу нашли труп принца, из сердца его вынули две пули. Он не пережил своей любви. Вскоре после брака родителей моих открылись военные действия. Отец мой не мог, да и не думал, оставить военной службы; он должен был выступить в поход за границу. Мать моя чрезвычайно беспокоилась за него; сколько она холодна была до супружества, столько полюбила его после брака. Отец уехал за границу, мать сильно заболела. В походе отец получил об этом известие и возвратился в Париж, это несколько успокоило мою мать и подкрепило её 

====page 17====

силы. Тогда же бабушка, мать и отец переехали в замок наш, что на берегу Рейна. Здесь я родилась, мать скончалась на третий день после того, как я увидела свет, а отец, похоронив ее, убитый горем, решился взять кормилицу и меня с собою и немедленно поехал в армию, которая в то время приближалась yжe к Бородину. В Биродинском сражении отец мои убит, карету его и меня с кормилицею взяли казаки: нас привезли в какую-то деревню под Москвою, и здесь, как потом уже расказывали мне, из рук в руки передали меня русские офицеры полковнику Фрейнгольду, старинному знакомому родной сестры моей матери, генеральши Лембах, жившей в то время в Москве, куда и меня привезли. Но отсюда скоро мы выехали; ибо военные действия сосредоточивались тогда у стен древней столицы. Муж тетушки моей, а мой дядя генерал Лембах, также был убит в Бородинском деле. Вот вам вкратце первый том романа моей жизни: рама очень широка, краски ярки, канва художественная, нужна только искусная кисть, а картина может быть написана превосходно. 

— Из Москвы вы верно с генеральшею приехали в Петербург? спросил граф. 
— Да, в Петербург. 
— Я воображаю, как приятно было вам, во время путешествия, посетить место родины вашей? 
— Да, произнесла Анета и быстро вскочила с кресла; неистовый крик и громкий плачь послышался в соседней комнате. 
— Что это такое? в страшном испуге сказала Анета. Сердце её сильно забилось, спокойное выражение исчезло, руки и ноги задрожали, она бросилась в другую комнату и едва успела растворить дверь, как к ногам ся упала рыдающая женщина, в истасканпом черном салоне, и так сильно обняла её ноги, что Анета и с помощью двух горничных, не могла освободиться из её объятий. Несколько мгновений женщина издавала одни глухия стенания, но потом она громко зарыдала и бесчисленными поцелуями начала покрывать ноги испуганной и смущенной рассказчицы. 
— Дочь моя, рождение мое, утешение мое, ангел мой небесный, тебя ли я вижу, тебя ли я прижимаю к сердцу своему! Анюта, моя милая Анюточка, я семь лет тебя не видала, сердце ты мое милое, дай же обнять, да расцеловать тебя, мое счастие, моя зоренька ясная! 

====page 18====

— Оставь меня, оставь, ради Бога оставь! в полголоса говорила пораженная Анета: оторвите ее от меня, оторвите! 
— Нет не оторвут, никто не оторвет дочь мою, моо зеничко! кричала Архипьевна. — Семь лет я ждала, семь лет денно и нощно плакала о тебе, да молила святых угодников; отняли тебя от моего сердца, увезли за море, я умирала без тебя, жизнь моя!.. 
На этот крик, шум и рыдания столпилась у дверей все гости, сидевшие в комнате Анеты. Состояние её было и жалкое и смешное; в первые минуты она совершенно растерялась, обезсилела и не знала что делать; такая сцена была для неё губительнее раны, нанесенной тупым ножем в сердце. Она едва не лишилась чувств, но рассудок взял верх и Анета, собрав последния силы, вырвалась из обятий матери, которая удерживая ее силою, разорвала на ней платье. 
— Возьмите ее отсюда, уведите ее прочь! Зачем вы ее сюда впустили?.. в расстройстве кричала Анета. 
— Кого? меня взять? Я мать твоя, Анеточка, разве ты не узнала меня? произнесла почти не своим голосом Архипьевна, и силы её совершенно ослабели, она упала на пол, два лакея подняли ее и вынесли в другую комнату, а чрез несколько минут, когда бедная старуха пришла в чувство, она была уже за порогом дома, в котором жила родная дочь её. В беспамятстве Анета вбежала в комнату, где видели ее гости, пораженною такою сценою. В первые минуты, она не заметила, что платье её было разорвано. — 
— Ах, Боже мой! произнесла она и снова убежала в ту комнату, где происходила эта сцена; здесь она бросилась на постель; сердце её сильно билось, казалось, что оно разорвется и кровь брызнет фонтаном из всех отверзтий её головы, волосы и платье были в страшном беспорядке, ее более всего занимала мысль, как перетолковать эту сцену, как скрыть стыд и позор свой от своих взыскательных гостей. Эта мысль заставила ее придти в себя, и, хотя чрезвычайно бледная и расстроенная, она возвратилась в гостиную, но, по крайней мере, свободно уже могла говорить. Гости молчали и с удивлением смотрели на Анету; никто из них не мог понять всего происходившего, а мысль признать эту женщину за родную мать Анеты, никому из них не приходила в голову. 

====page 19====

Анета бросилась в кресло. Любонька и Надинька подошли к ней, брали ее за руки, за голову и, сколько возможно, старались успокоить. 
— Она уже несколько раз делала это со мною! бессвязно говорила Анета, лежа в кресле и тяжко дыша, сердце её сильно трепетало. 
— Вероятно сумасшедшая? сказал князь, это тотчас видно; к тетушке моей, княгине Зарянской, каждую неделю является подобная гостья, с тою только разницею, что это старуха, а к княгине приходит очень недурная девушка, лет шестнадцати, и каждый раз приносит в платке щепки, куски стекла, камни, хохочет и уверяет, что это розы, жасмины, тюльпаны; говорят, что она помешалась от любви; её возлюбленный ремесленник, непринятый цехом, бросился в Неву и утонул. 
Чрез десять минут Анета забыла уже все происходившее, сердце не упрекало ее, и она даже сама готова была верить своему вымыслу, что она дочь графини Ларьель.
В детстве мы видели Анету доброю, милою девочкою, истинно любящею мать, потом не могли не заметить постепенного изменения и охлаждения всех этих прекрасных чувств, которые, как можно было полагать, при нравственном воспитании её в доме генеральши Лембах, скорее могли бы роскошно развиться в нежном сердце ребенка, чем заглохнуть. Эти святые чувства незаметно для ней самой заменились совсем другими, Анета не знала ни печали, ни удовольствия, ни несчастий, ее ничто не привлекало, ничто не занимало, она жила не сердцем, не душею, не рассудком, но под влиянием холодных условий модного общества. 
Через час после этой сцены, генеральша, кончив свой туалет, с свойственною ей важностию, вошла в гостиную. Веселый разговор, начатый графом, продолжался во все время, все хохотали непринужденно, а Анета больше всех. В половине четвертого съехалось множество гостей: более десяти подруг Анеты, между которыми она первенствовала, как стройный тополь между бедными зеленью кустами. Я не успел сказать моим читателям, что генеральша Лембах за две недели только возвратилась из-за границы, где прожила вместе с Анетою семь лет, и в том числе четыре года в Париже, а остальные три года попеременно, то в Италии, то в Германии. Сверх ожидания докторов, здоровье генеральши действительно укрепилось, это доказыва-

====page 20====

ли свежесть лица и бодрость её духа. Что сказать об образовании Анеты за границею в продолжении этих семи лет? Прежде всего я напомню читателям, что Анета была увезена во Францию на одинадцатом году жизни, следовательно, почти еще ребенком — пурпурным шинком розы и этот шипок роскошно распустился под южным небом. 
В Париже Анета развилась роскошно, образование её довершено в аристократических салонах столиц Франции и Германии. После этого, при своей счастливой наружности, могла ли она не первенствовать в гостиных нашей северной столицы. Вкус Анеты сделался модным и любимым вкусом всех её сверстниц, все, что нравилось Анете, нравилось и всем, что Анета охуждала, охуждали я другие. Рабским подражаниям и самым внимательным угождениям молодых людей не было конца: сегодня Анета убрала цветами свою голову, завтра все девицы, подражая ей, накалывала цветы; Анета любит черный цвет и все в черном; Анета по привычке склонит голову в левую сторону и все тоже делают; Анета кланяется с улыбкою и все кстати и некстати также улыбаются; после всего этого конечно не мудрено, что Анета, на своем горизонте, блистала звездою первой величины.

V.

Вечером по Невскому Проспекту тихо шла старуха, в старом черном салопе, она опиралась на палку и от слабости дрожала; на посинелых губах её заметно было судорожное движение, в ввалившихся глазах оставались еще следы недавних слез. Повидимому, старуха эта была не из числа тех, которых часто встречаем мы на перекрестках улиц и при входах в церкви. Она не останавливалась при встрече с хорошо одетым прохожим и не говорила обычной фразы попрошаек: «Смею ли я просить вашу милость, батюшка, бедной женщине подаяния». С проспекта она своротила влево, на Казанскую площадь и, прошедши ее, вошла в собор. Не останавливаясь у дверей, пробралась она сквозь густые ряды салопниц, постоянно толпящихся в придверии храма для испрошения милостыни. У левого придела, между колоннами, пред образом Спасителя, пала она на колена и начала пламенно молиться. Избыток чувств заставил ее так громко произносит слова молитвы, что все, стоявшие у алтаря, слышали почти каждое её слово. 

====page 21====

 — Благодарю Тебя, Создатель Небесный, благодарю Тебя, Спаситель мой; Ты допустил увидеть и обнять сокровище — дочь мою, Ты извел ее из нищеты и бедности, Ты укрыл ее от зла и разврата, возвеличил ее красотою, просветил её разум; благодарю Тебя, Создатель мой, за нее и молю, укрепи изнемогающия силы мои, дай узреть мне, когда она пред алтарем Твоим станет, украшенная брачным венцем, дозволь мне еще раз благословить ее и потом уже, когда увижу ее счастливою, пошли мне смерть, а ей долгую жизнь. Господи, неотвергни моления моего!.. Женщина припала к земле, на несколько мгновений молитва замерла в её сердце и сила святого чувства совершенно овладела ею; в то мгновение душа её была не на земле... Ослабев от душевного волнения, едва собралась она с силою приподняться на ноги; опираясь на палку, осторожно сошла по каменным ступеням алтаря и, пробравшись между молившимися, подошла к свечному столу, обменяла две свечи и опять кое-как пробралась к алтарю, поставила свечи перед местными образами, еще помолилась и потом с благословением вышла из Собора. Молитва её все еще не прекращалась. Поворотив на право, по Екатерининскому Каналу, старуха несколько раз останавливалась против Собора, крестилась и читала молитву. 
— Боже мой, Боже! какие злые люди эти лакеи! сегодня меня безмилосердно вытолкали из дому и за что же? За то, что обняла и поцеловала ноги моей дочери! Ах, сердце мое дорогое, Аннушка моя милая, какая ты стала пригожая да хорошая! Есть ли красивее и умнее тебя в целом свете, дочь моя?.. Не знаю, есть ли?.. Господи, подай счастие и здоровье её благодетельнице. Горе мое, тяжкое горе, что никак мне не позволяют видеть ее. Что бы это значило? Я знаю, что сама Аннушка плачет и тоскует от этого, она рада бы и в карете приехать в мою лачугу, да генеральша не позволяет, а она, моя ясная зоренька, крепко боится генеральши. Сегодня я хоть и сама себя не помнила от радости, когда увидела ее, а все же потом, когда немного отошло от сердца, слышала, как она просила уговорить меня, чтобы я не рыдала, а те, злые горничные, да два лакея — прости им, Боже! — вытолкали меня из дому. Твоей нет здесь дочери, что ты, сумасшедшая! как ты смеешь входить в дом? Ах ты попрошайка этакая!.. Ах вы злые аспиды, анафемы вы этакие! Прости вам Господь!... у меня нет дочери? а Аннушка, разве не мое рождение? знать завидно вам стало! То-то они и слу-

====page 22====

шать нехотят, когда им это скажешь. Ладно, вытолкали, а вот еще заберусь в другое время, нет уж тогда и топором не отрубишь меня, расцелую мое милое сердце. Я знаю, она крепко, крепко меня любит... Я ведь мать её, родная мать.
Вскоре неприятные воспоминания сменились веселыми мечтами и старуха с наслаждением продолжала думать о будущей блестящей судьбе своей дочери, она воображала видеть ее женою богача, такого, что и свет не производил, и никак не желала допустить, что Аннушка может выдти за муж за бедного человека, но, наконец, она примирилась и с такою судьбою, лишь бы только дочь её была счастлива. 
— А вот и наш домина! не заметила, как пришла, дома ли то мои сожительницы? Ладно, если они ушли!.. сказала старуха, приблизясь к своей квартире. Кончились мечты, тяжкая существенность возвратилась к ней, а с существенностию старуха вновь почувствовала слабость сил своих. 
— Мне казалось, что я не устала, а ноги болят, руки дрожат, голова отяжелела. Господи, подкрепи меня еще годок-другой, поддержи, по крайней мере, до того времени, когда Аннушка вполне достигнет счастия, тогда уже возьми от меня жизнь, я умру, славя имя Твое святое. 
Старуха с трудом отворила дверь, чуть-чуть держась, переступила порог и вошла в свой темный угол.
— А ты дома еще, Андреевна! 
— Дома, я тебя поджидала! где ты так долго была? 
— В церкви, матушка моя, в церкви! ох... ох... говорила Архипьевна, крехтя от усталости и бремени лета,. Ох, ох... ох... так устала, Боже помилуй меня грешную! ох., ох... о-х. 
— Оставайся же ты дома, а я пойду часа на два; у тебя чаи деньги-то и куры неклюют, а у меня и копеечки нет за душою! 
— Иди, моя голубушка, иди, Господь пошлет тебе милость! 
Андреевна ушла, старуха заперла дверь и не сбросив головного платка, ни старого черного атласного салона, легла на постель, мысли её опять обратились к дочери. Старуха думала: что, в эту самую минуту подъезжает карнта к домишку, из карнты выходит прекрасная, знатная барышня, входит в это жилье и прямо бросается обнимать старуху. 

====page 23====

Что, если бы приехала моя Аннушка? Какое было бы для меня счастие!.. 
Старуха встала, сняла солоп, посмотрела на него. — Спаси, Господи, душу генеральши, славный салопчик подарила мне, вот скоро восьмой год ношу, а нигде ни дырочки и еще пять лет проносишь. Бережно сложила она салоп и повесила его на стене, прикрыла куском грязного полотна, поставила палку в угол, сняла платок, которым повязана была голова её, села на постель и глубоко задумалась. Добрая старухи за несколько сот рублей, собранных ею при всех крайних лишениях, мечтала купить для дочери, по крайней мере, половину вселенной. 
Вдруг кто-то сильно постучал в дверь, старуха опомнилась и слабым голосом спросила: 
— Кто там? 
— Отопри, Архипьевна! 
Архипьевна встала, подошла к дверям и отперла. В жилье вошла Андреевна. 
— Что так скоро воротилась? 
— Встретила своих, надобно принарядиться, пойдем на похороны. Слава Тебе Господи, какой-то богатый купец помер. 
— На похороны! 
— Да, слава Господу, хоть сегодня накормят и напоят вдосталь. Вот, кажись, недели две, как похорон-то было не слышно, такое горе, что и сказать не приведи Бог! 
Андреевна надела рубище, вместо прежнего довольно опряного черного цвета салопа, подвязала одну руку, как будто бы до половины у неё она была отрезана, в другую взяла палку и поспешно ушла. 
Архипьевна заперла за нею дверь и, возвращаясь к постели, посмотрела на образ, перекрестилась и подумала: 
— Слава Тебе, Господи, что дочь моя взята генеральшею, не случись этой благодетельницы, так была бы она попрошайкою, а может быть, такою же негодною и не воздержною, как вот эта... Ну, да Бог с нею! осуждать грех. 
Старуха легла на постель и вскоре уснула. 

VI.

Предсказание графини Шумовой вполне сбылось: Анета вскружила головы всем молодым людям. Два сы-

====page 24====

на графа Кроншгельма: Эдуард, которого мы видели в числе слушателей истории рождения и жизни Анеты, ею самою рассказанной, и Карл, прекрасный молодой человек, воспитанник Геттингенского Университета, сын генерала Герсберга, не так видный по наружности, сколько замечательный по уму, образованию и несметному богатству, которое должен был получить со смерти престарелого отца, молодой граф Даев, известный в те годы красавец и, наконец, сын самого знаменитого, светского героя, князи Владимира Черницкого, князь Юрий Черницкий, были не до безумия, но безумно влюблены в Анету. Анета очень хорошо это понимала и была вполне уверена, что у каждого из этих светил есть свои спутники, которые, подобно им, также вздыхают, страдают, томятся от лобви к ней; это ей было очень приятно; она умела всех увлекать, всех порабощать и влюбленные были для неё теже изящные фарфоровые куклы, привезенные ею из Парижа и стоявшия на этажерке в её комнате, которых она, от нечего делать, иногда рассматривала, перестанавливала с места на место и потом оставляла без всякого внимания.
Мне кажется, если бы воодушевилась статуя Праксителя, то и она более имела бы чувства, и скорее влюбилась, нежели моя Анета; у ней, казалось, вовсе не было сердца. 
Графиня Даева жила на своей очаровательной даче, лежащей у самого берега на Каменном Острове. Не припомню теперь, по какому именно случаю, Даева пригласила к себе раз на вечер большое число гостей. В половине одинадцатого тенистая липовая аллея, перед её изящным домиком была вся заставлена экипажами, домик ярко блистал огнями, в растворенных окнах слышалась бальная музыка и беспрестанно мелькали то женския, то мужские профили: шум, говор, блеск, роскошь уборов, обояние красоты, пламень чувственности, блестки ума, — все было здесь перемешано, как в колоде карт. В гостиной, оклеенной французскими бледно-розового цвета обоями, на роскошном турецком диване, тянувшемся вдоль всей передней стены, сидела Анета с Клавдиею, старшею дочерью княгини Розинской. Княжна была влюблена в князя Юрия Черницкого. 
Если читатель желает, чтобы я начертал портрет Клавдии, то да благоволить вообразить себе князя Юрия в наряде Клавдии и сходство будет чрезвычайно близкое. Клавдия была так же, как и князь, дородна и высока рос-

====page 25====

том, брюнетка с маленьким носом и круглым лицом, чрезвычайно нежной белизны. 
За две минуты перед этим кончилась кадриль, которую в то время танцовали еще по всем правиламь искусства и не находилось нн одного дерзского смертного, который бы осмелился пропустить хоть одно па в каком бы то ни было танце. За кадрилью следовала мазурка, длинная, скучная, томительная для кавалера, неудачно выбравшего даму и для дамы, ангажированной скучным и не интересным кавалером. Анета и Клавдия были еще не ангажированы. 
— Князь Юрий идет к нам, вероятно он будет приглашать меня на мазурку, я откажусь, что бы рассердить его! сказала Анета, вполне уверенная, что князь подойдет к ней и отказом своим желала обратить князя с просьбою к влюбленной в него Клавдии.
 Князь Юрий подошел к Анете, сказал по французски несколько комплиментов и потом прибавил: 
— Смею ли надеяться на счастие танцовать с вами мазурку? 
— Нет, не надейтесь... если это действительно счастие, так оно от вас ускользнет! прехладнокровно отвечала Анета. 
— Смею ли, по крайней мере, спросить, почему я его лишаюсь? 
— Я дала уже слово! сказала Анета и отворотилась. 
Князь поклонился и отошел. В углу гостиной сидела княжна София, меньшая дочь княгини Розинской. Князь подошел к ней и пригласил ее на мазурку, уселся подле неё, начал разговаривать, шутил, смеялся и заставлял хохотать свою даму. 
В эту минуту заиграли мазурку, в гостиную нахлынула целая толпа кавалеров, все они обратились в разные стороны и ангажировали дам. Графы Эдуард и Карл Кроншгельмы, оба вместе, подбежали к Анете. Анета искоса посмотрела на князя Юрия, как бы желая дать заметить, что отказала ему и с улыбкою подала руку графу Эдуарду, с которым князь был непримиримый враг. Князь показывал вид, будто этого не заметил, но сердце его закипело, глаза заблистали и лицо побагровело, он готов был в туже минуту на месте убить Эдуарда. Граф Владимир пригласил княжну Клавдию, которую он считал уродом и которая с своей стороны терпеть не могла графа. Танцующие вышли в 

====page 26====

залу, заняли места, шум утих, музыка заиграла, и князь Юрий вырвался из средины с своею дамою, граф Эдуард опередил его, помешал ему окончить круг и сам продолжал фигуру. Вслед за Эдуардом продолжали фигуру следующие и князь Юрий остался почти в последней паре. Он не показал ни малейшего неудовольствия на графа и только вежливо извинился перед своею дамою.
Мазурка продолжалась более часа и кончилась далеко за полночь. Князь Юрий, простившись с графинею Даевой, не внимая убедительнейшим её просьбам, в туже минуту уехал. Между кавалерами поднялся таинственный говор. Все заметили, что князю Юрию не понравилась выходка графа Эдуарда и определили, что на днях непременно должна быть дуэль. Графиня Даева и все вообще дамы не обратили внимания на эту выходку и многия из них не заметили даже, что князь Юрий уехал; Анета же, кажется, и вовсе об этом не заботилась... 
ГраФ Эдуард понял всю неловкость своего положения. Он хорошо знал, что вовлечен в неприятность с Князем против воли, он постоянно старался избегать даже встречи с Юрием и теперь, к досаде его, он с ним столкнулся на паркете и оспоривал свое первенство, на которое, по собственному сознанию графа, он не имел права. К досаде Эдуарда, брат его Карл объявил на него новое неудовольствие за то, что он вместе с ним подошел к Анете, ангажировать ее на мазурку. Это чрезвычайно расстроило Эдуарда, сердце предвещало ему недоброе и все из-за чего, подумал он, смотря на Анету, хохотавшую в гостиной. 
— И все из-за этой бесчувственной куклы. Но за то, как она хороша! Он хватался за сердце, встал со стула и взял было с окна шляпу, желая уехать; внимательная графиня поняла намерение его и уговорила ужинать. 
В пятом часу зала и гостиные опустели, кои где еще тускло догорали не потушенные свечи и освещали пространные, роскошные комнаты, назад тому час, наполненные блестящим обществом. Поэт может быть сравнил бы эти опустевшия комнаты с сердцем женщины, в котором в свое время было столько жизни, страстей, любви, пламени... и потом все исчезло и осталась одна неинтересная пустота, с тусклыми воспоминаниями; я скорее готов сравнить их с сердцем самого поэта, которое по временам наполняется вдохновением, дышет негою страсти, изливается в 

====page 27====

сладких звуках и потом снова засыпает, утомленное собственным наслаждением. 
На третий день вечером разнесся слух, что князь Юрий стрелялся с графом Эдуардом, говорили, что у князя были секундантами родной брат Эдуарда, граф Карл, и молодой Воронов, у графа Эдуарда один из его сослуживцев и какой-то офицер, также попавший в плен Анеты. Слухи носились разные; многие утверждали, что дуэль кончилась ничем: по условию было назначено по одному выстрелу; князь Юрий и граф Эдуард оба дали по промаху и секунданты не согласились допустить их до вторых выстрелов; говорили, что князь вызывал графа во второй раз, но граф не явился в назначенное время. Слухи эти ничем не оправдывались, напротив, граф, встречаясь в обществе с князем Юрием, заметно был с ним в большой дружбе. Однако же, чрез два дпя после этого, у самого берега Невы, на Крестовском Острову, подняли труп князя Юрия: он был убит пулею, попавшею ему в левой бок, несколько пониже сердца. В шляпе у князя отыскали записку, писанную на французском языке: «Если я буду убит или тяжело ранен и умру на месте дуэли, то поручаю мопм родственникам здесь же похоронить меня. Не советую разыскивать с кем я стрелялся, узнавать причину и все прочия обстоятельства дуэли; это навсегда и для всех останется тайною». 
И в самом деле, эта тайна не была разрешена. Происшествие это приписывали все чрезмерной любви князя к Анете, многие догадывались, что граф Эдуард был противником князя, но Эдуард отрекся от этого. 
Утром, на другой день, граф Эдуард приехал к генеральше Лембах и первый сообщил Анете и генеральше известие о смерти князя Юрия. Генеральша чрезвычайно испугалась, с нею сделалось дурно. 
— Мне очень жаль князя Юрия, здоровье его было завидное, и конечно, если бы не этот случай, он еще долго бы прожил! прехладнокровно говорила Анета. 
Граф видимо сожалел о князе. 
— К чему сожалеть, граф, по моему мнению, надобно радоваться, что человек умер в молодости; быть может, его ожидали самые ужасные страдания в жизни. 
— Это одно предположение; также можно думать, что князя ожидало великое счастие, как и все полагали. Вы сами на-

====page 28====

ходили в нем так много прекрасных достоинств, которых лишены другие. 
— Да!.. он был прекрасный молодой человек, говорила Анета, садясь за рояль, она взяла несколько аккордов и запела шутливый французский романс. 
Граф был чрезвычайно расстроен; румянец, постоянно игравший на его широком лице, заменился болезненной бледностию, голубые глаза его были мутны, в словах и движениях было заметно сильное беспокойство, он посидел не более получаса и уехал. 
В столице все сожалела о князе Юрие, все единогласно приписывали причину дуэли любви его к Анете. Это самое веселило отчасти маменек, имевших взрослых дочерей. они из всего этого выводили весьма выгодное для себя заключение и были уверены, что подобное обстоятельство много повредит Анете в сердечных её победах, что теперь толпа её поклонниковь рассеется и молодеж, убедившись в её бесчувственности, или лучше сказать, в безмерном тщеславии, будет осмотрительнее в своих действиях и не станет так легкомысленно расточать любовь свою. Были и такие маменьки, которые из зависти уверяли, что Анете, после смерти князя Юрия, не должно уже и думать о знатном женихе; другие из под руки болтали, что Анете полезнее было бы уехать на несколько лет за границу и возвратиться в Петербург, когда этот неприятный случай будет, несколько забыть. Многие верили, что вес и значение Анеты в обществе чрезвычайно изменится, они даже утверждали, что Анета преступница, убийца... Добрые и нежные маменьки говорили много, но не рассчитывали, что говор их был бесполезен и понятен всем и каждому. 
Анета явилась в обществе и все утихло. На бале у графини Даевой она опять самовластно порабощала сердца молодых людей, опять была царицею вечера. К досаде маменек, число поклонников Анеты не только не уменьшилось, но еще увеличивалось, и между ними на бале у графини, заметили молодого виконта Анжеро, за несколько дней перед тем приехавшего из Парижа. На другой день после бала виконт сделал визит генеральше Лембах. Этого было достаточно для наших маменек, чтобы увериться самим и уверять других, что Анета выходить за муж за француза. Анжеро был значительный человек, богат и красив собою; Анета действительно отдавала ему во всем преимущест-

====page 29====

во пред прочими поклонниками. Виконт старался узнавать, на каком бале или вечере будет Анета и сам непременно приезжал в тот дом. Вскоре он стал постоянным её кавалером; ему было скучно без Анеты, а, может быть, и Анете было неприятно не встречать его в обществе. Генеральшу Лембах Анжеро посещал ежедневно. Как француз и еще такой француз, которому хорошенькая женщина умела вскружить голову, виконт только и разговаривал в обществе о редкой красоте Анеты, сравнивал ее с неземным существом, рассыпал на её счет тысячи похвал и восторгов, словом: сходил с ума от Анеты, и утверждал, что ни в одной Европейской столице нет женщины, которая в чем бы то ни было могла поспорить с Анетой. 
Анжеро приобрел большой вес в обществе; его суждения находили отголосок, и везде его обращению, манерам и даже всем мелочам его гардероба старались подражать наши молодые и пожилые франты. Если виконт был у кого на вечере, того называли счастливцем и он считался уже в мнении общества выше других: на все есть своя мода! 
Маменьки торжественно объявили, что Анжеро женится на племяннице генеральши Лембах. Слух этот оправдывался разными обстоятельствами: Генеральша Шухова, заехав по утру на Невском Проспекте в брилиантовый магазин, увидела два золотые кольца, одно с французским вензелем А. Г., другое с русским В. Ф. А., она узнала, что кольца заказаны Анжеро, чего же больше нужно для доказательства, что Анета выходит замуж за виконта; вот их обручальные кольца, думала генеральша и, рассматривая их, язвительно улыбалась. Вот вензель Анеты Громковой, а вот виконта Филиппа Анжеро. 
С досадою уехала она из магазина и хотя в тот день была очень озабочена, но все же, по дороге, заехала к некоторым из своих знакомых и чрез час, по крайней мере, десять семейств успела уверить, что на днях Анета непременно будет помолвлена за виконта Анжеро. Тогда-то добродетельные маменьки вновь зашумели, одни из них радовались, другие грустили; многия прочили за француза своих дочерей; но дело кончено; пусть он женится на Анете, по крайней мере, она не будет уже привлекать к себе такое число женихов, которые давно бы уже были завербованы для их дочек. Так рассчитывали маменьки и все вместе ожидали с нетерпением и досадою 

====page 30====

дальнейшего известия об Анете и её виконте, говоря иронически: «не нашла лучше! Бог знает, за какого выходца выходит.» Между тем, толпы поклонников Анеты нисколько не уменьшались, и несмотря на разнесшийся слух о её замужестве, молодеж не переставала оспоривать друг у друга право на сердце общей богини. 
Несколько месяцев пронеслось, как несколько часов. Слухи на счет судьбы Анеты все более и более оправдывались: сам виконт не скрывал уже от своих приятелей, что Анета его невеста, а приятели торжественно говорили об этом в салонах. Знакомые поздравляли Анету с счастием, Анета же, как всегда при подобных обстоятельствах, искренно смеялась, принимала слух этот за шутку; она полагала, что все это делает зависть и досада маменек, и отчасти была права. 
Скоро после смерти князя Юрия случилось другое неприятное происшествие. Граф Кроншгелм, более прочих надеявшийся получить руку Анеты, раз утром приехал с визитом к генеральше Лембах. Здесь он встретил Анжеро, разговаривавшего наедине с Анетою. Лишившись одного из пяти любимых мопсов, старуха Лембах чувствовала себя нездоровою и поэтому не выходила из своих комнат. Графа Карла приняла Лембах в зеленой гостиной. Граф был очень скучен и расстроен, он мало говорил, задумывался и на вопросы генеральши или отвечал невпопад или вовсе не слышал её слов. Внимательная генеральша Лембах старалась рассеять его, и будучи сама чрезвычайно поражена своим несчастием, шутила и смеялась, желая сколько можно развеселить графа, но ни внимание Лембах, ни её шутки не действовали на него. Генеральша приказала просить в гостиную Анжеро и Анету. 
— Виконт Анжеро большой болтун, он с утра до вечера забавляет меня и Анету! сказала генеральша. 
Граф Карл горько улыбнулся и молчал. 
— Я знала его еще в Париже, отец его очень знатный и богатый аристократ, сын умница, хотя немножко болтлив, но это отличительная черта всей парижской молодежи. 
Граф все молчал, в сердце его разливался губительный яд, душа испытывала все адския мучения, генеральша не догадывалась, что она еще больше растравляет его раны. Ловкий француз ввел Анету под ручку, она была чрезвычайно весела и громко хохотала. Виконт также смеялся, 

====page 31====

он рассказывал ей какой-то парижский анекдот. Они сели против генеральши и графа Кроншгельма. Анжеро, досказавши анекдот и похохотавши с Анетой, завел разговор с генеральшею и граф Карл сел подле Анеты. 
— Вы сегодня расстроены, граф, вы страшно бледны, не больны ли? 
Душевое мучение сомкнуло уста графа; на вопрос Анеты он долго не мог отвечать. 
— Уж не влюблены ли вы, граф, не изменили ли вам? шутя говорила Анета. 
— Да, я не так здоров! едва проговорил граф. 
— Что с вами? Вероятно мое замечание... справедливо: вы влюблены? 
— Да, и если бы вы знали, как очарователен предмет моего сердца! сказал граф Карл и горькая улыбка мелькала на бледных губах его. Ясно видно было, что слова эти произнес он в нестерпимым мучением. 
— О, я вполне уверена в этом. Скажите мне, брюнетке или блондинке отдали вы сердце; я отгадаю, платит ли она вам взаимностию. 
— Блондинке. 
— Какие глаза? 
— Черные, большие, осененные длинными ресницами. В глазах этих заключается целый рай блаженства. 
— Рост, стан, все мне опишите, какой цвет она любит? 
— Рост ваш, стан ваш, черный цвет предпочитает прочим. 
Анета приятно улыбнулась. Она поняла, кого описывал граф. 
— Сколько могу судить по вашему описанию, граф, богиня ваша похожа на одну из моих знакомых... 
— Да, и очень даже... 
— Эта женщина холодна к вам. Она вас любит, как и прочих, но любить сердцем, любить вас одних, предпочитать вас всем она не в силах. Сердце её ищет чего-то другого и не находит! Не правда ли, граф, я мастерица отгадывать чужия тайны? 
— Граф покраснел, судорожное движение пробежало на его губах, глаза сначала заблистали, налились кровью, а потом приняли выражение какого-то болезненного чувства. Он хо-

====page 32====

тел встать и не мог, силы изменили ему, это еще более его смутило. 
— Да, отвечал он наконец. Я очень хорошо знаю, что она не в силах платить мне взаимностию. Я теперь только начинаю верить, что у женщин вместо сердца в груди какая-то твердая скорлупа, в которой переливается холодная кровь... 
— Ха, ха, ха! Граф, какой вы опытный физиолог! 
Граф замолчал. Анета бросила на него испытующий взгляд, который, казалось, проникал в самую душу графа. Она видела его мучения, она не догадывалась, но твердо знала, что граф влюблен в нее и издевалась над его святыми чувствами, шутила над его страданиями, казалось, ей даже приятно было видеть мучения графа, сладко было, растравлять его сердце и, доведя его до последней степени мучения, с насмешкой оттолкнуть от себя, ясно высказав, что для неё смешны и жалки его чувства. 
Измученный, с растерзанным сердцем, с душою, отравленною ядовитою печалью, приехал граф домой. Через час ему сделалось очень дурно, к вечеру усилился жар, появился бред и открылись все признаки горячки. Старания докторов оставались бесполезны, причины недуга были так сильны, что и самую болезнь прервать уже было невозможно. 
Три дня граф лежал совершенно без чувств, затем опять появился бред и имя Анеты слетело с горевших уст его. Доктора и родные графа поняли причину болезни... 
Между тем и после этого случая, толпы поклонников Анеты волновались, как море: они, то приближались к её ногам и лобызали их, то далеко отплескивались, уступая место сильнейшим валам и опять в свою очередь катились к ней. Но напрасны были приливы и отливы; они не могли поколебать гордую скалу и только лизали её подошву. 

====page====

БАРОНЕССА ФЛАГСБЕРГ.

Роман
НИКОЛАЯ СЕМЕНТОВСКОГО
ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.

VII.

На возвратном пути в Петербург, в Дрездене генеральша Лембах остановилась в гостиннице «Золотого Льва». Здесь встретила она старого своего знакомого, барона Флагсберга. В доме отца барона, генеральша провела молодость, следовательно, встреча с сыном барона, с которым она с детства сроднилась чувствами и сердцем — была для неё особенно приятна, тем более, что Лембах не видела барона Іоанна более тридцати лет: она обняла его, как родного брата. Генеральша и барон вспомнили минувшую молодость, а кому не приятны эта воспоминания?..
Барон Іоанн Флагсбергь страшный флегматик; кажется, от рождения на губах его никогда не пролетала улыбка; радость и горе не выражались на его бледном и довольно угрюмом лице; говорил он очень редко, ходил тихо, всегда и ко всему был хладнокровен. От отца он получил в наследство огромный капитал, хранившийся частию в Венском, частию в Лондонском банках. Ему было лет сорок пять, он был бодр, силен и холость, и потому считался женихом. Из всех страстей он был увлечен одною — страстью путешествовать. Половина Европы ему была известна, как старому городничему его уездный городок. Он был в Персии и Турции, и чрез Россию сбирался пробраться в Китай. 

====page 28====

Флагсберг узнал генеральшу Лембах, как только вышла она из кареты, подошел к ней и, поклонившись, прехладнокровно проговорил: 
— Барон Іоанн Флагсберг. 
Генеральша вскрикнула от радости. Барон подал ей руку. Генеральше отвели комнаты; она пригласила к себе барона, и разговаривая с ним в продолжении часа, слышала от него два любимые его слова Ja и nein, да и нет. Лембах узнала от барона, что чрез год он непременно посетит Россию, будет в Петербурге и надеется увидеть генеральшу. Этим кончилась встреча Лембах с бароном. На утро барон выехал из Дрездена в одну заставу, а Генеральша в другую. 
По возвращении в Петербург, генеральша Лембах вскоре забыла о встрече своей в Дрездене, однажды только, зимою, Анета напомнила ей о бароне, сравнивая его с термометром, постоянно стоящим на точке замерзания. 
Часу в седьмом вечера, генеральша послала просить к себе доктора; она после невозвратимой потери, после смерти своей любимой болонки, постоянно чувствовала себя нездоровою, притом еще недавняя смерть князя Юрия Черницкого и отчаянная болезнь графа Карла Кроншгельма, которого она, как немца, очень любила, имели сильное влияние на её слабое здоровье; не скрою, ее мучила даже мысль, что причиною всему этому её Анета; но сердце генеральши конечно оправдывало Анету в этих непроизвольных случаях. Вольно же было им, думала Лембах, влюбиться до безумия в эту девицу, видя, что она ни к кому не расположена... 
Чрез четверть часа доктор стоял у постели Генеральши и ощупывал её пульс. Заметим, что этот же доктор часто прописывал лекарства и для генеральши, и для её мопсов и болонок. 
— Маленькое расслабление, это ничего, скоро пройдет, я пропишу микстуру. 
Доктор сел за стол, оторвал клочек бумаги и написал рецепт. 
— Чрез два часа по столовой ложке, сказал он, подходя второй раз к постели и опять ощупывая пульс. 
— Да, маленькое расслабление. 
— Лучше ли графу Карлу, не знаете? 
— Гораздо лучше, теперь уже миновалась опасность, сегодня девятнадцатый день, как он в постеле. 

====page 29====

— Как я сожалею об этом молодом человеке! Скажите, что он, простудился? 
— Да, надобно полагать, что он простудился; к этому еще присоединялись другие сердечные обстоятельства. 
Доктор всегда был откровенен с генеральшею. 
— Сердечные обстоятельства! 
— Д... а! сердечные, впрочем, ему теперь гораздо лучше. 
Генеральша знала, что граф Карл влюблен в Анету, перед болезнию он даже сам ей проговаривался об этом, 
— Скажите откровенно, доктор, я слышала, что граф все бредил моей Анетой? 
Доктор улыбнулся. 
— Это правда? 
— Да, бредил! Граф неравнодушен к вашей родственнице. 
Генеральша замолчала, потом она приподнялась, попросила доктора переставить лампу на другой стол, притворить дверь и, когда доктор наполнил её поручение, генеральша сказала: 
— Садитесь здесь, подле меня, я хочу сказать вам несколько слов. 
Доктор сел у постели. 
— Знаете ли, что я сама против этой страсти графа! Генеральша испытующим взором посмотрела на доктора, доктор внимательно посмотрел на генеральшу. 
— Да, я сама против этой страсти, у меня есть причины, заставляющия желать, чтобы граф не женился на Анете, эти причины относятся прямо к счастию графа. Верьте мне, доктор, я говорю истину. 
— Напротив, мне кажется, граф был бы истинно счастлив, еслиб мог получать руку вашей родственницы. 
— Это вы так думаете, а я иначе. Вы неможете знать всех моих обстоятельств... Впрочем, сказала генеральша, возвысив голос: если граф непременно желает получить руку Анеты и дает мне слово, что никогда не упрекнет меня в том, что я не отсоветовала ему жениться на этой девице, то я обещаю ему мое согласие. Передайте это графу! 
— Слушаю! я буду для него вестником радости. 
— Да скажите только так, как я вам говорила. 
— Скажу, ваше превосходительство, и уверен, что это послужит ему исцелением. Граф считает блаженством получить руку этой очаровательной девицы. 
Генеральша замолчала. Она думала о том неприятном поло-

====page 30====

жении, какое ожидает графа в то время, когда будет разгадана тайна происхождения её воспитанницы. 
— Скажите графу, что я предаю все на волю Провидения, пусть оно управляет нашими делами! сказала наконец Лембах. 
— Едва только графу можно будет выезжать, он в тот же день будет умолять вас о своем счастии. 
— Это в его воле. 
Доктор уехал, генеральша позвонила, в комнату вбежала Жозефина. 
— Проси ко мне барышню, отправь рецепт в аптеку! Чрез пять минуть вошла Анета, приблизилась к постели и поцеловала руку генеральши. 
— Садись, дитя мое, мне скучно без тебя. Анета села против генеральши. 
— Лучше ли вам? 
— Немного! 
— Вам не должно было вчера выежать. 
— Да, это правда. Ты как себя чувстуешь? 
— О, я всегда весела и здорова и душевно страдаю, когда вы больны. 
— Да, я знаю, что ты меня очень любишь. 
Анета наклонила головку к генеральше, схватила её руку, поцеловала несколько раз; генеральша поцеловала Анету в голову. 
— Знаешь ли, Анеточка, мне доктор сообщил странную весть: он сказал, что граф Карл заболел от любви к тебе. Кажется, ты всегда была к нему так холодна!.. 
— Напротив, ша tante, я была к нему более внимательна, нежели к другим, более даже, чем бы следовало, но граф Карл мечтает, что я должна всех оставить без внимания и быть приветлива к нему одному. Граф большой эгоист. 
— Он, сколько знаю, готов просить руки твоей, Анеточка! 
Анета наклонила голову и молчала. 
— Как ты думаешь об этом? 
— Ma tante, он мне не но сердцу. 
— Странно; он такой прекрасный молодой человек. Подумай Анета, чего ты еще хочешь? Я напомню тебе, что позднее раскаяние пользы не принесет. 
— Вы возродили меня, вы даровали мне счастие, вы одни и можете располагать моею рукою! 
— Если так, Анеточка, я советую тебе принять предложение графа. 
— Для меня воля ваша священна. 

====page 31====

В спальню вошла Жозефина. 
— Барон Флагсберг приехал, он просит позволения представиться. 
— Барон Флагсберг! проси, ради Бога, проси; скажи, что я нетак здорова, не могу принять его в гостиной, проси без церемония сюда. Добрый мой барон! 
Барон чрез минуту вошел в спальню. 
— Здравстуйте барон! как я рада, что вижу вас. 
Барон пожал руку генеральши. 
— Садитесь, добрый друг мой! Анета уступила ему свое кресло и села позади его. 
— Вы вероятно, несколько часов, как приехали в Петербург? 
— Да, отвечал барон, покачнувши головой. 
— Как я рада, что вижу моего дорогого друга! 
— Покорно благодарю! 
— Я не так здорова, извините, что принимаю вас здесь. 
— О, это ничего! 
— Анета! распорядись поскорее приготовить чай. Анета ушла. 
— Эта ваша дочь? спросил барон, когда ушла Анета. 
— Неть, это моя дальняя родственница. 
— Родственница! Да... а... а! очень милая девушка. 
— Она вам правится, барон? С улыбкою спросила генеральша. 
— Да, я видел ее в Дрездене. 
— Она путешествовала со мною. 
— Да, прекрасная девица! очень милая! Так она ваша родственница? 
— Дальняя. Она воспитана у меня в доме. 
— Чтож? замуж бы! у ней есть жених? 
— Пока еще она никому не дала слова. 
— Да..! Я хотел бы жениться на ней?, пресерьозно сказал барон.
Генеральша засмеялась. 
— Но вы несколько минуть только видели ее. Вы еще не знакомы с нею, не знаете ни сердца, ни ума её... 
— Это вздор! Я хотел бы жениться на ней, если можно! она мне очень нравится. Прехладнокровно говорил барон. 
— Это зависит отчасти от меня, я готова споспешествовать вашему желанию, тем более, что с детства знаю вас и твердо уверена, что моя Анета была бы совершенно счастлива за вами. 

====page 32====

— Да! да!.. это так! Анета вошла в спальню, посмотрела на поседевшие волосы барона и подумала: какой старик. Но в это самое мгновение, как будто бы сердцу её кто-то сказал: это твой суженый. 
Барон, заметив вошедшую Анету, против обыкновенного своего хладнокровия, соскочил с кресла, подошел к Анете, взял ее за руку, посмотрел ей в глаза и прехладнокровно сказал: 
— Я считаю этот час счастливейшим в моей жизни, потому что встретил вас. 
Анета покраснела, присела переде бароном и в замешательстве неловко опустилась в кресло. Сердце её затрепетало, оно шепнуло ей, что она должна ожидать чего-нибудь необыкновенного. 
— Барон полюбил тебя, Анета, с первого взгляда. 
Анета горько и презрительно улыбнулась, она подумала: какая находка — старик! 
— Да, это правда, отвечал барон. 
— Я не хочу скрывать от тебя, Анета, барон успел уже просить у меня рѵки твоей. Скажу тебе, сколько я знаю барона, он не любить долго думать.
Анета побледнела и затрепетала, сперва холод, а потом жар разлился по всему её телу. 
— Садись поближе к нам, Анета. 
Анета села против генеральши и барона. 
— Барон мой друг из детства, я знаю его также хорошо, как себя, он человек добрый и богатый, я не нахожу причин не согласиться на его предложение. 
— Да! я буду счастлив, если рука ваша будет мне принадлежать! 
— Барон принадлежит к старинной германской аристократии. продолжала генеральша. — Барон произносил отрывистое свое «да, да», Анета от замешательства не могла говорить. 
— Право, мое милое дитя, ты будешь счастлива, если примешь предложение барона; другого жениха искать тебе не должно. 
Голова Анеты опустились на грудь, она ни о чем не думала, сердце её замерло, душа была объята сильным волнением. 
— Да! да! я знаю, что вы назначены быть моею женою. 
— Дай мне руку свою, Анета! сказала генеральша. 
Несколько мгновений Анета не поднимала руки; она безмолвно сидела, как изваянная. 
— Дай мне руку свою, Анета! повторила генеральша. Анета нехотя подала генеральше правую руку. 

====page 33====

— Барон мой друг, сторонних никого здесь нет, скажи мне откровенно, Анета, согласна ли ты принять предложение барона или отказываешь ему, говори смело, барон не будет сердится за истину.
— Судьбою моею вы одни можете располагать. 
— Если так, Анета, не откажи же моему другу, у тебя не было и быть не может такого жениха, как барон, согласна ли? Я в молодости жила с ним душа в душу, стало быть знаю, как он может любить. 
— Согласна! сказала Анета и сильный вздох вылетел из стесненной её груди. 
— Бот вам барон её рука. Генеральша взяла руку барона и Анеты и соединила их. 
— Я знаю, барон: за богатством вы не гонитесь, вам своего некуда девать, но все же я должна предупредить вас, что Анета бедная девица. 
— Да, мне ничего не надобно. Я завтра хотел бы в церковь ехать. 
— Это зависит от Анеты; конечно, чем скорее, тем лучше. 
— Завтра, непременно завтра. 
— Завтра Анета? 
— Не знаю, как вам угодно. 
— Пожалуй и завтра, если только я в состояния буду встать с постели, если же и завтра я буду чувствовать себя худо, тогда барон мы отложим венчанье на несколько дней. 
— Ну! хорошо!.. можно. 
Анета ушла в свою комнату — рыдать, подумают многия из моих читательниц, вовсе не рыдать, а хохотать; для неё было все равно,- кому бы ни отдать руку, лишь бы получивший ее был знатен и богат: сердце её рассуждало, голова любила. 
— Барон просил моей руки, она ему обещана, прекрасно, я буду баронессой; ma tante сказала, что он чрезвычайно богат, прекрасно, у меня будет отличная венская карета с гербом, за каретой будут стоять два лакея в блестящих ливреях, лошади будут чистой английской крови, непременно серые. Барон должен жить, как я хочу, может быть, теперь он скуп, будет щедр... я на этом настою. Он не молод, тем лучше, он не в силах будет воевать против меня... 
И когда эти мысли бродили в её голове, она села за фортепьяно, поправила свои кудри, заиграла и запела веселый романс; кончила его, встала с табурета, сделала два-три грациозные па, подбежала к зеркалу, повертелась перед ним в од-

====page 34====

ну и в другую сторону, взялась левою рукою за талию, сначала подумала: какая стройная у меня талия! и потом: барон не много стар, но право это не беда и, опять, напевая сквозь зубы веселую песеньку, хотела уйти вь другую комнату, как вдруг попадается Жозефина и подает ей розовую, душистую записочку. 
— От кого? 
— От виконта Анжеро. 
Рассматривая записку и не переставая напевать, Апета распечатала и прочла ее. Ветренный маркиз изъяснялся ей в любви и между прочим писал: «Или я в этом мире буду еще утопать в блаженстве, наслаждаясь вашею любовыо, или судьба заранее ввергнет меня в пропасть мучения, и я, вдали оть вас, как срубленное дерево, иссохну, забытый вами; скажите одно из двух: да или нет?» 
Анета, не кончая своей песенъки, схватила листик бумаги, карандаш и написала: 
«Виконт! я кажется должна буду принадлежать барону. А. Г.» 
Анета не написала даже какому барону, свернула записку, приклеила облатку, отдала ее ЖозсфинЕ, а сама, веселая и игривая, танцуя, упорхнула в другие комнаты... 
Анжеро, как француз, был чрезвычайно самонадеян, он верил, что Анета никогда не откажет ему в руке и наперед заказал обручальные кольца, которые, как мы знаем, видела в магазине старая переносчица вестей. 
Записка Анеты не сильно подействовала на его чувства, не схватился он за пистолет или стклянку с ядом, чтобы умереть от безнадежнной любви; он прочел ответь Анеты, спокойно уселся за столик перед зеркалом, вынул ножечки, пилочки и другие инструменты и занялся трудною отделкою своих длинных, розовых ногтей; его столько же огорчила записка Анеты, сколько меня с вами, любезный читатель, может огорчить известие, что индийский брама расчихался от насморка. Конечно, Анжеро предпочитал Анету всем другим невестам; одна красота, не говорю уже об образовании, ставила ее гораздо выше всех. Маркиз искал невесты капитальной, встретил Анету и подумал: прекрасная невеста! За ней будет кое-что. Я бы с охотою назвал ее своею женою, и в следствие этого желания, он увивался около неё, прикидывался влюбленным, казался страдальцем и, как француз, желал ей наперед вскружит голову. 

====page 35====

После всего сказанного, многия маменьки и тетеньки зашумели, какь пчелы в улье, молодые люди досадовали друг на друга, ссорились и все из за Анеты. Слухи на счеть её судьбы были так разноречивы, что нельзя было ни одного признать достоверным. Одни утверждали, что Анета помолвлена за Анжеро и что генеральша с невестою чрез две недели поедет в Париж, потому-что француз настоятельно требует, чтобы свадьба его была в Париже. Этот слух бесил всех маменек, мало-мальски страдавших слабостию нервов и предпочитавших все чужестранное своему отечественному. Анету теперь возненавидели они еще больше, генеральшу Лембах бранили, на чем свет стоит, за согласие выдать племянницу за выходца, упрекая ее в том, что не отдала родственницу свою за русского, графа или князя. Право, как подумаешь, так и сам не знаешь, чего хотели нежные маменьки. Вслед за этим слухом разнесся другой: приближенные к графу Карлу Кронштгельму утверждали, что Анета поклялась принадлежит или ему, или умереть в мостыре. Матушки искренно желали Анете последней участи... для спасения и очищения её души! Носилось много других слухов, но оставим их без внимания. 
Генеральша Лембах более всего заботилась об участи Анеты, более даже, чем она сама о себе. 
По отъезде Флагсберга, она впродолжение всей ночи не могла уснуть и пяти минут, ее занимали мысли о предстоящей перемене в судьбе Анеты в её собственной. Промчалось восем лет с того часа, как этот роскошный цветок пересажен был ею из загнившего болота в драгоценную вазу, он рос и расцветал под собственным её надзором, лелеемый её живительною любовию. В столько лет она сроднились с Анетою, и при мысли, что Анета должна вскоре оставить ее, старуха плакала и молилась. 
К утру страдания её еще более увеличились. Она послала за доктором. Доктор прописал ей новую микстуру, он нашел генеральшу гораздо хуже, нежели какую оставил вечером. Лембах скрыла от доктора причину болезни, но прощаясь с ним, сказала: 
— Доктор, обстоятельства переменились, моя Анета, по воле её ближайших родственников, должна, может быть даже против своего сердца, принадлежать одному барону. Свадьба их будет в непродолжительном времени. 
Доктор удивился такой скорой перемене намерения генеральши и, не говоря ни слова, уехал. Дорогою он думал: вероят- 

====page 36====

но, эта перемена в судьбе Анеты и беспокоит генеральшу, жаль бедный мой граф не достигнет цели. Поутру, часу в десятом, Жозефина доложила генеральш, что приехал барон. Барон почтительно поклонился, поправил свои накрахмаленные воротнички, выпущенные выше носа, и взбив рукою поседелые волоса, растворил свой небольшой рот, окаймленный узкими губами и с свойственною ему холодностию, спросил: 
— Ну, что ваше здоровье, как? 
— Очень не хорошо, барон, я всю ночь страдала. 
— Гм! скверно. 
Воцарилось молчание и по тяжелому дыханию генеральши можно было заключить, что визит барона еще более тревожил ее. Может быть, в ту минуту она опять вспомнила, что должна расстаться с Анетой. Барон беспрестанно смотрел на генеральшу и ровно нн о чем не думал. В спальню вошла Анета, она не знала о приезде барона; переступив порог и увидев Флагсберга, она в первую минуту смутилась, но, когда барон встал и подошел к её ручке, Анета сказала с веселостию: 
— Ах барон, вы здесь? 
— Да — а — а — а. Как ваше здоровье? 
— Благодарю вас, слава Богу! 
Анета подошла к генеральше, поцеловала её руку и села у ног её. Генеральша сь сожалением и любовию смотрела на Анету. 
— Барон, я вверяю вам истинное сокровище, любите ее, любите мою милую Анету, мою радость, мое счастие. Анета, друг мои, дитя мое, ты не знаешь, как горько, тяжко, мучительно будет мне расстаться с тобою!... Лембах заплакала. 
— Ma tante, успокойтесь, успокойтесь! Мы будем жить вместе, мы не расстанемся! говорила Анета, целуя руки Лембах. 
— Да, барон, я вам отдаю свое сокровище, рада, что она достается вам, другу детства моего, а не кому другому. Вы вполне будете ценить доброту её души... в этом я уверена, я знаю вас... 
— Да, это так; но мы сегодня не можем ехать в церковь? 
— Но вы сами видите, как я слаба! 
— Да, я вижу. 
— Мы отложим свадьбу. В это время я хотя несколько поправлюсь в здоровья, мы все приготовим и пятнадцатого я вас поздравлю мужем Анеты, а ее баронессой, с улыбкой сказала Лембах. 

====page 37====

— Да, ну это хорошо, если нельзя раньше. 
— Барон, раньше нельзя, я очень слаба. 
— Да, хорошо! 
— Я возьму от вас слово, вы, по крайней мерь, год должны прожить с Анетой в Петербург, потом, пожалуй, и я поеду с вами в Германию.
— Да, ну хорошо! 
— Благодарю барон! теперь я совершенно спокойна, я знаю, слово ваше верно. 
— Да — а — а!... это так. 
С полчаса барон посидел в спальне генеральши и уехал, дав слово возвратиться вечером. Обещание его прожить после свадьбы год в Петербурге успокоило Лембах и благодетельно подействовало на укрепление её сил; к вечеру она уже чувствовала себя гораздо лучше. Доктор посоветовал продолжать прежнюю микстуру, полагая, что она-то и произвела такое благотворное действие. Вечером барон опять приехал к Лембах. 
— Пойдемте, я покажу вам будущего мужа моего! сказала Анета трем приятельницам своим, разговаривавшим с нею в будуаре. 
— Пойдем, Любонька, это очень интересно, сказала дочь княгини Розинской. 
— Пойдемте, вы увидите редкого красавца, как он мил в обращении, как он внимателен ко мне! он до безумия влюблен в меня! Так болтала Анета, взяв за руки приятельниц и повела ми в спалыиу Лембах. 
Барон привстал, по обыкновению, поцеловал руку Анеты, спросил, здорова ли она и спокойно уселся в кресло, поправляя воротнички. Приятельницы перемигнулись. 
— Где же твой жених, Анета? спросила княжна. 
— Вот видите! 
— Ах Анета, какая ты насмешница! это ведь старичок! смеясь сказала Любонька. 
— Не смейся, Любонька, это право мой жених! 
— В самом деле Анета? спросила Клавдия. 
— В самом деле. 
Княжна взяла за руку Анету и все вместе вышли в залу. 
— Анета, я не верю, чтобы это был твой жених.
— Что об этом говорить, ведь ты знаешь, княжна, Анета очень часто шутит. 
— Mesdames, я не шучу, я уверяю вас, что это жених мой. 

====page 38====

— Ах! Анета, какой же он урод! сказала со смехом княжна. 
— Я сама это вижу, да что же мне делать, право mes chères amies, для меня все равно: красавец он или урод, ведь надобно же иметь мужа, ну, а этот старичок очень богат, притом барон, очень скромен, правда и скучен, ну да ведь не обязана же я сидеть с ним с утра до вечера, я, право, и не вижу необходимости иметь мужа молодого и красивого; муж всегда будет мужем, т. е. домашнею мебелью: лишь бы она была мягкая и спокойная, а из чего, и когда она сделана, что в этом. 
— Нет, Анета, я не одобряю твоего выбора. 
— А я жалею о тебе. 
— Mesdames, это не мой выбор, не сожалейте обо мне, повторяю, я отдаю руку этому человеку потому - что все говорят, что я должна иметь мужа, а для меня все женихи равны, этому же я отдаю преимущество потому, что он из детства друг генеральши и человек имеющий средства выполнять все, мои прихоти, да будет вам известно, он мильонер. 
Через день после этого весь Петербургь знал, что Анета выходит за барона Флагсберга и что пятнадцатого числа их будуть венчать, а спустя два дня, во всех аристократических гостиных лежали на столиках пригласительные билеты на свадьбу у моей героини. 
Маменьки и многие из почтенных батюшек узнавали, где бывает барон Флагсберг и, как на заморского зверя, приезжали посмотреть на него. На счет его жизни, характера, происхождения, богатста и прочего, разнеслось много толков, все жалели Анету. Маменьки говорили глубокую истину: Флагсберг слишком стар для Анеты. Батюшки подтвериждали слова нежных супруг. Забракованные молодые люди бранили Анету, называя ее кокеткой. 

VIII.

— Побереги, моя родимая Акулина Петровна, корзинки, продай голубушка апельсинчиков, али яблочек, когда Бог пошлет доброго покупателя. Вот, родимая моя, вь этой корзинке апельсинчик по пяти копеек, а в этой по три копейки, а яблочки по три копейки, десяток всего-то и ocталось. 
— Ладно, Архипьевна, куда - же ты пойдешь? 
— К добрым людям, моя голубушка! 

====page 39====

— Чай за должком? 
— Нет, моя родимая, так понаведаться, просили, чтоб зашла. 
— Скажи, Архипьевна, где живет дочь твоя? года два, как слышала я, что ты ее отдала в люди учиться шитью, а Варвара сказывала мне недавно, что она ключницею у какой-то генеральши, я все собиралась спросить тебя и забывала. 
— Куда тебе, мать моя родимая, ключницею у генеральши, живет себе на Выборгской у бедной чиновницы, стегает одеяла с нею и поставляют в Апраксин: воть тебе где она! 
— Чай пора бы ее и замуж. 
— Как матушка не пора, да вот человека доброго не пошлет Бог. Ну, погляди же, моя родимая. 
— Погляжу, погляжу, Архипьевна. 
Архипьевна взяла палку, поправила на плечах старый салончик и от дряхлости согнувшись и трясясь всем телом, тихо подвигалась вперед, идя по Сенной к Банковскому мосту. 
— Семь лет назад, какою была я, а теперь что? Бывало с Сенной в Морскую без отдыха добежишь, а теперь пять шагов пройдешь и отдыхай. Мудро сказано: старость не радость! За то теперь дочка моя, как розанчик какой ралцвела. Душа моя родная! давно уже очи мои не видели тебя. Не вытерпело ретивое: крепко понадобилось взглянуть на тебя, да и сон-то такой привиделся. Старуха, после нескольких присестов по дороге, кое-как дотащилась до дома генеральши Лембах. С видимым страхом вошла она во двор, начала подыматься по черной лестнице, на втором этаже она остановилась у дверей, тихо постучала, на стук её одна из женщин генеральши отворила дверь. 
— Здравствуйте Александра Васильевна! позволите - ли словечка два промолвить вам, матушка? 
— Войдите, матушка. 
Архипьсвна вошла в переднюю, перекрестясь, низко поклонилась горничной. 
— Присядьте матушка, присядьте, вы устали. 
— Покорнейше благодарю, Александра Васильевна! Как матушка неустать, ведь с Сенной притащилась. Ну как дочечка моя поживает? 
— Слава Богу, здорова, дома нет ни ее, ни генеральши, поехали в магазины, кь свадьбе разные вещи покупать. 
— К свадьбе, матушка? 
— Да, моя милая, к свадьбе; разве ты не слыхала, мы выдаем дочь твою за муж, за славного, богатого и знатного чело-

====page 40====

века, уж подлинно будет бярыней; за барона генеральша отдает ее! 
— Ах моя родимая! я этого ни от кого не слыхала. 
- Да выдаем и скоро выдадим. Милости просим к нам на свадьбу! 
Архипьевна опустила руки, она ослабела, это известие сильно подействовало на нее, в первые минуты она пришла даже в самозабвение, но потом мало по малу опомнилась, заплакала от радости и слезы несколько ее облегчили. 
— Так за барона выдаете ее за муж. Ах ты сердце мое милое! Кто ж этот барон, матушка моя Алексанра Ивановна, купец он что - ли или ремесленный человек, или лакей какой? 
— Нет Архипьевна, не купец и не лакей, а знатный господин, видишь ли ты, он немецкий барин, сиятельный, миллионер, от того и называется барон. 
— Вот какие мудрости у этих господ, поди же ты, как нам все это знать. Барон знатный господин, а я вот Бог знаеть, что подумала, прости меня Господи! Ну слава тебе Господи, слава тебе Владычица Небесная! 
Старуха обратилась к иконе и набожно крестилась. 
— Смею спросить вас, Александра Васильевна, скоро быть свадьбе? 
— Скоро матушка, даже и очень скоро. 
— А как, матушка? 
— Да воть в среду на следующей неделе. Благословите Архипьевна дочь вашу. Она была для нас такая добрая барышня, пошли ей Господи счастие! 
— Как вы матушка, Александра Васильевна, порадовали меня сегодня. Пошли вам Господь здоровье и счастие! Ну слава Тебе Господи, слава Тебе... — Архипьевна перекрестилась. — Чай генеральша еще не скоро приедет? — с радостию спросила она. 
— Погодите, что вам спешить, ведь вы давно уже не видели дочь вашу; у нас, пока нет гостей, может быть, сама барышня выйдет к вам. 
— Обожду, моя родимая, обожду. 
Старуха уселась на своем месте. 
— За барона за муж выходить моя дочка, счастие Бог послал ей! Господь Бог никого не оставляет, у него много милостей, взгляну - же я теперь на мою зореньку ясную, невесту-дочечку мою, поцелую ручку твою, поговорю с тобою и пойду к Казанской, помолюсь матери Божией, она услышала молитву мою, 

====page 41====

осчастливила тебя. Счастье твое, великое счастье, что увидела тебя генеральша и приняла к себе в дом!
Так рассуждала сама с собой Архипьевна, когда женщина, впустившая ее в комнату, вышла убирать покои генеральши. Прошло полчаса, Архипьевна сидела и торжестовала. 

— Приехала генеральша! сказала Александра, возвратившись в переднюю. 
— А барышня приехала? 
— Барышни неть, она осталась у одной княгини, приятельницы своей. Архипьевна тяжело вздохнула. В эту минуту в другой комнате послышался голос Анеты. 
— Александра Васильевна! Вы верно не досмотрели: Аннушка моя приехала, вот она сейчас что-то сказала в той комнате. 
— Нет, матушка, неприехала барышня, уж если была бы дома, она вышла бы к вам. 
— Горе мое, тяжкое горе, когда-то Господь приведет мне увидеть ее? 
— Приходите когда в другое время! холодно сказала горничная, ведь еще свадьба на следующей неделе, успеете свидеться! 
— Так, матушка моя, а как отрадно было бы сердцу моему увидеть ее теперь! ведь, матушка Александра Васильевна, дочечка моя невеста, тут все мое счастие! — с неизъяснимым восторгом проговорила Архипьевна. 
— Так, Архипьевна, так, придете в другой раз и увидите барышню. 
Из другой комнаты послышался звонок. Александра сделала два шага к дверям. 
— Погоди, моя матушка, погоди мннуточку, вот что я спрошу тебя, а как прозвание-то жениха? 
— Барон Флагсберг 
— Ох, какое немецкое прозвище, барон Флагбир — и не выговорить скоро! Александра ушла в комнату на звон. 
— Отпусти скорее ее, зачем она здесь? 
— Слушаюсь! 
Эти слова послышались из другой комнаты; Александра возвратилась в переднюю.. 
— Матушка моя, Александра Васильевна, ведь, право, или я и сама себя не помню оть радости, или Бог знает, что делается со мною, ведь мне опять почудилось, что ты вот теперь говорила с Аннушкой моей. 

====page 42====

— С какою Аннушкой, Архипьевна, Бог с вами, барышни нет дома, генеральша разговаривает с гостями, идите домой, зайдите в другое время, может быть, барышню застанете дома, тогда она и поговорит с вами. 
Александра отворила дверь на лестницу. 
— Пойду, матушка, пойду, дай вот только палку поднять. Старуха, вставая, уронила палку, подняв ее, она перекрестилась, приблизилась к дверям и выходя сказала: 
— Покорнейше благодарю вас, матушка, за радостную весть, пойду сейчас к Казанской и за вас также помолюсь. 
Старуха вышла, Александра заперла за нею дверь. 
— Где Жозефина? спросила Анета, высунув голову из другой комнаты. 
— Она сию минуту возвратится. 
— Скажи ей, чтобы она подала мне другое платье, сердито сказала Анета и крепко притворила дверь. 
В пятом часу к обеду съехалось довольно гостей, в числе их был Анжеро, недавно выздоровевший граф Карл Крошнгельм и еще несколько поклонников Анеты. О бароне Флагсберге я уже не говорю: по праву жениха, он ежедневно обедал и проводил вечер с своею невестою, которая очень мало обращала на него внимания. 
Анжеро прикидывался отчаянно влюбленным в Анету, уверял ее, что он скоро или застрелится, или примет яду, но непременно погибнет. Когда он оставался наедине с Анетою; то даже плакал и умолял ее отказаться от слова, данного барону, или молил о позволении вызвать его на дуэль. Анета просила маркиза, во имя его любви к ней, не требовать ни того ни другого. 
Анжеро сказал, что он в день её свадьбы выедеть за границу. 
— Чувствую, что Провидение назначило мне принадлежать барону и я покорствую своей судьбе. Вы, не сердитесь на меня и верьте, что я вполне умею ценит ваши чувства. 
Анета верила, что Анжеро влюблен в нее до отчаяния; она видела в нем прекрасного молодого человека, которому ни в чем не отказала судьба и поэтому она отдавала ему предпочтение перед другими. За обедом граф Карл сидел безмолвно; он мало говорил; бледность его, после недавней болезни была поразительна. Генеральша несколько раз начинала с ннм разговор, но граф не мог продолжать его. Два, три несвязные слова со-

====page 43====

сотавляли его ответ. После обеда подошел к нему старичек со звездою. 
— Вы так скучны, граф, сказал старик, подводя его к Анете, полагая этим несколько рассеять тоску Карла. 
— Я сегодня на собственных своих похоронах! бессвязно, но довольно громко отвечал Карл. 
Анета услышала его слова и, обратившись к нему, предложила подле себя место. Граф сел. 
Вы, граф, сегодня на своих похоронах, значит вы уже умерли, а я мучусь на пылающем костре, на который возвела меня безжалостная судьба. Граф, я вас любила более, нежели других, искавших моей руки; принадлежать вам, я считала бы величайшим счастием, но что назначено свыше, того изменить нельзя. Не жалейте о том, что я отдаю руку не вам, а барону; можеть быть, это для вас будет счастием. Поверьте, что в сердце моем вы всегда будете жить. 
Анета встала, подала руку графу Карлу и освободив ее, скорыми шагами вошла в другую комнату, в которой у окна сидел Анжеро, разговаривая с княжной Ровинской. 
— Княжна, извините меня, я хочу два слова сказать маркизу. Она подала руку Анжеро: 
— Слушайте! сказала Анета, отводя его в сторону, вы должны обещать мне, что еще останетесь в Петербурге на шесть месяцев, если не более. 
— Не могу, это против моих чувств, я и так убит, растерзан моим злополучием. 
— Маркиз! нам нельзя здесь продолжать разговор, обещайте мнЕ остаться и более ничего. — Да? 
— Да! сказал граф, несколько подумавши. 
— Благодарю! Анета подвела его к княжне. Он ловко извинился перед княжною и без малейшего замешательства продолжал прежде начатый разговор.
Но судьба Анеты более всех занимала жалкую женщину, которую мы недавно видели в передней Лембах. 
Вышедши из Морской, она довольно бодро переходила улицы; в настоящую минуту ее занимала светлая, радостная мысль благословить дочь на новую жизнь, и эта мысль оживляла её чувства и силы и совершенно перерождала ее. Теперь, наконец, я достигаю того, о чем всю жизнь молила Господа. 
Старуха не думала о том, чтобы дочь приняла ее к себе в дом: к чему это, я счастлива теперь и в своей темной и грязной квартире, пусть она живет роскошно и счастливо, мне и 

====page 44====

то уже великое счастие, если я хотя в неделю раз увижу ясные её очи. Возвратившись домой, она прилегла на постель, желая отдохнуть, но не могла: мысли кружили ей голову, волновали кровь её; она встала, начала ходить по комнате, лицо её было оживлено радостною улыбкою, потом она опять прилегла на постель, опять соскочила, села, на минуту задумалась, смеялась, плакала и сама не понимала, что делается с нею. 
Наша Архипьевна с ума сошла! сказала Афанасьевна. 
— Пора уже, больно стара, отвечала другая женщина, сидевшая в одной комнате с Архипьевною. Архипьевна ничего не слыхала. 
Каждое утро старуха набросит на плеча свой салопчик, возьмет палку, которая служить ей более десяти лет, перекрестясь выйдет из своей грязной комнатки и бодро поспешает в Морскую в дом генеральши; приходит, когда еще все спят, осторожно отворить дверь в переднюю, тихо переступит порог, и встретивши горничных, Александру или Жозефину, распросит, здорова ли Аннушка, генеральша, в какой день назначено венчание, в какую церковь поедут, в какое время, и после неудовлетворительных ответов на вопросы её, старуха со слезами молит допустить ее взглянуть на дочь, ей обещают, говорят, что - бы она обождала; старуха садится и ожидает с нетерпением, пройдеть четверть часа, много полчаса, пойдут узнать, проснулась ли барышня, пройдет еще полчаса, пока возвратится горничная; старуха ждет её, как ангела с неба, но вот она возвратилась и Архипьевна готова броситься к ней на шею. 
— Барышня проснулась, но она так не здорова, что я об вас и доложить не смела. 
Архипьевна в горе, просит, плачет, умоляет, но чувств её не понимают, ей говорить постоянно одно и тоже: успеете, матушка, увидеть дочь вашу, ведь не сегодня же повезут ее в церковь, приходите завтра или после - завтра. Старуха горько заплачет и уйдет, умоляя доставить ей случаи увидеть дочь завтра. 
Один раз она, вышед из передней, встретилась с поваром, который иногда из жалости кормил ее. 
— Погоди, мой благодетель, что я спрошу тебя: сказала Архипьевна. 
— А, здравствуй старуха! что надобно? 
— А вот что, мой родимый, скажи мне голубчик в какой день будет у вас венчанье. 

====page 45====

— Да воть видишь, матушка, я приготовляю кушанье на завтра на вечер и на после - завтра, обед большой, слишком на полтораста особ, значит после - завтра и венчанье, а завтра, известно, съедутся молодые, но и стариков понаберется, да все ведь не бал же будет. 
— Так после - завтра венчанье? 
— Кажись, что так. 
— Ладно, мой голубчик, пошли тебе Господь спасение! а с какой церкви будут венчать? 
— Вот уж этого я не знаю, да поди на верх, распроси, там ведь уж тебя не обманут, известно, ты мать её, что таить, не грех какой. 
— Ах, родимый ты мой!- твоими бы устами да мед пить, ведь вот я целую неделю хожу сюда, Христом Богом молю всех, чтобы допустили меня взглянуть на мою ясную зореньку, так куда тебе, все расказывають: то дома нет, то больна и доложить не смеем. Бог с ними, не хотят порадовать меня несчастную, не хотять показать мне родную дочь мою, Господи Боже мой!... старуха заплакала. 
— Не плачь, старуха, приходи завтра, я упрошу горничных, они допустят тебя к барышне. 
— О, пошли тебе Господи здоровье, ты такой добрый человек! Ведь ты сам знаешь, мне надобно благословить Аннушку, этакия право дуры, прости меня Господи, и в ум не возмут себе, что я мать и должна благословить мою дочь; что же она без материнского благословения - то станет под венец, ведь она не басурманка какая, не так ли мой родимый? 
— Так, старуха, так; ну, приходи завтра, тебя допустят к барышне. 
— Помилуй тебя Господь! добрый человек, завтра прииду, мой родной. 
— Знаешь ли, мой голубчик, я лет за десять, если не более, скопила малехонько деньженокь в приданое моей Аннушке, завтра я принесу ей эти денежки, то - то знай как рада будет, моя голубочка. 
— Принеси, матушка, принеси, это доброе дело, прощай. 
— Прощай, мой родимый. Повар ушел в кухню, старуха вышла за ворота.
На другой день Архиньевна встала до рассвета, пристально посмотрела на сожительниц, спять ли они и уверившись в этом, осторожно вынула из заветного тюфякя деньги, посмотрела на 

====page 46====

грязный комок, с тою радостию, которую можно выразить не пером, а кистью, оделась довольно опрятно, повязала голову новым черного цвета платком, набросила на плеча салоп и, перекрестившись, ушла. Читатели знают, куда спешила Архипьевна. Теперь она уж подлинно не слышала ног под собою. Она не шла, а бежала, мечтая о том, как встретить, обнимет и благословит свою дочь. Приблизилась к дому, вошла на двор, постучала в поварскую, заперта дверь, еще раз постучала, но напрасно, никто не отозвался; старуха перешла двор и по лестнице поднялась во второй этаж в комнаты горничных, постучала в дверь и здесь заперто. 
— Знать спят еще, и впрям я дура, ни свет, ни заря, а стучусь в генеральские покои: сяду на прилавке, отдохну здесь; авось, кто выйдет. 
Минуть через десять, она пробудилась од задумчивости, встала, опять постучала в дверь по-прежнему, ни-кто не отзывался и не отворял дверей. 
— Досадно, скоро полдень, а они спят! Опять села. Как бы мне отдать деньженки Аннушке, чтобы генеральша не видала, а то, пожалуй, еще рассердится, а много ли то скопила деньженок за десять лет, ведь право и сама не пересчитаю, значит много. Да как и быть иначе, Бог свидетель, ни копейки лишней никуда не истратила я, в прошлый светлый праздник ведь и куличь поскупилась купить и разговлялась не своим хлебцом, ну не роскошничала никогда, и то правду сказать, а все не убереглась, может куда и пошла лишняя копейка, не без этого. Но Господь Бог простит меня. Ах ты, Аннушка моя, золото ты мое! вот сколько я тебе собрала! 
— Старуха вынула грязной комок тряпки. — Сердце мое милое, столько ли тебе надобно, ну прости меня, сколько сил достало, столько и собрала, не гневись; Господь Бог пошлет здоровье и еще соберу какую копейку. Она опять спрятала комок, посмотрела на дверь и подумала: значить все еще спят, когда никто не выходить, лучше, что я так рано пришла, теперь нет еще гостей у генеральши, я попрошу, что - бы меня и к ней допустили; паду в ноги благодетельницы и поблагодарю за дочь мою, что вывела ее в люди, будет теперь мое золото счастливо, славно заживет. Когда я увижу мою зореньку ясную, поцелую её ножки, ручки, обниму ее и скажу: Аннушка, я родила тебя, а генеральша осчастливила, ты будешь теперь знатною барынею, не оставляй же и сама бедных и нищих, допускай 

====page 47====

всех к себе, как делала твоя благодетельница, возьми к себе в дом какую сироту, воспитай ее, как воспитала тебя генеральша, а Богь наградит тебя и на земле и после смерти. Примешь ли ты меня кь себе в дом, не примешь ли, как сама знаешь, а сирот и несчастных не забывай; я счастлива уже тем, что ты счастлива... 
Дверь передней растворилась и в сени вышла Жозефина. Архипьевна поспешно встала со скамьи и низко ей поклонилась. 
— Зравствуй, матушка моя! 
— А, зравствуйте! ни свет, ни заря, уж и здесь; что так тянет тебя сюда? сердито сказала Жозефина. 
— Ах ты, моя родимая, ведь и у тебя верно мать живет еще, а разве ей не радостно увидеть тебя! да может быть тебя она каждый день видит, а ты сама знаешь, сколько времени я не видела моего сокровища, Аннушку, мою милую дочь. 
— Рассказывай старуха! Ну, рассуди сама, зачем притащилась, ведь неволят тебя пускать и делу конец, нет, лезет ворона в барския хоромы... 
— Ах ты, моя ласточка! кто же не велит, чай сама не хочешь сказать моей дочке, что я пришла. 
Жозефина сошла вниз, Архипьевна подумала: куда какая спесивая! Осторожно отворила дверь и вошла в переднюю. В передней ни-кого не было, дверь во внутренния комнаты была полуотворена; вь голове Архипьевны родилась мысль воспользоваться удобным случаем и пробраться в спальню дочери. Поспешно вошла она в комнату, находившуюся перед спальнею Анеты и сделала уже два шага к дверям, как вдруг, на встречу ей, из спальни вышла горничная Александра, увидела ее и в замешательств не знала, что сказать. 
— Матушка, Александра Васильевна, окажи божескую милость, пропусти меня к дочери. 
— Обождите здесь, матушка; барышня только-что встала, я пойду, доложу ей, что вы пришли и она вас прикажет позвать к себе. 
— Ладно, моя голубушка! Теперь уж непременно увижу дочь, подумала старуха. 
Горничная возвратилась в комнату Анеты и притворила за собою дверь. Архипьевна, нe доверяя Александре, поспешно подошла к самым дверям, приложила ухо к щели, прислушиваясь, доложит ли горничная дочери о приходе её. 
— Тысячу раз сказано: выгонять нищих! произнес чей - то голос в гневе. 

====page 48====

— Не уже ли это меня приказывают выгнать? подумала Архипьевна. Нет, не может быгь, эти про нищих сказано, ну а я какая же нищая, не милостыни прошу, я к дочке пришла, да еще и сама принесла. 
Архипьевна перебежала на другую сторону улицы, остановилась против окон генеральши и в отчаянии, подняв руки к небу, неистово закричала: 
— Аннушка, дитя мое! тебя оторвали от моего сердца, Аннушка, разве ты не видишь, кто я, разве ты не узнала мать свою? Аннушка! Аннушка, зоренька моя ясная, посмотри в окно, это я, это твоя мать! я пришла благословить тебя, я принесла тёбе приданое, собранное в десять лет! Аннушка! посмотри в окно!... раздирающим голосом кричала Архипьевна. Бледное лицо её покрылось синебагровым цветом, платок с головы её свалился, растрепанные серые волосы упали на плеча. В эту минуту она всякому показалась бы страшною фуриею и конечно каждый, не зная причины её неистовства, с отвращением взглянул бы на нее и может быть - проходя мимо, произнес ей тысячу проклятий. 
— Нет, Аннушка, ты не слышишь, ты не видишь! я несчастная мать! тихо произнесла Архипьевна, ударивши себя рукою в грудь: — Аннушка! Аннушка, дочь моя! посмотри на меня! опять чрезвычайно громко и неистово закричала Архипьевна и повалилась наземь. Б это самое мгновение в окне спальни Анеты показалось что - то белое и чрез полминуты опустилась штора. 
— Истинно говорят разумные люди: кто празднику рад, тот до свету пьян! сказал полицейский служитель, таща Архипьевну с улицы на тротуар. Нарезалась, прости Господи, как мертвая, а еще салопница! Ефимов! помоги оттащить пьяную старуху! закричал блюститель порядка другому солдату, проходившему в это время по противоположной стороне. 
Ефимов подошел к старухе, посмотрел на нее с презрением, толкнул ногой и сказал: 
— Вишь, до старости дожила, а меры не знает; ведь так и разит кабаком. Прибрать видно в будку. И ревностные исполнители долга подняли старуху и потащили ее в более безопасный приют. 
— Тащите, тащите ее! кричаль лакей генеральши Лембах, выбежав за ворота. Она всем нам надоела; мы сами ее только что вытолкали со двора. 

====page 49====

— А вот проучим порядком, так не притащится в другой раз! отвечал Федотов. 
В эту самую минуту с Невского проспекта к невесте ехал немец Флагсберг в своей венской карете. Видя бесчувственную и растрепанную женщину, которую убирали полицейские служители, он отворотился и смотря на ящики сь брилиантами, которые вез невесте, думал: 
— Какой разврате! за границею нигде этого неувидишь, женщина бесчувственно пьяна! — Он приехал к невесте, которая с видимою веселостию встретила его, шутила, смеялась, рассмотревши привезенные бароном вещи, поблагодарила и подавши ему руку, пошла с ним к генеральше. 
Здоровье Лембах было гораздо лучше, она несколько дней уже выезжала. Барон подал правую руку генеральше, левую Анете и втроем пошли они осматривать половину, отделанную в том же доме для молодых. 
— Прекрасные комнаты, я ими очень довольна, говорила Анета, мне бы хотелось только в гостиной переменить обои на какую - нибудь шелковую материю. 
— Как хочешь, Анета, можно еще успеть к завтрему, отвечала Лембах. 
— Не правда ли, барон, это будет очень мило? 
— Да! мило. 
— Ma tante, это можно сейчас сделать? 
— Конечно, можно. 
— Что это будет стоить? спросила Анета обойщика, который почтительно следовал за ними. 
— С золотыми украшениями-с? 
— Ну да, конечно. 
— Золотые багеты, материя французская, кисти, бахрама, бронзовые украшения, все это, сударыня, очень не дорого: до пяти тысячь. 
— Конечно, ma tante, это не дорого. 
— Да, немножко... ну, материя шелковая, проговорил барон с видимою досадою. 
— Вот этот камин надобно переменить, здесь повесить две люстры, сюда надобно английский ковер. Мой кабинет обить также малинового цвета шелковою материю, а эти украшения очень бедны, я не люблю живописи на стенах. 
— Анеточка, это работа знаменитого итальянского художника. 

====page 50====

Он нарочно был приглашен расписать твой кабинет и круглую залу. 
— Что вы заплатили за работу? 
— Пят тысяч, мой друг. 
- Ну что это, вздор! Барон, прикажите за круглой залой устроить зимний сад, а из кабинета моего сделать маленькую стеклянную галерею для цветов: это можно сегодня; по крайней мере успеют уставить цветы и деревья. 
— Хорошо! можно... но это очень дорого. 
— Барон, неужели вы в этом откажете мне? 
Барон замолчал. 
— Что же вы — согласны? 
— Пусть устроят, но это надобно сделать с расчетом! это можно бы отложить. 
— Барон, я хочу к завтрему, в круглой зале мы будем танцовать, а в саду отдыхать, это будет очень мило. 
— Хорошо. Пусть делают, только как здесь все дорого! 
— Барон, для вас, мой милый друг, ничего не должно быть дорого, тем более, что это делает мне удовольствие. 
— Да, хорошо, конечно, это так, но все дорого. 
Барон Флагсберг несмотря на свое богатство, был чрезвычайно скуп; для него подобные расходы, до сего времени, казались невероятными и после таких причуд Анеты, он готов был отказаться от её руки, лишь бы сберечь свои деньги; честолюбие удержало его оть этого. Возвратившись домой, расстроенный и скучный, он заперся в комнате и более двух часов без отдыха ходил из угла в угол. 
— Да, не хорошо! очень не хорошо, рассуждал он сам с собою: сорок тысяч, это деньги, и их надобно бросить, как в воду! да, это очень не хорошо! 
Вечером на бале он был чрезвычайно грустен и задумчив, и почти в продолжение всего вечера молчал. Внимание и ласки Анеты не действовали на него. Барон, смотря на невесту, думал: ты очень хороша, это так; но все жаль сорока тысяч — и это так. 
На другой день, в первом часу дня, назначено было венчанье. Барон, по обыкновению, встал в одинадцать и с банкиром занялся счетами. Во время занятий, банкир предложил барону выкурить гаванскую сигару. Флагсберг любил курить сигары более из расчета, нежели по страсти. Закуривши сигару, он поверял итог; это было в половине первого, камердинер доложил, что генеральша приказала скорее просить его. 

====page 51====

— Все уже готово и ожидают только вас, чтоб ехать в церковь! приказала сказать генеральша. 
Барон посмотрел на сигару, она до половины была еще не докурена. 
— Хорошо! отвечал Флагсберг, думая: зачем оставлять сигару недокуренною, это не расчет, я успею еще поехать и обвенчаться. Барон опять занялся счетами. Чрез полчаса прискакал другой посланный от генеральши. Флагсберг докуривал сигару. 
— Хорошо, я сейчас буду! отвечал он камердинеру, исвестившему о приезде нового посланного. 
Генеральша очень хорошо знала характер барона и не беспокоилась; Анета же вовсе не думала о том, что чрез час она навсегда должна будет принадлежать барону. Когда убирали ей голову, она прехладнокровно смеялась, шутила и говорила о предстоящем бале, о намерении вечером, во время танцов, сердить графа Карла Кронштгельма и Анжеро: я поссорю их и они будут стреляться. 
Когда убрали ей голову и Анета готова была ехать к венцу, она встала со стула, стала против трюмо, взяла за руку одну из дочерей княгини Ровинской и начала с нею танцовать. 
— Ах, Анета, какая ты веселая: ведь ты поедешь к венцу! мне кажется, я бы рыдала, если бы мне надобно было чрез нескольно минут ехать под венец. 
— Ты, Клавдия, можешь рыдать, а мне весело; зачем я буду рыдать, что за вздор, разве я обвенчавшись переменюсь, что ли? так думают только начитавшиеся романов! какая я теперь, такою буду и после венца, и чрез год, и чрез десять, и всегда. Право, мне смешно: рассуждают о том, что невеста перед венцом непременно должна плакат, как это странно!... Пойдем, Клавдия, я сыграю тебе новый романс, который я сегодня утром получила. Анета потащила за руку Клавдию к роялю, села на табурет, заиграла и запела веселый романс. 
Докуривши сигару и окончив счеты, барон оделся и приехал к невесть. 
— Пора, барон, генеральша давно уже ожидаеть вас, поедем в церковь! сказала Анета, подавая свою прелестную ручку барону. 
— Да, это так, поедем, но небудет ли поздно сего - дня? 
— Что за поздно, барон, ведь мы поедем не в спектакль, тем более, что я уже одета. 

====page 52====

— Да, хорошо; ну, так поедем. 
— Пойдемте к генеральше, ведь надобно еще соблюсти все скучные церемонии! надувши губки сказала Анета. 
Они пошли к генеральше. Лембах, как мать, благословила их, и в то время, как она рыдала, обнимая Анету, Анета прехладнокровно разговаривала с шафером. 
В третьем часу поехали они в церковь, в четвертом возвратились. Анету проздравляли баронессой и Анета в сотый раз улыбалась, и всем и каждому повторяла свое однозвучное merci. 
Чрез три часа после этого, когда начался бал, Анета сидела в зимнем саду своем, созданном в течение одних суток, и разговаривала с Анжеро, забыв, что она уже баронесса Флагсберг. Барон, в свою очередь, не думал об Анете, а помнил только о своих сорока тысячах, употребленных на пустую прихоть. 

IX

В половине третьего щегольская карета баронесы Флагсбергь остановилась на Невском, не далеко оть Полицейского моста, лакей в блестящей ливрее проворно соскочил с запяток, отворил дверцы и из кареты вышла баронеса и княгиня Ровинская с меньшею дочерью... 
они пошли по Невскому, на каждом шагу встречались им знакомые, и приветствиям и поклонам не было счета. Молодежь собиралась толпами, следила за баронессой и без счета рассыпала ей похвалы и восторги. Львы находили, что баронеса после венца сделалась еще очаровательнее и многие из них, что греха таить, дерзали простирать надежды свои за позволительные пределы нравственного чувства... эти господа уверяли других и сами были уверены, что баронеса не ограничивает свои желания, — скажу понятнее, львы утверждали, что Флагсбергь не терпит мужа и неверна ему. Некоторые из них расказывали, что Флагсберг не равнодушна к Анжеро, другие опровергали это и говорили на верное, что Флагсберг, вышедши за барона, до безумия влюбилась в графа Карла Кроншгельма. 
— Куда же муж смотрит? сказал молодой франт. 
— Какой странный ты, Поль, разве не знаешь, что барон с утра до вечера занят своими счетами и ни на что не обращает внимания, отрежь ему нос и он за это не разделается с 

====page 53====

тобою, даже слова не скажет, пока не кончит занятий, а потом, уверяю тебя, забудет и об этой потере, думая только о своих оборотах или, лучше сказать, ни о чем не думая — это редкий оригинал. Она счастлива, что имеет такого мужа. 
— Нет, Василий, я неверю, чтобы Флагсберг не обращал внимания на жену; он не может и не должен быть спокоен, потому уже, что жена красавица, молода, умна, очаровательна и ветрена, а он старик, без жизни, без чувства... скажите сами: что в нем? И в самом деле, она была бы глупа, еслиб не пользовалась удобными обстоятельствами, сказал молодой человек, бледно-желтый, как лимон. 
— Это правда. Мало ли чего не говорят люди, скажите господа, есть ли в обществе хоть одна молодая женщина, о которой бы наша братья не распускали самых черных слухов. Я готов отвечать головою, что баронесса никому недоступна, и слухи на счет её поведения распустили завистливые женщины; всем кажется известно, что баронесса окружена врагами до выхода замуж, маменьки восставали против неё, чернили ее, как только могли; вышла замуж, и им завидно её богатство, баронское достоинство, её кареты, прислуги, квартира; её обращение, словом, все мучит их и они уверяют всех, что Флагсберг безнравственная женщина, они готовы клятвенно подтвердить, что видели несколько раз баронессу на едине с французом Анжеро или с графом Карлом. 
— Ни чему этому не надобно верить, все это вздор. 
— Время покажет, любезный друг, кто прав: ты или эти завистливые женщины. 
— Вы все, господа, ровно ничего не знаете, слушайте меня! сказал франт в фиолетовых перчатках. 
— Тише, господа, в двух шагах от нас баронесса, а вы так громко рассуждаете. 
В это время баронесса с княжною и княгинею дошли до угла Большой Садовой, на перекрестке собралась толпа грязных и оборванных мальчишек и девочек. Одна из девочек подошла к баронессе и жалобным голосом просила подаяния для больной матери: баронесса с презрением отворотилась оть неё. 
— Какие отвратительные животные! И зачем не разгоняют их? сказала баронесса княгине. 
— Бедные малютки! они не столько отвратительны, как жалки! 
— Ах нет, княгиня, посмотрите только, как они грязны!.. 

====page 54====

— Итак, господа, слушайте, я раскажу то, что нам, может быть, совершено неизвестно. 
— Слушаем друг, импровизируй! сказал Поль. 
— Неть, это не импровизация, а правда. 
— Баронесса Флагсберг действительно не верна мужу, я достоверно знаю и если бы нужно было, так и фактически доказал бы, что она, месяц спустя после свадьбы, виделась с Анжеро. 
— Вздор, друг мой! сказал франт, до этого так упорно защищавший баронесу. 
— Неть, не вздор: я говорю, что могу доказать это фактически! к чему это слово и какие факты могут иметь здесь место, если бы и в самом деле баронеса была не верна мужу? 
— Слушайте! мой приятель, доктор Шмит, который быль лет пять домашним доктором генеральши Лембах и лет десять уже лечит всех в доме Кронштгельмов. Доктор поверенный во всех делах Карла. Надобно вам сказать, господа, что этот доктор не смотря на то, что тонок, как булавка, и сух, как щепка, — человек чрезвычайно чувственный, по характеру и образу жнзни настоящий мусульманин. 
— Львы захохотали. — По этому то Шмиту, как охотнику островки, речки и кусты, известны все заветные проходы и переходы. Для нас, непосвященных в закулисные тайны очаровательных женщин, не известны эти тайники, но Шмит хорошо их исследовал и об них многое рассказал мне... В одно прекрасное утро вздумалось мне, говорил доктор, навестить существо, нигде и никем не встречаемое, нигде не видимое, но которое знает всех мужчин и женщин высшего и среднего круга, следить не только за их поступками, но даже мыслями и желаниями. От этого существа ничто не скроется; в каждом доме и в каждом семействе есть тайный агент, без замедления сообщающий существу все тайны. Право, областный начальник иезуитов гораздо менее знал тайн в своем округе, нежели сколько знает это существо. Из всего услышанного и донесенного, существо создаеть свои планы и чрезвычайно удачно приводит их в исполнение; чрез это с одной стороны, оно оказывает многим услуги, а собственно для него, сыплется золото, и, существо, как губка, вбирает в себя несметные суммы. Итак, в одно прекрасное утро доктор приехал к заветному дому, узким и темным переходом достиг он довольно обширного двора, перешел его, вошел во флигель и по темной и тесной лестнице поднялся во второй этаж, дернул за ручку звон-

====page 55====

ка, дверь вмиг растворилась пред ним, он пошел в прекрасную переднюю, высокий, видный собою лакей ловко снял с плеч его шинель и растворил дверь в довольно пространную комнату, весьма роскошно убранную: по сторонам в золотых рамах висели картины и между ними изящные лампы, у стен стояли стулья, два большия зеркала с прекрасными столиками, полураскрытая дверь вела в другую, меньшую комнату. Шмит, как старый знакомый, без церемонии вошел в гостиную: на широком диване, тянувшемся вдоль двух стен лежала на дорогой, вышитой золотом подушке женщина, одетая в черное шелковое платье, лицо её было прикрыто богатою турецкою шалью, одна ножка-малютка, поджавшись, лежала на диване, другая несколько спустилась: богатые занавесы совершенно закрывали оба окна, в комнате разливался отрадный полусвет. Я, говорил доктор, и сам не знаю, от чего подумал: вероятно эта женщина больна, и по привычке, схватил ее за руку, начал ощупывать пульс, женщина поспешно открыла лицо, с удивлением посмотрела на меня, и представьте себе, сказал Шмит; предомною лежала баронесса. Шмит по уши покраснел, баронесса ахнула, соскочила с дивана и вмиг как тень исчезла в другой комнате. Доктор не успел оборотиться назад, как позади его стоял уже Анжеро. 
— Зачем вы здесь, милостивый государь, сердито спросил Анжеро Шмита. 
— А вам какая надобность? Маркиз побледнел, сердито отворил дверь в залу и ушел. В передней он встретился, как заметил доктор, с баронессою и вместе с нею ушел. Чрез минуту к доктору вбежала довольно дородная женщина, брюнетка, в шелковом полосатом капоте. 
— Доктор! ради Бога, умоляю вас, обещайте мне, что на всегда и для всех останется тайною все, что вы сию минуту видели здесь! говорила женщина исковерканным немецким языком... 
— Помилуйте, разве вы не знаете меня! 
— Ах, как это не хорошо! Боже мой! 
— Успокойтесь, этого никто не будет знать. 
— Скажите! эта дама на минуточку только ко мне заехала, она хочет ковер купить здесь у одних моих знакомых, вот по этому и заехала ко мне, я ее совсем не знаю. 

====page 56====

- Ну, конечно, я знаю, не беспокойтесь. 
— А вы знаете этого господина? 
— Знаю, это маркиз Анжеро. 
— Да, он француз, я его сама не терплю. Я сейчас сказала, чтобы его ни когда не пускали ко мне. 
— Напрасно, он богатый человек! 
— Да что мне в его богатстве! садитесь, доктор! 
Женщина бледная и расстроенная села на диван. 
— Садитесь, доктор, я сию минуту возвращусь! сказала она и убежала в смежную комнату. 
— Да куда же вы? Что вы так суетитесь? значит, я гость не вовремя, прощайте, я уеду, буду к вам в другое время. 
— Ах, нет, мой дорогой доктор, посидите минуточку, одну минуточку, сейчас только прикажу дверь запереть... 
Она ушла, доктор не захотел ожидать се и чрез минуту уехал. Что после этого скажете вы, господа, об этой очаровательной женщине, которая в двух шагах теперь от нас? 
— Вздор, друг мой, чистейший вздор! 
— Итак, ты этому неверишь? 
— Неверю, это индейския сказки! 
— Почему - же? Это легко могло случиться: ведь баронесса приезжала покупать ковер. Известно всем, что она, если услышит об редкой вещи, сама едеть и покупает ее, всем нам также известно, что комнаты баронессы - настоящий музеум... не мудрено, что ковер завлек ее и в покои этого тайного существа. 
— И в ожидании, пока принесут ковер, она легла отдыхать на диван и уснула. Это тоже очень естественно, — сказал Поль, и все захохотали. 
— Надобно вам сказать, господа, что доктор терпеть не может баронессы отчасти за её надменное с ним обращение, а отчасти и за отказ её принадлежать графу Карлу Кроншгельму; следовательно, такая встреча для него была величайшим торжеством. 
— Я ничему неверю! 
— А вот я пойду к баронессе и сам распрошу ее, так ли это было? сказал один из франтов довольно громко. 
— Все захохотали. Баронесса оборотилась и с презрением посмотрела на него. Потом ускорила шаг, дошла до Полицейского моста, сказала два - три слова княгине, княгиня, как заметно было, в знак согласия наклонила голову, они останови- 

====page 57====

лис, подъехала карета баронессы, лакей откинул подножку усадил дамь, захлопнул дверцы, вскочил на запятки, крикнул на кучера и четверка серых отличных лошадей, в щегольской упряжи, помчала карету баронессы в Морскую. Франты вытаращили глаза, смотрели на уезжающую карету, один из них вздохнул. Жалкими они показались мне; это были теже пуделя, увидевшие бульдога, несшего во рту жирный кусок мяса. С завистью и с досадою оборотились они и пошли вдоль проспекта. 
Шмить прекрасный доктор; пять лет постоянно лечил он генеральшу Лембах и её мопсов, очень часто микстура, прописанная мопсу, прописывались и генеральше; и в особенности это тогда случалось, когда Шмит лечил старого Трезора. Трезор нездоров и генеральша от этого; страдает, в обоих расслабление нервов — болезнь модная, притом Трезор стар и генеральша преклонных лет, конечно и средства для них должно употребить одинаковые. Шмит лечил семейство графов Кроншгельмов, но только в таких случаях, когда который нибудь из сыновей графа поздо возвратится домой и вставая по утру, почувствует тяжесть в голове и желудке или если у кого нибудь заболит мозоль или покажется прыщ на лице, — все это самые опасные болезни и Шмит в таких случаях всегда умел показать ловкость и знание дела, в припадках более важных приглашались другие доктора на консилиум. 
Тонкий и высокий, как булавка, с огромною головою, покрытою длинными рыжего цвета полосами, с лицом продолговатым, густо усеянным маленькими рыжеватого цвета пятнышками, огромным носом, широким ртом, длинными ушами и серыми косыми глазами, Шмит считал себя красавцем, хотя другие думали иначе. Характер его был самый вкрадчивый; этот человек мог пролезть в ушко иголки, скрыться в глубине раковинки, вскарабкаться по паутине; он всем угождал, всем казался истинно преданным, и хотя все его знакомые видели в нем плута, боялись его, но никак не могли устранить от себя. Везде он был домашним другом и ему вверяли все семейные тайны. Право, доктор Шмить прекрасный человек. 
Вот какой человек распустил слух о свидании баронессы Флагсберг с маркизом Анжеро, в доме госпожи весьма подозрительного свойства. 
Барон Флагсберг жил в столице шестой месяц. С утра он запирался в кабинете и кроме двух или трех поверенных в делах, да известных банкиров, никого не принимал; жена для него и теперь была таже книга, на которую взглянет 

====page 58====

он в свободное время, без внимания, переворотит листок, другой, и опять положит на место, до следующей свободной минуты. Баронессе очень нравился подобный образ жизни, она ни в чем не была стеснена, но стесняла мужа ежедневными просьбами купить такую-то вещь, заплатить тому-то, заказать новый экипаж, выписать из-за границы блонды, материи и тысячи других драгоценных безделушек. Барон, не смотря на свой твердый характер и скупость, не умел совладать с баронессой и отказать ей в совершенно излишних требованиях. 
Доктор Шмнт был домашним врачем барона Флагсберга; в конце второго месяца, после его женитьбы, барон, будучи всегда ласков к доктору, начал чрезвычайно сухо принимать его. В первые дни Шмит не показывал вида, что замечает это, но понял, что причиною неудовольствия должна быть баронесса. 
— Надобно поправить дело, подумал Шмит, обращусь к баронессе, уверю ее в моей искренности и в том, что встреча наша в известном месте будет навсегда и для всех тайною. 
Поутру на другой день, он входит в гостиную баронессы. Баронесса заметила приход доктора и без замедления, в легком светло-малинового цвета пеньюаре вышла к нему в гостиную. 
— Садитесь, доктор, я очень рада, что вижу вас. Посмотрите, как у меня не хорошо обрезан этот ноготь! Баронесса показала ему ноготь на среднем пальце левой руки. 
— Ах, да, баронесса, это действительно: позвольте, я сию минуту облегчу ваше страдание. 
— Да, пожалуйста, доктор, я от этого целую ночь не могла уснуть. Шмит проворно вынул из бокового кармана готовальнякь с инструментами и занялся операциею. Баронесса дрожала от страха; доктор ободрял ее; чрез минуту операция кончилась счастливо. Баронесса успокоилась, доктор спрятал инструменты. 
— Виделись с бароном, доктор? 
— Виделся, я сию минуту от него. 
— Здоров онь? 
— Слава Богу! 
— Скажите, доктор, отчего он так мало спит, не болезнь ли это? каждый вечер он в Английском клубе почти до трех часов, в четыре ложится, а в начале десятого встает, мне кажется, от этого можно умереть. 
— Успокоитесь, баронесса, он постоянно отдыхает после обеда. 
— Ну что за сон после обеда; мне кажется, если бы он 

====page 59====

больше спал, так был бы веселее, а теперь - он даже угрюм. Не правда ли, доктор? 
— Да баронесса, я самь нахожу маленькую перемену в его обращении: он даже меня теперь редко принимает и сколько замечаю, в последние дни визиты мои неприятны ему. 
— Что вы говорите, доктор, разве вы не знаете его характера... Впрочем, я сегодня утром увижусь с ним и поговорю об вас... 
Шмит сладко улыбнулся, баронесса встала с дивана. 
— Извините меня, доктор. 
Доктор поклонился и ушел. Баронесса затворилась в спальне. Чрез полчаса горничная вошла в её комнату и подала письмо. 
— От кого? 
— Человек Анжеро! отвечала горничная. 
— А... а... а! 
Баронесса поспешно прочла роковую записку, оторвала от неё чистый листок, записку изорвала в мелкие куски, а на чистой бумажке написала по французски: «там же сегодня в первом часу. « - Она свернула бумажку, притиснула облатку и отдала горничной. 
Горничная ушла, баронесса взяла со стола французский роман, прилегла на мягком роскошном канапе и занялась чтением; прочитавши без внимания не более пяти строк, она бросила книгу на маленький столик, стоявший у канапе и стала думать о докторе. 
— Шмита необходимо удалить; он может все открыть. Потом пусть он себе болтает, ему уже никто не поверить. Барон отказал, вот и причина, что он распускает нелепые слухи о баронессе. — Да, прекрасно, сегодня же упрошу барона отказать Шмиту. 
Предосторожность баронессы была поздняя. От приятелей Шмит не скрыл встречи своей с нею, приятели не сочли за нужное скрывать, слышанное от доктора, от своих приятелей и таким образом, через две недели недоброжелатели баронессы знали о тайных встречах её с Анжеро и слышанное пересказывали с добавлениями и пояснениями. Вскоре баронесса Флагсберг в глазах большей части общества казалась предосудительною женщиною. Злые женщины, разговаривая с баронессой, как будто без умысла начинали разговор об Анжеро, превозносили его до небес, потом укоряли в ветренности, говорили, что он не умеет хранить тайн и в тоже время внимательно смотрела в лице Флагсберг, желая проникнуть в душу её, но баронесса прехладнокровно слушала злоязычных и без внимания, как будто бы в самом деле ничего не было, принимала рассчитаные подвалы и обвинения.

====page 60====

Это еще более бесило старух и многия из них готовы были решиться на все жертвы, лишь бы только встреча баронессы с Анжеро подтвердилась новым и несомненным доказательством. Как этого достигнуть? сами себя спрашивали любопытные и сочли за нужное все слышанное о баронессе сообщить мужу её. На этот геройский подвиг вызвалась одна старуха немка, генеральша Генефельд, более всех ненавидевшая баронессу за прямой и даже насмешливый отказ её сыну в руке — Анета назвала молодого прапорщика мальчиком — это огорчило его маменьку, видевшую в сыне гения. 
Через час после отправления записки к Анжеро, баронессе доложили, что барон желает видеть ее. Баронесса вышла на встречу мужу и из гостиной ввела его в спальню. Распросив друг друга о здоровье, баронесса спросила мужа: 
— Был у тебя сегодня доктор? 
— Шмит? 
— Да. 
— Был. 
— Какой скучный человек, я сомневаюсь даже, знает ли он свое дело! При этом я должна сообщить тебе, что он злой болтун и кажется в большой дружбе с теми особами, которые, чтобы первенствовать, готовы губить всех и каждого. Я не хочу тебе более об этом говорить, но прошу отказать Шмиту. 
— Да, это так, ему нужно отказать. 
— Да, отказать и пригласить другого. 
— Хорошо. 
После нескольких подобных супружеских нежностей, барон ушел в свой кабинет. Баронесса, довольная собой и мужем, занялась туалетом и спешила окончить его: часовая стрелка стояла на двенадцати и баронесса вспомнила об Анжеро. В двенадцать часов баронесса села в карету и едва только экипаж её заехал за угол, как в подъезду её квартиры подъехала карета генеральши Генефельд. 
— Дома баронесса? спросил лакей генеральши у швейцара. 
— Сию минуту только что изволили уехать. 
— Барон дома? 
— Барон дома. 
— Принимает? 
— Принимает. 
— Баронесса сию минуту уехала, барон дома и принимает! доложил лакеи генеральше. 
— Отвори! 

====page 61====

Лакей отворил дверцы кареты и высадил барыню. Два лакея повели ее под руки по парадной роскошной лестниц. На верху зазвенел колокольчик и дали знать барону, что приехала генеральша. 
Барон проворно взбил рукою свои поседелые волосы, надел сюртук и вышел в гостиную к гостье. Заметим, что генеральша считала барона своим другом. Барон был приветлив к генеральше более по её преклонным летам и по связям, нежели за её характер. 
Барон поцеловал руку генеральши, генеральша дружески пожала ему руку и поцеловала в голову. Они уселась на диване. 
— Баронессы нет дома? 
— Вероятно, только что уехала. 
— Куда? 
— Кажется в Голландский магазин, а потом в концерт! 
Генеральша язвительно улыбнулась. Барон не понял этой гримасы и сь уважением сказал: 
— Действительно уехала. 
— Не в том дело, малый барон! Генеральша взяла руку барона. — Послушайте меня, мой добрый друг, дайте мне слово, что вы не рассердитесь на меня за откровенность, я приехала к вам, как к истинному другу, которым я всегда привыкла дорожить. Все, что услышите от меня, скажет вам мое сердце, истинно преданное вам; желать вам добра, видеть вас обоих счастливыми — лучшее для меня наслаждение. Итак слушайте, прежде всего скажу вам, я очень рада, что баронессы нет дома, я могу с вами свободнее говорить, не ожидая её прихода. 
— Я вас слушаю, генеральша, благодарю за вашу дружбу. 
— Да, барон, повторяю, вы не должны сердиться на меня за истину, обратите внимание ваше на то, что я скажу, и вы вполне убедитесь в моем истинно - дружеском расположении к вам. 
— Очень хорошо, ваше превосходительство, я вполне уверен в вашем расположении и умею его ценить. 
— Барон, я хочу предостеречь вас от больших неприятностей. 
— От неприятностей, от каких? 
— Знаете ли, я хочу говорить насчет баронессы... 
— Говорите, ваше превосходительство. 
— Она не умеет ценить вас! 
Барон наклонил голову. 
— Да... а... а? вопросительно произнес он. 
— Да, во многих домах я слышала очень невыгодные разговоры об её, поведения. 

====page 62====

— Как так? 
— Так, барон, Знакомы ли вы с Анжеро? 
— Да, он часто бывает у генеральши Лембах. 
— И баронесса его также принимает; это её милый гость. 
— Не знаю? может быть. 
— Граф, до приезда вашего в Петербург, искал руки вашей жены, и она неравнодушна была к нему, это всем известно, но генеральша Лембах не согласилась на этоть брак. 
— Да... а... а? 
— Да, не согласилась! Вот изволите же видеть, носится слух, будто бы и теперь баронесса очень дружна с маркизом. 
— Да, это так, это может быть, но я знаю, что это только болтают, я этому не верю, мне даже генеральша Лембах говорила, что моя жена имеет много врагов и это так! сердито сказал барон. 
— Я вас уверю, барон, что слухи эти довольно вероятны. 
— Да, хорошо! 
— Во имя нашей дружбы, я святою обязанностию сочла предупредить вас об этом. 
— Благодарю, ваше превосходительство, очень хорошо. 
— Замечайте сами, барон.
— Да, это так, я буду замечать. 
Генеральша Генефельд ясно заметила, что барону чрезвычайно не понравилось её предостережение; посидев с час, она собралась ехать. Барон холодно простился с нею и не пригласил даже на музыкальный вечер, который назначен был на другой день. Это чрезвычайно раздосадовало генеральшу и она, садяс в карету, поклялась мстить и барону и баронессе. По возвращении домой, она в туже минуту послала просить к себе Шмита, его не было дома, это сильно рассердило генеральшу. 
В половине третьего возвратилась баронесса и вошла прямо в кабинет барона. 
— Где ты была? 
— В концерте. 
— Душенька, какого ты миения о генеральше ГенеФельд? 
— Дурпого, друг мой.. 
— Отчего? 
— Она известная сплетница, а сын её негодный мальчишка. 
— Да, это так, сказал барон и умолк. 
Баронесса поцеловала мужа в широкий лоб. 
Барон поцеловал у неё ручку и занялся счетами. 
Дня чрез два поутру приехал Шмит и по прежнему хотел 

====page 63====

без доклада войти в кабинет барона. Камердинер встретил доктора в зале и сказал ему, что барон не может принять его и просить извинения. Доктор смутился, покраснел и поспешно вышел. От барона доктор поехал к генеральше Генефельд. 
— Где вы были эти три дня, доктор, я два раза посылала за вами, у меня так сильно болела голова. 
— Я быль в Царском Селе, ваше превосходительство. Вероятно вы простудились. 
— Не знаю, милый доктор, чему и приписать эту боль; садитесь, пожалуйста, садитесь вот сюда, на диван, поближе ко мне. Я замечаю, доктор, вы сегодня что - то скучны? 
— И даже очень: я сейчас от барона Флагсберга и он меня не принял, я думаю, не сердится ли он на меня за что ннбудь, но, кажется, я всегда был исправен в исполнении своих обязанностей. 
— И! охота вам дорожить вниманием барона? все знают, что он брюзга и грубиян. Право, я оправдываю поступки баронессы; в самом деле, как любить такого мужа? Вы ничего не слышали, доктор, о поведении баронессы? 
Доктор задумался, генеральша двусмысленно улыбнулась. 
— Что же вы молчите? —
 Да... говорять... маркиз Анжеро. 
— Терпеть немогу таких лицемъров! Мне кажется, долг каждого честного человека срывать с них личину и показать их свету в настоящем виде. Знаете - ли, доктор, что я вам посоветую. Поезжайте завтра к барону и подробно раскажите ему обо всем, что вы знаете... а вы знаете об этом больше всех, мне это известно... Право, вы сделаете доброе дело, и за зло отплатите добром этому слепцу... истино по христиански. 
— А если он меня не примет? 
— Вероятно, вы еще не кончили с ним счетов. 
— Напротив, я даже остался у него в долгу: барон всегда платил мне вперед. Генеральша задумалась. 
— Посещаете ди вы Английский клуб? 
— Нет, в этом клубе я не бываю. 
— Жаль, вы могли бы каждый вечер встретить барона. Ну вот что! попробуйте еще раза два к нему заехать и если он вас не примет, так приезжайте ко мне, я доставлю вам вход в Английский клуб. 
— Очень хорошо; рад в точности исполнить ваше желание. 
— Доктор, уверяю вас, что все это я делаю для вашей 

====page 64====

пользы; барон будет вам очень признателен... Вы знаете, он богат. 
Доктор встал с дивана, взял шляпу и раскланялся. Генеральша пожала ему руку. 
Вечером генеральша Генефельд приехала к графине Фольгиной. 
— Где вы завтра, графния, проведете вечер? спросила генеральша.  
— Завтра я приглашена на музыкальный вечер к баронессе Флагсбергь. Мы, конечно, встретимся в доме баронессы? 
— Не знаю, графиня, завтра я ожидаю к себе одного моего дальнего родственника, который только проездом будет в Петербурге. 
— Жалею, что мы не будем видется у баронессы? 
— Скажите, графиня, вы слышали, какие невыгодные слухи носятся на счет баронессы? 
— Слышала; кажется, вы же мне говорили об этом. Знаете ли, я вовсе не обращаю внимания на эти слухи, уверяю вас, это говорить зависть и клевета. 
Генеральша замолчала, ей было очень неприятно услышать подобный ответь. 
— Баронесса так умна, продолжала графиня, что никогда не решится на подобное... я уверена в ней, как в самой себе. 
— Вот скоро месяц, как княгиня Розинская не ездить к ней и именно потому, что о баронессе разнеслись такие слухи. 
— Я слышала это, знаю, что и граФния Кронштгельм не бывает у ней, что князь Чарницкий поссорился с бароном, на это есть свои причины. Вы знаете, что и о княгине Розинской, когда она вышла замуж, тоже говорили, что она ветрена и неверна мужу, о княгине Чарницкой я и упоминать не буду, каждый мальчишка, которому только княгиня позволила сесть в своей гостиной, клялся перед целым светом, что он фаворит её; почему знать, можем быть и обо мие тоже самое говорили, может быть, и на вас клеветали; мы, кажется, все этого не избежали. 
— Графиня, я хочу просить вас сделать мне одно одолжение. 
— Какое, chère аmие, я всегда ра,;а услужить вам, 
— Самое пустое, ваш муж член Английского клуба? 
— Член. 
— Я желала бы, чтобы он записал моего родственника, которого я завтра ожидаю. 
— Очень хорошо, я скажу. Как фамилия вашего родственника? 
— А разве это нужно? 

====page 65====

— Непременно. 
— Я бы просила записать не моего родственника, а доктора Шмита, с которым он поедет в клуб: они друзья неразлучные. 
— Скажу, ваш откровенно, я не ручаюсь, что муж мой возмется ввести доктора Шмита. 
— Но... он такой прекрасный человек. 
— Сколько знаю я, муж мои не знаком с Шмитом, родственника вашего он с охотою введет. 
— Не беспокоитесь, графиня, я поручу самому Шмиту позаботиться о входе и для себя и для моего родственника, с видимым смущением сказала генеральша. 
Чрез полчаса после этого разговора Генефельд сидела уже в гостиной княгини Розинской. 
— Вы будете, княгиня, завтра на вечере у баронессы. 
— Я не бываю у баронессы, сказала княгиня, сделав неприятную гримасу. 
Генеральша радостно улыбнулась. 
— Скажите, связь её с Анжеро до сих пор не прекратилась? спросила княгиня. И муж ничего не знает? 
— Муж даже о самом себе не думает. 
— Какая ужасная женщина. Скажите, Анжеро прекрасной фамилии, а такой ветренный. Знаете, он заискивал руки моей Клавдии, но узнав о интриге его с баронессою, я отказала ему от дому. 
— Прекрасно сделали, это человек очень опасный... Скоро ли он уедет отсюда? 
— Говорят, скоро. 
На лице княгини отразилось неудовольствие. 
— Я очень рада! 
— Chère amie, а я хочу беспокоить вас об одном молодом человеке.
— Что прикажете? 
— Князь, кажется, член Английского клуба?
— Кажется член! он целые ночи там просиживает, вероятно член. 
— Упросите его, что - бы он ввел туда доктора Шмита. 
— Очень хорошо. 
— Вы мне сделаете этим большое одолжение. 
— Помилуйте, завтра же утром мой муж нарочно поедет в клуб. 
— Очень, очень вам благодарна!
Это было в субботу. Во вторник перед обедом доложили генеральше, что приехал доктор Шмит. 

====page 66====

— Просить, просить! 
Шмит вошел в гостиную. Здесь сидело несколько приятелей и приятельниц генеральши, приглашенных к ней на обед. Шмит уселся подле какого-то отставного полковника и завел с ним разговор о гигиене; генеральша вмешивалась в разговор и когда полковник начал разговаривать с пожилою дамою, Генефельд поспешно взяла Шмита за руку и повела в кабинет. 
— Очень рада, что вы приехали, доктор. 
— Покорно благодарю, ваше превосходительство. 
— Скажите, были вы у барона? 
— Три раза. 
— Что же? 
— Не принял. 
— Нечего делать, этому причиною, как слышала я, баронесса; она настоятельно требовала, чтобы он отказал вам. Впрочем, все к лучшему. Вы сегодня записаны в клуб, там вы встретите барона, потребуйте, чтобы он выслушал вас, знаете, я так зла за вас на баронессу, что если это дело удастся, я дам слово сыскать вам богатую и прекрасную невесту. 
Это чрезвычайно понравилось Шмиту, он сь восторгом поцеловал руку генеральши. 
— Сегодня я непременно буду в клубе. 
— Да, да, пожалуйста; пойдемте же обедать. 
Они возвратились в гостиную и чрез пять минут сели за стол. 
В одинадцатом часу вечера, Шмит вошел в Английский клуб, он прошел несколько комнат, ища глазами барона, но его еще не было. Шмит сел в первой зале и решился ожидать Флагсберга. Барон не замедлил явиться. 
— Барон, я приехал сюда с целью увидеть вас и поговорить с вами.
— Что вам угодно, гер доктор? сердито спросил барон. 
— Я вас прошу подарить мне несколько минут, я намерен сообщить вам чрезвычайно важное обстоятельство. 
— Хорошо, пойдемте в эту комнату. Барон и доктор ушли в угольную комнату и сели у окна. 
— Ну говорите, я слушаю. 
— Прежде всего, барон, я ваш должник; я получил деньги вперед, но теперь вам не угодно принимать меня, стало быть... 
— Напрасио считаете себя должинком моим, кроме интереса, я обязан вам благодарностию, которую теперь имею честь изъявить! 

====page 67====
 
Барон встал со стула и поклонился доктору. Доктор, подумал, что барон намерен оставить его, схватил его за руку. 
— Садитесь, ради Бога, барон, выслушайте меня хладнокровно. 
— Хорошо. 
— Вам не угодно принимать меня к себе по желанию вашей супруги. 
— Да, это так, но это вздор. 
— Супруга ваша имеет на это достаточные причины. Барон, я вам предан, как честному и благородному человеку, и ничего не скрою.
— Пожалуйста скорее, меня ожидают играть в бастон. 
— Сию минуту. По ошибке, я зашел в комнаты одной женщины, которая не слишком строго разбирает средства к роскошному существованию. У ней-то... не обидьтесь барон, если я скажу вам, что я у ней встретил вашу супругу и господина Анжеро. 
Барон покраснел. 
— Так ли это?
— Истинно так! 
— Можете доказать? 
— Я могу приехать с вами к этой женщине, в ту минуту, когда баронесса будет наедине с Анжеро. 
— Хорошо. Я буду вам очень благодарен. Как это вы сделаете. 
— Очень просто. Дайте только слово, что не откажетесь ехать со мною в то время, когда я этого потребую. 
— Да. Хорошо, хорошо. Ну, извините меня, там ждут: у нас своя партия. 
Барон вышел в другую комиату и сел за карточный стол. Доктор подсел к нему, сказал еще несколько комплиментов и чрез час сидел уже в маленькой комнатке, на широком турецком диване, на котором видел спавшую баронессу. Доктор разговаривал с знакомою нам дородною женщиною, двери в обе комнаты были притворены. 
— Знаете ли, зачем я приехахь сегодня? 
— А скажите, зачем? с любопытством спросила хозяйка. 
— Вот скоро полгода, как я видел здесь баронессу Флагсбсрг. Вы тогда требовали, чтобы я сохранил в тайне все, что видел, кажется, я исполнил ваше желание. 
— Покорно благодарю! Знаете, доктор, кто не грешен!... Никогда недолжно разглашать о слабостях других. 

====page 68====

— Но знаете ли вы, что баронесса чрез это отказала мне от дома? 
— Неть не знала, скажите пожалуйста, какая она не хорошая женщина! 
— Да, отказала, и я лишился чрез это пяти тысячь, она полагала, что я болтун, и раскажу все её мужу. 
— Ах ты, Боже мой, не совестно ли ей, плачевным голосом говорила женщина. 
— Что ж мне делать, я приехал к вам за советом? 
— Я с тех пор ее вовсе невидала. Какая она злая, Боже мои, Боже!
— Нет, вы ее видите и довольно часто, это я знаю, от меня не скрывайте. 
— Ей Богу, не вижу. 
— Слушайте, я жертвую тысячу рублей, вот они, видите ли, вы сию минуту. получите пять сот, а пять сот после, дело вот в чем: я хочу у вас видеться с баронессой и уверить ее, что я навеки веков сохраню втайне все, что знаю, и буду просит ее, чтобы она уговорила мужа опять принять меня к себе в дом, иначе все знатные фамилии мне откажут; судите сами, скольких тысячь я лишусь!
— Ах, Боже мой! Бедный доктор! какая злая баронесса! говорила женщина, жадно посматривая на деньги. 
— Согласны вы на мое предложение? вы даже можете быть в стороне; скажете баронессе, что я нечаянно заехал, узнал ее по голосу и хочу видеться с нею. Вот пятьсот рублей. 
— Ну, хорошо, мне не надобно денег, возьмите их, спрячьте. Женщина отталкивала руку Шмита, в которой он держал деньги. 
— Нет, деньги возьмите, только исполните ваше слово. 
— Деньги спрячьте, потом уже я слово свое исполню. 
— Неть, дружба дружбой, а счет-счетом: возьмите! ну скажите, когда баронесса будет у вас? 
— Она хотела приехать завтра. 
— В котором часу? 
— Часу во втором, знаете в то время, когда господа приезжают гулять на Невский Проспект. 
— Хорошо. И так, завтра я могу приехать и застать ее здесь? 
— Приезжайте. Только чтобы этого никто незнал. 
— О сохрани Бог, разве вы меня незнаете! 
— Покорно вас благодарю! Сказала женщина, взяла деньга и в туже минуту спрятала их в комод. 

====page 69====

Из клуба барон в три часа возвратился домой. В этот вечер он был счастлив в картах и огромный выигрыш привез домой. Утром, после спокойного сна, он встал в десятом часу и тотчас послал камердинера узнать, можно ли видеть баронессу. Камердинер возвратился с благоприятным ответом. 
Барон пошел к жене, сообщил ей о своем выигрыше и так, без умысла, спросил, куда она поедет утром. 
— Не далеко, в Английский магазин, я намерена к дню твоего рождения убрать получше твой кабинет. Материя здесь вся уже в пятнах, я сама выберу обои, тебя это не обременит, ты в выигрыше! 
Барон поцеловал баронессу в её прекрасные, розовые губки и ушел. О вчерашнем свидании своем с доктором он совершенно забыл. Едва только сел он в волтеровское кресло и хотел заняться счетами, как доложили, что приехал Шмит. Барон в досаде потер лоб рукою и с неудовольствием сказал: 
— Впустить! 
Шмит вошел в кабинет. 
— Садитесь. Что скажите? 
Доктор с боязнию посмотрел нет ли еще кого в кабинет. 
— Говорите, доктор, откровенно, мы одни здесь. 
— Барон, мы должны сего дня в половине второго быть в известном вам доме. 
— Доктор, не шутите ли вы сомною? сердито спросил барон. 
— Нет, барон, я не смею шутить. 
— Я вас предостерегаю, доктор, вы должны ожидать больших неприятностей, если не оправдаются ваши слова. 
— Я это знаю, но уверяю честно, что говорю истину.  
— Да, ну хорошо. Я к вашим услугам. 
— В начале второго часа, барон, мы должны сесть на первые дрожки, попавшиеся нам на встречу, и ехать по указанию моему. Во всем нужна самая внимательная предосторожность. 
— Хорошо, вот уж первый час в исходе, я буду одеваться. 
В час барон быль одет. Взяв палку, он обратился к Шмиту и сказал: 
— Я готов. 
Теперь только Шмит почувствовал трудность и неприятность 

====page 70====

своего предприятия страх и досада грызли его сердце, он готов был отказаться от поездки с бараном, но хорошо знал характер Флагсберга и поэтому безмолвно повиновался ему. Они вышли из кабинета, камердинер встретил их в зале. Он удивился нежданному выходу барона. 
— Карета не готова еще! сказал он. 
— Мне не нужно кареты, я пойду пешком. Баронесса дома? — Никак-с нет!
— Давно уехала? 
— Сей час только-с. 
Сердце барона сжалось и в нем впервые пробудилась ревность, но барон умел скрывать свои чувства, они вышли на улицу 
— Доктор, не лучше ли нам тотчас ехать к этому дому и ждать приезда баронессы и... он недоговорил. 
— Как угодно. 
— Эй давай! крикнул барон извощику. 
Лихачь ловко подкатил. 
— Куда прикажите? 
— Поезжай, куда скажут! садитесь доктор! Лихачь помчался. 
— Стой здесь! закричал доктор. 
Лихачь удержал лошадей. 
— Вот дом, в который... 
— А... а...а! ну, хорошо. Мы пойдем на эту сторону проспекта и будем ходить здесь, ожидая её приезда; еще полчаса второго. 
— Вот с этой стороны надобно поворотить в переулок. 
— А... а... а! вот кто-то проехал в фаетоне, торопливо сказал барон и подбежал поближе, но так, что приехавшая не могла его заметить. 
— Это баронесса. Сказал доктор. 
Незнакомый им кучер ловко приподнял фартух и баронесса проворно соскочила на тротуар и торопливо скрылась в узкий подъезд. 
Кровь ударила барону в лицо, он теперь начинал уже верить словам доктора. В первое мгновение он хотел следовать за женой, но Шмить удержал его за руку. 
— Барон, погодите секунду, все дело испортим, вот на дрожках скачет 
Анжеро, станем за угол. Анжеро подъехал к подъезду и быстро вошел в дом. 
Барон затрепетал. 
— Благодарю» доктор! сказал он, сильно пожав руку Шми- 

====page 71====

ту, - мне сегодня очень много хлопот и без жены, приезжайте вечером на бал к графине Шумовой я должен там непременно с вами видеться. О проказах моей жены, вы, как благородный человек, должны молчать, дайте честное слово! 
— Извольте, барон, честью моею уверяю вас, что это навсегда останется между нами. 
Барон сел на дрожки, заехал домой, взял в портфейль какие-то бумаги, опять торопливо сошел с лестницы и уехал. В половине пятого он возвратился домой, сел за стол, при большом числе гостей, приехавших к обеду. Барон шутил, и если не смеялся, по всегдашнему своему равнодушию, то, по крайней мере, заметно было, что он был весел: говорил о предстоящем бале графини, уверял, что ему чрезвычайно нравится наша столица и прочее. 
Когда разъехались гости, барон вошел в спальню баронессы.
— Мы, конечно, будем сегодня у графини? 
— Будем, мой друг! Баронесса поцеловала барона. 
— Очень раде! 
— Куда же ты спешишь? спросила баронесса, видя, что барон взялся за дверь. 
— Я хочу отдохнуть, сегодня у меня столько было хлопот. 
— О, мой бедный барон! Баронесса опять поцеловала барона. 
Флагсберг лег в постель, приказав разбудить себя в половине одинадцатого. 
Вечером, когда баронесса занялась туалетом, барон проснулся и сел за письменный столик, взял лист почтовой бумаги, написал письмо, свернул его, вложил в пакет, запечатал своею печатью, вырезанною на перстне и надписал на письме адресе генеральши Лембах, положил его к себе в ящик, в другой пакет он вложил толсую пачку ассигнаций, запечатал его и взял с собою. 
В половине двенадцатого баронесса прислала сказать мужу, что готова ехать. 
— Скорей карету! сказал барон. 
— Подана! отвечал камердинер. 
Барон наскоро оделся и, выходя из кабинета, обратился к камердинеру и сказал:
— Жди меня, я скоро возвращусь. 
— Слушаю-с! 
Через пять минут карета барона покатилась на Литнйную, в домь графини Шумовой.

====page 72====

Едва успела баронесса войти в залу, как Анжеро подошел к ней и пригласил на кадриль. Баронесса с радостною улыбкою подала ему руку, в двух шагах от них стоял Шмит. 
— А.. а... а, я очень рад, что вижу вас, доктор. Барон повел с собою доктора. 
— Возьмите этот пакет, доктор, но еще раз прошу сдержать ваше благородное слово, помните вы его? 
— Помню, очень помню, барон, это же на что? 
— Этот пакет прошу вас завтра по утру распечатать. 
Доктор спрятал пакет; он узнал, что в нем заключалось, но показал вид, будто недогадывается. 
Барон вышел в залу, подошел к танцовавшей баронессе и сказал ей: 
— Я уеду, мне необходимо заехать к одному из моих поверенных; до свиданья, друг мой, если я не возвращусь к двум часам, то поезжай одна домой. 
Баронесса в знак согласия наклонила прелестную головку и сладко улыбнулась. 
Барон ушел из залы и чрез несколько минут он был уже дома. 
— Вот подорожная, поезжай сию минуту за почтовыми лошадьми; если есть лошади, поторопи, чтобы привели и запречь их в мою дорожную карету; если нет почтовых, нанять какие найдешь, давай, что запросят, только скорее. Карету баронессы отошли назад. Беги же! 
Камердинер побежал. Барон запер кабинет и начал сам укладывать бумаги. Многия из них он сжег в камине. Когда все было уложено, он вынул письмо, написанное вечером, пошел в спальню баронессы, взял со столика свой портрет, положил на его место пакет, а портрет спрятал в свою дорожную шкатулку. 
Камердинер известил барона, что лошади приведены и уже закладывают. Ты один поедешь со мною, укладывай в ящик и чемодан только то, что необходимо нужно. 
Камердинер поспешно уложил в дорожные ящики вещи барона и с помощью слуг вынес их. Барон во все продолжение занятий камердинера, куря сигару, скорыми шагами ходил по кабинету, он был так спокоен, как в тот день, когда приехал в Петербург и в первый раз увидел Анету. 
— Готово? спросил барон. 
— Готово-с, подтвердил камердинер, накидывая барону 

====page 73====

на плеча шинель. Барон вышел, не говоря ни слова двум или трем слугам, с видимою грустью провожавшим его, сел в карету, камердинер запер дверцы, вскочил на козлы, ямщик крикнул на лошадей и карета помчалась. 
Баронесса возвратилась домой довольно поздо, она не обратила внимания на свой письменный стол и, раздевшись у туалета, бросилась в постель. Спокойный сон скоро смежил прекрасные глаза её, во сне ей чудилось, что она с Анжеро ходить под руку по длинной галлереи, в конце которой показался её муж, барон, с веселою улыбкою поклонился жене и спутнику и скрылся за колонами. В двенадцать часов утра баронесса проснулась и дернула сонетку, горничная подала ей кофе.
В половине первого она встала с постели и, взяв французский роман, села на канапе. Она ожидала прихода мужа, но барон не присылал ни камердинера, ни сам не приходил. Баронесса досадовала, не потому, чтобы желала видеть мужа, но потому, что хотела, чтобы он заботился о ней и делал ей всевозможное угождение. 
— Дома барон? спросила она наконец горничную. 
— Никак нет-с! 
— Поди узнай, куда он уехал! 
— Они вчера еще изволили уехать. 
— Куда? спросила с удивлением баронесса, догадавшись, что ее ожидает что-то недоброе. 
— Говорят за границу, вот письмо они изволили оставить на столике. 
— Подай сюда! 
Горничная подала ппсьмо, баронесса прочла адресь и посмотрела на печать. 
— Это не мне письмо, это генеральше, отнеси его. 
Горничная ушла, баронесса накинула на плеча мантилью и пошла в кабинет мужа. Он быль совершенно пуст; баронесса все поняла. Глупец, подумала она, я очень рада этому; сегодня ты уехал, завтра я буду принадлежать Анжеро. С веселою улыбкою она возвратилась в спальню и, взяв роман, опять села на канапе, но чрез минуту пришли ей доложить, что генеральша Лембах лежит без чувств. 
Баронесса начала одеваться и только в половине четвертого пришла в комнаты Лембах. 

====page 74====

X

От лютеранской церкви Петра и Павла вдоль по Невскому были густо разбросаны зеленые ветки ели, народ толпами теснился по обеим сторонам проспекта, а преимущественно против церкви, у подъезда которой стояла прикрытая балдахином малинового бархата погребальная колесница, запряженная шестью лошадьми, покрытыми черными покрывалами, с боков этих покрывал висели овальные картоны, на которых нарисован был герб. Два ряда факельщиков, одетых в черные мантии и круглые шляпы, суетились вокруг колесницы. В самой церкви, пред олтарем, стоял закрытый гроб, обитый черным бархатом. Нa крышке его блистало массивное серебрянное распятие. Алтарь, кафедра и передния скамьи были покрыты черным сукном; по сторонам гроба пылали в ставниках, обтянутых черным флером, большия свечи; с правой стороны гроба, в кресле, сидела, вся в черном, молодая женщина, она не рыдала, но на очаровательном лице её отражалась сильная печаль. На скамьях, у гроба, сидело несколько мужчин и женщин, также, как заметно было, тосковавших о почившей. 
Пастор окончил проповедь, сошел к алтарю, помолился, обратился к гробу, ему подали тарелку, наполненную землею. Он взял земли и обсыпал ею на гробе распятие, орган заиграл реквием, потом священник вышел из церкви, сел в коляску и тихо поехал, в след за ним, из церкви вынесли гроб, поставили под балдахин на колесницу и колесница тронулась. 
— Кого хоронят? спросил франт другого, стоявшего подле него. 
— Посмотрим на герб, не узнаем ли, отвечал франт в бекеше. 
Колесница приблизилась. 
— Ах, Боже мой, да это герб генеральши Лембах! 
— А, так это ее хоронят!..
 — Разве она умерла? 
— Видишь, что хоронят, значит умерла. 
— Когда? 
— Кажется еще четвертого дня. 
— Скажи пожалуйста, а я и не слыхал. 
— Она скоропостижно умерла. 
— Вот как!... Удар, что ли? —
 В самом деле, ты ничего не слышал? 

====page 75====

— Ничего! 
— Помилуй, братец, где же ты живешь, на Аланских островах, что ли? Ты знаешь, что барон Флагсберг неожиданно уехал за границу. Одни толкуют, что он выслан будто бы за азартную игру, другие говорят, что он получил известие, что в Вене умер один из его кредиторов, задолжавший барону более миллиона рублей; третьи утверждают, что барон с ума сошел и ускакал за границу. Последнее обстоятельство я слышал от Анжеро: но кажется, что все это одни бредни. 
— А баронесса здесь? 
— Здесь. Он оставил письмо генеральше Лембах. По утру, но выезде барона она прочла письмо, в туже минуту изорвала и бросила его в камин, вечером ей сделалось очень дурно, к рассвету её родственница, баронесса Флагсберг, обнимала уже холодной труп. 
— Здесь что-то кроется. 
— Все пустое, друг мой. Лембах старуха, давно уже ей была пора умереть, но может быть нечаянный отъезд барона потревожил ее и ускорил кончину. 
— Каким теперь несметным богатством будет обладать баронесса Флагсберг! 
— А это почему?
— Вед ей достанется имение Лембах. 
- Ну нет! старуха не оставила духовной и вчера еще послали извещение о её смерти к наследникам. 
— Да баронесса развне не наследница? 
— Оказалось, что не наследница, она даже не родственница её, а воспитанница и ни копейки не получит. 
— Вот какая песенка! 
— Да!.. Песенька грустная, тем более, что барон также ни копейки не оставил ей и, сколько мне известно, баронесса чрезвычайно нуждается в деньгах. 


В гостиной баронессы Флагсберг на драгоценном мозаичном столе, стоявшем перед роскошным диваном, горела лампа, прокрытая матовым колпаком и таинственный полусвет сумрачно отражался в огромных зеркалах, висевших в простенкахь окон, прикрытых пышными шелковыми занавесами. Вокруг стен гостиной стояла роскошная в последнем вкусе позолоченная мебель и между двумя колоннами зеленой дорожкой протянулся к дверям теплицы персидский ковер. За 

====page 76====

колоннами пылал огонь в марморном камин, заставленном дорогим экраном. В гостиной и во всем доме царствовала мертвая тишина. 
На диване, облокотившись правою рукою на стол, сидела в глубокой задумчивости баронесса, одетая в шелковое черное платье, перед нею на столе стоял золотой, с эмалевым украшением, флакон и разливал вокруг приятный аромат. Несколько минут в баронессе не замечалось ни малейшего движения, потом она пошатнула своею маленькою ножкой, обутою в черный атласный башмачек и в раздумьи начала обводить рисунок бархатного ковра, лежавшего перед диваном. Бледность и изнеможение резко отражались на лице её. Вдруг побледневшия губки её задрожали, на лице пробежало судорожное движение и из глаз на шерстяную шаль, которою была окутана баронесса, скатились, как жемчужины, две слезы. Она закрыла глаза белым платком и несколько минуть не отнимала его, потом отерла глаза, поправила шаль, оборотилась к стене и дернула сонетку. 
В комнату вбежала горничная. 
— Ну что? жалобным голосом спросила баронесса горничную. 
— Все говорят, что Анжеро уехал. 
— Куда же онь уехал? с досадой повторила вопрос баронесса. 
— Говорят за границу! 
— Дура ты! кто тебе это сказал? 
— Всве говорят в доме, в котором он жил. 
— Все говорят, тебя все обманывают! 
— Неть, сударыня, не обманывают. Господин, который живет теперь в тех самых комнатах, в которых жил прежде виконт показал мне газеты и я сама прочитала, что он уехал во Францию. 
— Мерзавец! Произнесла баронесса и отвернула голову, глаза её налились слезами. 
— А купец сказал, что прийдет сегодня. 
— Сегодня? когда же сегодня, когда уже восьмой час вечера? 
— Он сказал, что сейчас будет. 
— Увидим! с неудовольствием приговорила баронесса и опять облокотилась и задумалась. 
Горничная ушла, баронесса встала с дивана и скорыми шагами начала ходить по комнате. Раз десять или более успела она пройтись из угла в угол, как в гостиную без доклада пошел человек сь русой окладистой бородой, подстриженный в крожок и одетый в длинный, синего цвета, суконный сюртук. 

====page 77====

Он погладил правою рукою бороду, перекрестился и низко поклонившись, сказал: 
— Здравия желаем, сударыня! 
— А, здравствуй Куприянов. 
Куприянов опять ниизко поклонился. 
— Вот что, Куприянов, я хочу просить тебя... 
— Извольте, сударыня, что прикажете? 
— Я еще уступаю тебе сто рублей за эти деревья и цветы, купи их пожалуйста, ты с большою для себя выгодою продашь их, а для меня они теперь совершенно не нужны, я хочу жить по скромнее. 
— Понимаем-с, сударыня, да больно дорого просить изволите. 
— Не дорого, Куприйянов, я уверяю тебя, что этот сад стоить мне до двадцати тысячь. 
— Оно так-сь, сударыня, если вновь заводить, а ведь теперь, право-с и за пять тысячь никто не купить у вас. А нам, сами знаете, в лавку; барышок надо какой нибудь нажить; вот, кабы взяли со всеми-с се фонтанами, люстрами, скамьями, т. е. так, как все тут есть, тысячки четыре... можно бы рискнуть. 
— Не могу никак, не могу... 
— Как угодно-с вашей милости, так прощения просим-с. 
— Прощай Куприянов. 
Куприянов поклонился и вышел в залу, баронесса подбежала к двери, растворила ее и сказала: 
— Послушай! 
Куприянов воротился. 
— Слушай, я еще уступаю сто рублей! 
— Никак-с не можем, сударыня! извольте, для вашей мисти пятьдесят рубликов еще накинем-с. 
— Ну хорошо, я согласна. 
— Ведь и это судариня, больно дорого; кто у нас все это купит, одна перевозка чего стоит, говорил Куприянов, вынувши бумажник и считая деньги. Вот, сударыня, пятьсот пятьдесят рублей, извольте-с получить в задаток, а завтра приедем, все заберем и денежки сполна получите. 
— Хорошо. 
— Вот и здесь, сударыня, у вас много чего лишнего, не изволите ли продавать. Мы-с все купим, уступите только подешевле, денежки чистые, в долг не любим забирать. 
— Не могу, Куприянов, эти вещи все уже проданы и я на днях переезжаю отсюда на другую квартиру. 
— Куда же сударыня? 

====page 78====

— В Гороховую, у Каменного моста.
— Да-с, там квартиры по дешевле, здесь жить оченно не выгодно.
— Да, теперь я одна, муж за границею, скоро ли он приедет — неизвестно, а мне одной на что четырнадцать комнат? На той квартире у меня будет только четыре комнатки, но за то очень удобные. 
— Доброе дело, сударыня! за тем прощения просим-с. 
— Прощай Куприянов. 
Чрез неделю после этого, баронесса жила у Каменного моста в третьем этаже. Все, что имела, она продала и впала в бедность. В первые недели, по отъезде мужа, она еще посещала многих из своих прежних приятельниц, некоторые посещали и ее, потом все вдруг оставили и забыли ее. С той поры баронесса умерла для света. 
Однажды Шмит на вопрос молодого льва: «как в своем здоровья баронесса?» - отвечал: 
— Баронесса не существо, а вещь, я не лечу вещей; еслибы вы спросили про больного мужчину или женщину, тогда бы я отвечал вам, а теперь молчу. 
Франт понял слова Шмита, язвительно улыбнулся и отошел в сторону. 
Впрочем, Шмит был прав. Сперва ложный стыд, потом нужда, пренебрежение света, закрывшего ей круг, в котором она любила первенствовать, убили в ней всякое благородное чувство и наполнили сердце желчью. 
Она хотела отплатить свету тем же презрением, и явно предалась жизни и страстям, которые он клеймит позором. За недостатком сочувствующих подруг, она создала себе общество из мужчин и старалась забыть свое положение в шумных и непритязательных пирушках, где она владычествовала, но за которые поклонникам своим должна была платить дорогою ценою. Три года она утопала в этом охмелительном сне, наконец здоровье и красота почти в одно время отказались служить ей и место их заняли, сперва нужда и одиночество, потом нищета... 
Воспоминание минувшего терзало эту несчастную жертву собственного заблуждения еще более, чем её жалкое положение. В одну из этих минуть, она вспомнила про несчастную мать. Это был для неё сильный удар, но вместе с тем и спасительный. Она дошла до последней крайности: проходили дни, в которые она не имела даже куска хлеба. 
Давно уже она не жила в Гороховой и не имея средств пла-

====page 79====

тить за квартиру должна была почти ежедневно переезжать из дома вь дом. 
Однажды, не имея куска хлеба и копейки в кошельке, она шла к какому-то прежнему своему фавориту, жившему в Большой Коломне. Проходя по знакомым местам в детстве, в памяти её оживилась минувшая её жизнь. 
— Вот здесь когда-то я останавливались и раскладывали цветы в корзинке, далее отсюда, у Египетского моста, однажды я встретила мать свою, которая, живо помню, обняла меня и поцеловала в голову. Добрая моя мать, как горячо она любила меня, а я, неблагодарная, чуждалась ее, чувствую теперь, что за это и Бог меня наказал. Вот я теперь и сама в таком лохмотье, в каком она ходила; она, покрайней мере, не ездила в карете, не баронесса, не имела значения вь свете, а я? — Несчастная каждую минуту закрывала лицо мое, стыдясь встретиться с кем нибудь из прежних знатных знакомых. Добрая мать, нежная мать, я не умела сберечь и своего счастия... Я думаю, ты уже умерла и, может быть, я тебя убила. Помню, перед свадьбою моею, когда пришла ты благословить меня, я приказала вытолкать тебя, я видела, когда ты, лишившись чувст, упала среди улицы и безжалостные люди повлекли тебя... О я была извергом... но я блистала на горизонте большего света; а ты пресмыкалась в грязи... мне было стыдно сознать собственное чувство! Но Бог правосуден! Он наказал меня, чтобы возродить в сердце снова человеческия чувства, чтобы унизить мою гордыню! Пойду, отыщу домик, в котором жила моя мать, узнаю, когда умерла она и где погребена, обнимая её могилу, по крайней мере над прахом её принесу покаяние в моих грехах... 
Она ускорила шаги, быстро переходила из улицы в улицу и, наконец, вдали увидела знакомый домик. Анна содрогнулась, ноги её слабели, но она пошла еще скорее. Подошед к знакомой двери, она со страхом взялась за скобку, отворила, вошла в заветную комнату, и увидела почти без всякой перемены все то, что видела назад тому двадцать лет. 
Мать её лежала на постели, открытые, болезненные глаза её не двигались. Старуха была расслаблена и потеряв зрение, лишилась сил и не могла не только вставать с постели, но и переворачиваться с бока на бок. Дочь упала на колена перед матерью, странный вопль поразил двух женщин, сидевших в этой же комнате на постелях. Несчастная мать в туж минуту узнала дочь. Чувство, поразившее её было так сильно, что старуха вдруг прозрела. Она увидела у ног своих несчастную 

====page 80====

дочь, обняла ее и сама зарыдала, глаза её наполнились слезами и помутились уже навсегда. От душевного волнения силы старухи несколько оживились, она сама приподнялась и благословляя дочь почти в самозабвении говорила: 
— Нет, нет, сердце мое, Аннушка, моя милая, теперь ты уже не поедешь к генеральше, теперь ты опять моя, я рада, рада, сердце мое, что обнимаю тебя, целую тебя, обними же меня, сердце мое милое, поцелуй меня, дочь моя родная... теперь я умру спокойно. О сердце мое! о счастие мое!... отняли у меня злые люди, что собрала я для тебя, нет теперь у меня ни копейки, живу, когда подадут добрые люди!... Когда у тебя, Аннушка моя милая, сердце мое дорогое, нет одежинки, возьми мой бархатный салопчик, я сберегла его еще, помнишь ли ты, когда генеральша подарила мне его, возьми сердце мое, зоренька моя ясная, возьми дитятко мое родное; я скоро умру, ты видишь, какая я стала, горе по тебе извело; молю Господа, чтобы он скорее прибрал меня к себе, ты ж от меня не уйдешь. 
— Нег матушка, нет, неуйду... 
— О рождение мое, счастие мое... 
Но не на долго дочь оставалась с матерью; чрез день старуха уснувши с вечера, не пробудилась по утру. 
Она умерла в объятиях дочери, которую так беспредельно любила. 
Читатель! если ты заходил до 1850 года молиться в Казанский собор, то вероятно заметил в числе старух, толпящихся у колонн при выходе, высокую, стройную, в изношенном черном бархатном салопе женщину средних лет; лицо её все еще носило отпечаток прежней красоты, она с стыдливостию шептала просьбу о подаянии и часто стояла одна пред алтарем и пламенно молилась. Если когда либо случится тебе, читатель, встретиться с такою салопницею, не отвергай её просьбы, не брось на нее презрительного взгляда, но, с приветною улыбкою и душевною радостию, подай ей милостыню; это блудная дочь, она испытала превратность счастия и узнавши суету мира, с полным раскаянием возвратилась к родной матери. — На сколько она во всем виновна — видит и рассудит Бог, а мы камня на нее не поднимем! </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
