<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="tolbin_v_varenka_doleva_1855">Варенька Долева. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Васильевич</forename>
         <surname>Толбин</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Толбин Василий Васильевич</author>
       <title type="main" level="a">Варенька Долева</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 19. Кн. 2, Том 24. Кн. 12.</biblScope>
       <date when="1855" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1855">1855</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I. 

НЕКОТОРЫЕ ПРОИСШЕСТВІЯ, ПРЕДШЕСТВОВАВШІЯ РОЖДЕНІЮ ВАРЕНЬКИ, СЛУЖАЩИЯ ВМЕСТО ВСТУПЛЕНИЯ.

   Село Вороньи-Гнезда, не смотря на свое неслишком поэтическое название, поместье преживописное п преустроенное, хотя очень, очень небольшое. Расположенное на отлогой горе, оно издалека начинает мелькать пред глазами проезжего, с своею маленькою деревянною церковью, десятками тремя крестьянских строений и ветряною мельницей. Мельница эта особенно бросается в глаза: она постоянно машет крыльями и будто наскучив видом все тех же предметов и лиц, какими-то длинными, неуклюжими руками, еще издали зазывает на перепутье в низенький господский домик, скромно выглядывающий на дорогу из-за густой чащи окружающих его лип и сиреней. Долго не встречая ничего, кроме тощих берез и сосен, окаймляющих обе стороны овражистого пути, взгляд путешественника останавливается на уютном фасаде этого барского жилья, с каким-то удвоенным 

  
 
====page 2==== 


 
вниманием. Особенно случается это тогда, когда в темную, холодную зимнюю ночь, маленькия окна его блистают яркими, приветливыми огоньками, из труб вылетает красноватый дымок, и весь он, выдвинувшись из окружающего его мрака, отбросить от себя золотистую тень на покосившийся немного на бок постоялый двор, смежный с его строением. Мятелка из перекати-поле, повешанная на длинном шесте, постоянно хрюкающия необыкновенно жирные свиньи, куры, бегающия толпами туда и сюда и подбирающия разбросанные по земле овсяные зерна, ясно свидетельствовали, что в этой уединенной среде всякий мог найти себе приют, тепло и хлеб-соль. А между тем, не смотря на всю эту гостеприимную обстановку, на отдаленность другого постоялого двора и на бегущую мимо самого барского дома окольную дорогу, к большому поместью Алмазову, в котором помещик давно, впрочем, уж пе жил, одни только крестьянские обозы изредка заворачивали в маленькое село со столбового пути. Покормив наскоро лошадей, извощики обыкновенно спешили, для нового роздыха, к находившемуся на дороге кабаку, не обращая никакого внимания на миловидную девическую головку, которая с каким-то радостным любопытством припадала к потемнелым оконным стеклам и долго, долго рассматривала новые, еще невиданные ею лица, как бы желая дать им знать о своем существовании в такой глуши.
   Как, право, жаль, что село Вороньи-Гнезда так далеко от Петербурга; будь это иначе, оно не обобралось бы посетителей, и если они только не принадлежали к числу тех господ, которые заглядывают с равным участием под все женския шляпки, сердце их проникнулось бы таким же сожалительным чувством, каким проникается просвещенный любитель изящного, когда ему случится увидедь где-нибудь в забытье и забросе какое-нибудь превосходное произведение даровитого художника. Одетую в бедное ситцевое платьице, неподвижно преклоненную к тусклому стеклу, девушку эту и в самом деле можно было сравнить с грациозною Грезовскою головкой, вставленной в недостойную ее, ничтожную рамку. Она была белокура и худа; носик её был немного вздернут, овал лица не совсем прави-

  
 
====page 3==== 


 
лен, но все эти недостатки северной физиономии исчезали при взгляде на её большие, южные глаза. Выражение их было так кротко, так младенчески-чистосердечно, что можно было смело ручаться, что ни одна неправедная греза не западала в эту благородную женскую головку. Всматраваясь в нее внимательнее, можно было бы также заметить, что с её личика уже успела сбежать розовая краска жизни, что её голубым глазам были уже знакомы многия бессонные ночи, и что её прекрасноочерченные, побледневшия губки имели, кажется, странную особенность даже грустно улыбаться и тогда, когда сердце её наполнялось ощущением радости. По всем чертам её было разлито выражение какой-то спокойной решимости — безмолвная покорность своей участи, непоколебимое убеждение души, которая, без всякой надежды на торжество, давно приняла вызов на битву против нужды и существенности. Но я уже сказал, что замечать всех этих особенностей было решительно не кому и некогда.
   В самом деле, вокруг села Вороньи-Гнезда все было пусто и безлюдно на десятки верст. В деревнях, находившихся в окружности, помещиков не было, и потому о существовании этого благоустроенного имения, служащие и купцы отдаленного уездного города имели почти такое же темное понятие, какое имеют новейшие географы о центральной Африке.
   Из посторонних лиц, не принадлежавших к тому округу, в котором Вороньи-Гнезда красовались каким-то отрадным оазисом, только одни новые, проезжавшие куда нибудь мимо, выказывали любопытство иметь некоторые подробности о маленьком господском домике и его обитателях. Приостановившись на несколько минут перед колодцем, чтоб напоить лошадей, и заметив какого-нибудь мужика, вышедшего из ворот постоялого двора, они подзывали его к себе и наименовав, за незнанием собственного имени, каким-нибудь сравнительным, но особым наружным признакам, обратившим их внимание: — волчьей шайкой, тулупом, бородою, носом и тому подобным, смотря по тому, какой предмет выступал более на вид, вступали в непродолжительный разговор и то, впрочем, почти-что в роде следующего: 
 
 
====page 4==== 

 
   — Эй, ты, чье село?
   — Помещицы Долевой, ваша милость, Марья Петровна прозывается.
   — А, так стало быть, барыни!
   — Барыни, сударь, барыни.
   — А барин есть или нет?
   — Нетутка, батюшка, совсем таки нет; давно уж изволили помереть.
   — Гм; так стало быть она вдова?
   — Как изволите говорить, милостивец.
   — Гм, бездетная или дети есть?
   — Девчура только одна, кормилец.
   — Гм, велика?
   — Да как бы тебе, ваше благородие, доложить, чтоб не соврать: в ее лета, в нашем быту, в прежние годы давно б за свое собственное хозяйство посадить пора, а как она себе там, истинно—про то хорошо сказать тебе не умею, и хвастать нечего. Как помнится, должно лет пятнадцать полагать, а может быть больше, может быть меньше, про то Господь ведает. Барину-то нашему, вишь ты, Виктору Александрычу-то, то-есть мужу-то барынину, пред госпожинками ровно четырнадцатый годок минет, а барышня-то после него годовалая осталась. Сосчитайте, оно так и должно быть.
   — Гм, зажиточная?
   — Барыня-то? да слава Богу! от забот никогда еще ее круто не подводило; всем у себя довольна; вот еще недавно так благополучно в городе свой барский овес продала, что на зависть всем нам, да и только.
   — Гм, так стало быть, уж и женихи есть на примете?
   — Куда женихи, ваше благородие, вишь-ты, какой кругом неурожай на господ, все аль в столицах, аль в резиденциях живут. Какие женихи!
   — Однако же, душ порядочно?
   — Душ-то, порядочно ли? Да как бы тебе опять признательно доложить, чай десятков шесть, пожалуй-что со всем бабьем-то и насчитаешь; точно, право-слово, насчитаешь; ан нет! вот я тебе, кормилец, и соврал; онамеднись у нас
  
 
====page 5==== 

 
одна старушечка выбыла, да ту, пожалуй, и считать было нечего, почти что рассыпавшись годка три ходила, и семейства никого, и прочее такое; Маланья прозывалась, если, вашей чести, не случалось о ней слышать. Вот еще у нас два человека в городе ремеслам обучаются…
   Но дальнейшия подробности о благосостоянии Марьи Петровны и поток крестьянской словоохотливости обыкновенно прерывались замечанием:
   — Все это хорошо, но пе о том речь. А от чего это у вас на колодце колесо-то так виляет, а? того и гляди, что кому-нибудь лоб прошибет; тогда только видно и примитесь возиться да ахать, а до этого чай и затылка не догадаетесь почесать; все верно на авось живете. Мамку, что ли за вами ставить, а?
   После появления какого-нибудь нового лица или экипажа в её имении, Марья Петровна всегда изъявляла сильное любопытство, тотчас же посылала за говорившим с приезжими мужичком, и в свою очередь начинала расспрашивать:
   — Никак у нас кто-то чужой проезжал, или мне только так показалось?
   — Проезжал, матушка.
   — То-то, я как будто кого-то видела. А кто такой, не в домек тебе будет?
   — Да должно быть не то становой, не то исправник, а может быть и другой кто.
   — Boт и вышел глуп! столько-то я и сама знаю; что мне, после того и спрашивать тебя было, от хозяйства себя отрывать. Эх, все вы, право! Ну, что же, он тебя, небось, того...
   — Было дело, матушка!
   — Что же такое примерно?
   — Да вот, примерно, кто мы.
   — Хорошо, а после?
   — Да что у нас, да как мы...
   При таком ответе Марья Петровна обыкновенно возвышала немного голос и прерывала:
   — А ты, чай, тут все и пошел себе начистоту говорить! 
 
 
====page 6==== 
 

Что кому за нужда постороннему знать, что у нас, и как мы. Больно любопытны! У меня, прошу, другой раз душу-то всю свою, невыкладывать, а то, пожалуй, пойдут себе в гости ездить, или, что еще хуже, но вашей же милости, хаить повсюду станут: то мол у них не так, того-то нет. У меня, прошу, другой раз, отвечать запросто: помещица, мол, Марья Ивановна, село-Вороньн-Гнезда, а что у нас прочего, про то сама лишь барыня знает, или укажи на Топчугова; уж тот тотчас всякую птицу по полету узнает, и пальца в рот не положит. Нам, пойми ты, лишних знакомств ненужно; от лишних знакомств только одна убыль, а вы ведь знаете, что у меня дочь растет, лучше ей что-нибудь лишнее припасти чем чужийе отдать.
   Добрая Марья Петровна, нужно заметить, очень боялась всяких экстренных знакомств.
   Такими же или почти что такими вопросами, как и вопросы проезжего, ограничивалось любопытство и прочих не многих проезжих, с тою только разницею, что они спросив об одной фамилии помещицы, решительно уже не заботились узнавать ни о каком благоустройстве в Вороньих-Гнездах, единственном теплом гнезде Марьи Петровны Долевой. Прочие отдаленные помещики того уезда, в котором находилось это маленькое имение, также так мало заботились и желали знать сѵществует оно, или нет, как будто Вороньи-Гнезда были какой-нибудь, незаслужнвающий внимания бугорок, вскочивший на земной поверхности их довольно обширного участка. На распросы приезжих к ним гостей, помещики, пересчитав все довольно значительные имения, говорили об усадьбе Марьи Петровны так легко и небрежно, как будто позабыли включить в свой рассказ какую-нибудь ничтожную запятую, без которой, не уничтожая нисколько никакого смысла, очень и очень можно было обойтиться.
   Поручица Марья Петровиа Долева была женщина уже довольно пожилая, хотя совершенно бодрая и здоровая, захватившая своею жизнию последние три или четыре года восемнадцатого столетия. Все семейство её ограничивалось одною дочерью Варенькой,
  
 
====page 7==== 

 
   Она осталась у Марьи Петровны одна, как перст, из прочих детей, и потому была будто каким идолом своей матери. На ней одной сосредоточила Долева всю свою нежность, все попечения и цель, и, сварливый со всеми прочими домашними характер её, делался всегда угодливым иногда будто как-то даже робким, пред каким-нибудь настойчивым капризом ребенка. Варенька и хозяйство, хозяйство и Варенька — были двумя первенствующими, и, чуть ли не единственными помыслами Марьи Петровны Долевой. Марья Петровна была для дочери сама и кормилицей, и нянькой, до тех пор, покуда Варенька не начала порядочно бегать, без посторонней помощи и царапать Марью Петровпѵ, что доставляло ей не малое удовольствие и заставляло предполагать в ребенке самые счастливые умственные способности. Балованная малютка росла, делала почти все, что хотела, и радуя мать своими детскими шалостями, зароняла иногда в её воображение самые отрадные грезы о своей будущности. Неизвестно как и по какому умственному процессу, но её довольно неизобретательная и тупая фантазия создавала в иные минуты, самый причудливый и блестящий мир. Среди полновластной области мечты, поместье её вдруг, неизвестно почему, начинало распространяться, крестьяне плодились в прогрессии необычайной, дом выростал в четыре этажа, наполнялся роскошью, окружался огромным садом; сундуки ломились от серебра, золота и драгоценных камней, и среди всего этого довольства мелькала Варенька, уже взрослая, принимая вид безукоризненной красоты, тип которой Марья Петровна сознавала по находившемуся у ней, гравированному портрету герцогини де Лавальер, хотя время, пыль и мухи очень много убавили его настоящего совершенства. Материнское воображение стоить иногда самого пылкого, поэтического. Марье Петровне случалось иногда видать, среди подобных грез, просто в какой-то горячешный бред, и в ушах её начинали раздаваться звуки разных голосов. До нее долетал неизвестно откуда, восторженный, общий вопрос:
   — Кто эта красавица?
   — Это Варенька Долева.
   — Неужели дочь Марьи Петровны, этой богачки?
   — Она самая. 
 
 
====page 8==== 

 
   — Ах какая образованная, милая девушка!
   Видения делались все ярче и разнообразнее. Марья Петровна видела уже вокруг Вареньки густую толпу мужчин, и все они были более или менее чиновны, богаты, знатны. Сердце Долевой начинало тогда биться сильно и отрывисто. Не простыв еще от обаятельного впечатления, она, без всякой видимой причины, схватывала ребенка в свои объятия, душила полными руками, глядела дочери восторженно в глаза своим, обыкновенно оловянным взором, но в такие минуты покрывавшимся будто каким-то маслом, целовала и твердила прерывистым от сильного ощущения голосом:
   — О, ты мое несгараемое сокровище! Сколько бы матерей стали мне завидовать, еслиб знали какой у меня вырастает яхонт!..
   Восклицания эти прерывались новыми пламенными поцелуями, между-тем как несгораемое сокровище и яхонт, привыкнув и уже наскучив такими ежеминутными порывами материнской нежности, старалась освободиться, мяла и сворачивала на сторону, и без того недовольно красивый чепец Марьи Петровны, билась ноженками об её колена и восклицала плаксивно:
   — Ах, да пустите меня, какие вы право, скучные, маменька, вы, кажется, хотите меня нынче до смерти зацеловать!
   — Тс! кротко прерывала ее Марья Петровна, разве так следует отвечать матери, Варенька? Вот если ты будешь всегда отвечать таким образом, тебя ни какой порядочный человек замуж и не возьмет!
   Варенька делалась немножко тише, ноженки её переставали биться и брови слегка сходились. Играя в куклы с дворовыми девочками, которых приводили в господский дом предварительно умыв и причесав как следует, Варенька уже имела о слове замужство понятие, соединяющее с собою нечто важное, новое и веселое, и потому не имея нужды в пояснении этого слова, обращалась к матери с вопросом о том, чего вовсе не постигала:
   — А что такое, порядочный человек, маменька? спрашивала она, нежно обрамив ручонками щеки Марьи Петровны.
   — Что такое порядочный человек? повторяла Долева, мя-
  
 
====page 9==== 

 
лась немного, и не находя лучшего, доступного, но её мнению, для понятия ребенка определения, отвечала:
   — Ну, вот, например, князь, граф, важное лицо какое-нибудь, душенька.
   — Граф, князь, повторяла девочка, а это что же такое, мамашечка?
   — Ну, моя радость, прерывала ее Марья Петровна, ты мне такой странный и глупый вопрос делаешь, который и крестьянская девченка не сделает. Как тебе растолковать?.. Ну, одним словом, это все такие особы, которых все знают, уважают, у которых все есть, чего хочешь того и просишь. Поияла теперь?
   — А что же нужно делать, чтоб порядочный человек взял меня замуж? спрашивала заинтересованная девочка.
   Марья Петровна принималась тогда толковать дочери о кротости, о послушании, о необходимости образования и пересчитывала ей такие науки и искусства, о которых сама знала только по наслышке, благодаря той не слишком требовательной поре, в которую родилась и обстановкам окружавшим её молодость.
   Перечислив, геграфию, рифметику, заграничные языка, клавикорды, Марья Петровна всегда прибавляла:
   — А главное, помни: хозяйство и послушание. Это такие вещи, без которых ни одна степень в человеке не может устоять. Теперь иди-ка лучше играть.
   Варенька убегала, а Марья Петровна смотря ей вслед, шептала с умилением:
   — Ох, какая будет бой девка! Подлинно уж зеркальная голова, ее и теперь на кривом не скоро объехать можно!
   Но прежния отрадные грезы уже отлетали тогда от бедной Марьи Петровны, и она принималась за хозяйственные хлопоты, с размышлениями, не отталкивающими действительности. Среди этих спокойных, рассудительных душ, и она сама, и её Варенька представлялись ей в будущем такими, какими они обе могли только быть, откинув всякие увлекательные надежды — небогатыми, мало известными, на которых никак не могли обратить особенного внимания, большая часть тех, от кого, в сво-  
 

====page 10==== 

 
их преувеличенных мечтаниях, ожидала Долева счастия для своей дочери. Из груди Марьи Петровны вырывался тяжелый вздох, и она на целый день делалась сварливее, привязчивее ко всякой мелочи и упущениям по хозяйству. Залетая своею заботливостью далеко вперед, она с удвоенным рвением старалась припрятать каждую тряпку, сберечь каждый клок сена, хлебное зерно, чтоб скопить побольше для своей Вареньки, и тем сколько-нибудь приблизить границы, отделяющия их не слишком завидную действительность от радужных надежд, к пределам большего и возможного вероятия.
   Нужно впрочем заметить, что Марья Петровна никогда долго не предавалась таким не слишком утешительным думам, и это не мало помогало цветущему её здоровью, необходимому для осуществления чадолюбивых её помыслов. Пред Варенькой лежало впереди еще столько времени, исправляющего положения самые затруднительные, хотя также, и на оборот, разрушающего и самые блестящия. Последнего Долева никогда не брала, или не хотела брать в соображение.
   — Не для чего слишком много хандры на себя напускать, думала часто она, в какие-нибудь тринадцать, четырнадцать лет, мало ли чего не может произойти и устроиться. Уж я буду стараться, чтоб у меня хоть из-под земли, а всего прибавлялось. Хорошего состояния нам только и недостает, (Марья Петровна, помышляя о Вареньке, всегда любила употреблять местоимение множественное), чтоб мы ни чем пред всем светом лицом в грязь не ударили; родня у нас, слава Богу, хорошая, хотя и дальняя.
   И тут же Долева принималась с самою примерною подробностию пересчитывать как свою родню, так и родню покойного мужа. Она припоминала многочисленность каждого семейства, огромность состояния, и остановясь на каком-нибудь дальнем, зажиточном родственнике, вдруг, ни с того ни с сего, начинала мечтать и придумывать как бы ей получить после него наследство? По здравом рассуждении, всегда оказывалось такое желание несбыточным по существованию на белом свете многих ближайших родственных колен, и Марья Петровна, поспешая оградить себя молитвою от такого корыстолюбивого на-  
 

====page 11==== 

 
шептывания злого духа, вооружалась вдруг совершенно христианскою покорностью ко всем житейским обстоятельствам. Остывшее от чрезмерных желаний воображение, показывало ей, что она ведь была же счастлива без излишества, и переносило ее далеко назад, придвигало ее почти к самой поре её темного детства.
   С памяти её ниспадала завеса, наброшенная многими десятками лет, и начинали рисоваться самые мирные, отрадные, хотя и бледные картины, лишенные всякой позолоты. Пред нею явственно высился такой же скромный домик, даже беднее этого, расстилалась такая же глушь, поросшая тощим ольшаником и усеянная болотами, вечно прикрытыми влажным туманом, оживала старушка мать и четверо братьев. Нужно сказать, правда, что Марья Пегровна помнила о них довольно смутно, и то потому только, что они беспощадно тормошили ее, как какую-нибудь для всех одинаково занимательную куклу, когда приехали в деревню проститься перед походом. Заплатив невольною слезою дань теням для неё милым, Марья Петровна продолжала следить за преданиями памяти, училась у отца Петра грамоте, у Маланьи хозяйству, и незаметно приближалась к полному девическому возрасту, не останавливаясь в промежутках детства и отрочества ни на одном происшествии, ни на одной минуте, которые бы могли заставить спокойное сердце её забиться от воспоминания, сильнее чем обыкновенно, исключая случаев горячной простуды. Самое замужство её, обстоятельство важное в жизни, не было следствием ни любви, ни рассчетов, ни даже какого-нибудь минутного увлечения. Для замужства Марьи Петровны выпал будто какой особенный жребий, и странно может быть покажется читателю, если следя за воспоминаниями Долевой, он откроет, что этот жребий частию зависел от простой, обыкновенной курицы, без вмешательства которой, чтобы другое могло совершиться с Марьей Петровной, я решительно сказать не в состоянии. Вот какие странности случаются иногда на свете! Пусть снисходительный читатель позволит мне немного распространиться об этом не романтическом случае, основываясь на изречении Шекспира: «Есть много чудес на свете, друг, Горацио, о которых и не грезилось нашим философам.»
  
 
====page 12==== 

 
   Наступил пятнадцатый год, и войска, возвратившиеся из-за границы, начали размещаться по постоянным квартирам. Появление в деревни матери Марьи Петровны гренадерского взвода, произвело в первую минуту сильное впечатление на молодую девушку. До тех пор, не выезжая никуда из своей деревушки, стройные ряды солдат она видела только на картинках. Откинув немного кисейную занавеску, Марья Петровна плотно прильнула одним глазом к оконной раме, и с каким-то сладостным биением сердца смотрела на проходивших мимо солдат и прислушивалась к новому для неё грохоту барабана. Увы, доброй Марье Петровне до того времени, в её однообразной глуши, кроме звуков балалайки и пастушьего рожка, как-то не удавалось слышать ни какой другой музыки. Особенно привел ее в восторг султан и вид молодого взводного командира; но этим одним лишь и ограничились её впечатления. В её простодушную головку не запало ни каких иных помыслов, и когда пыль, поднятая рядами, улеглась опять на мягкой дороге, она снова преспокойно села за оставленные пяльцы. Ни одна из тех дальновидных надежд, которые заставили прочих окружных барышень тотчас же закупить себе разных умываний и других необходимых женских принадлежностей, не пошевелило её сердца. Марья Петровна вспомнила только о братьях, которыми не суждено было ей полюбоваться, потом заплакала, потом, увидев, что прошивка её от этих напрасных слез идет как-то косо и криво, занялась исключительно ею, и уж не порывалась опять к окну, чтоб посмотреть: не происходит ли чего-нибудь нового н нейдет ли молодой офицер, в свою очередь, полюбопытствовать? Марья Петровна была не совсем права в этом отношении, потому, что новый постоялец их заслуживал, по своим достоинствам, немного большего внимания.
   Виктор Александрыч Долев был человек вполне замечательный для его лет, степенный, скромный. Из самого Парижа, о котором тогда все говорили, и даже те, которые его не видали, приходили в восторг, не вынес он ни одного воспоминания о каком-нибудь неподобающем увлечении, и по рассудительности своего характера, не нашел в нем  
 

====page 13==== 

 
также ничего слишком необыкновенного. При чьем нибудь спросе о каких нибудь особенных красотах или развлечениях Парижа, Виктор Александрыч всегда отзывался очень хладнокровно и кратко:
   — Право, не стоит распространяться: большой город, как город. Вообразите себе какой-нибудь наш Петербург, да только побольше и пошумнее, вот вам и будет тот же Париж.
   — Но что вы скажете на счет зданий? замечали ему.
   — Тоже ничего особенного, и у нас не хуже есть, только, разумеется, архитектура не много должна разниться.
   — Ну, как вам народ французский понравился? продолжали его спрашивать.
   — Живчик, сколько я мог заметить, и больше ничего особенного.
   — Но за то парижанки... 
   — То же не хватают с неба звезды, отвечал Виктор Александрыч: есть, точно, хорошенькия, за то есть и дурные, как и везде. Я этот предмет то же, признаться, не наблюдал.
   Одним словом, в груди Виктора Александрыча, кажется, даже с самым Гершелевым телескопом невозможно было открыть никакого неподобающего увлечения, и если и западали иногда в его сердце какие-нибудь человеческия слабости, то про них могла знать разве только одна его собственная совесть, да может быть, отчасти, и уже давным-давно, одна красивенькая уездная барышня, пред которою Долев как-то невольно склонял долу свои карие очи, трепетал как голубь, попавший в тенеты охотника, краснел как маков цвет, и потом так тяжело переводил дыхание, как будто страдал одышкой. Это только одно обстоятельство и заставляло предполагать, что Виктор Александрыч также иногда оказывался человеком из плоти и крови, невольно увлекавшимся изящным и чувствовавшим что и у него, в левом боку, под постоянно холодною кожею, находится одна, причудливо устроенная органическая частица, называемая молодым сердцем. Все прочия душевные наклонности Долева решительно ускользали от 
 
 
====page 14==== 

 
наблюдения его товарищей, когда они, разобрав каждого, что называется «по волоску», останавливались на нем. После различных предположений, мнений и догадок, все тихия добродетели Виктора Александрыча были прикрыты одним единогласным и неслишком лестным для воина названием «мадемуазель.» Виктор Александрыч всегда первый улыбался этому эпитету, и сделал с ним всю кампанию, не задумываясь идти первым в штыки, и останавливаясь разве когда на миг, чтоб осмотреть, по свойственной ему аккуратности, какое важное повреждение могла сделать в его мундире коснувшаяся его пуля. Даже самые тогдашния уездные барышни, славившиеся привязанностью ко всему сантиментальному, с которыми Долеву приводилось иногда быть в обществе, были о его примерной застенчивости также особенного мнения, чем о застенчивости прочих его товарищей, и то же распространяли про него невыгодное мнение в своем прекрасном кругу.
   — Не фет па, напрасно ла жантиль авек мусье Долев, предостерегали они одна другую, от него вы, машер, порядочного слова не дождетесь: это какой-то голубок!
   Недальновидные тогдашния барышни! Чтож бы вы сказали тогда, когда увидели Виктора Александрыча в родной его СФере, на широком учебном поле, перед рядами солдат, единственной семьи его, его, молчаливого и безответного перед вами, боящагося поднять глаза на ваши ослепительные физиономии? Вы, право, не узнали бы его! Вы сказали бы решительно, что это не он, что это не человек, а вихрь, смешанный с молнией и порохом.
   Виктор Александрыч сам сознавал, что не был создан для общества прекрасного пола, и потому сосредоточил жизнь свою в одной СФере — в домашнем быту. Осудив себя на одиночество, он незнал между тем скуки, и его день проходил незаметно среди занятий мирных и положительных, достойных его кроткой и неприхотливой души. Он или перечитывал книги, которые хотя впрочем и читал уже несколько раз, но всегда брал опять с одинаковым любопытством, и всегда умудрялся находить что нибудь новое, незамеченное, пропущенное. Или, утомившись таким литературным занятием, брал гитару и иг-
 
 
====page 15==== 

 
рал, не смотря на то, что иногда недоставало какой нибудь одной струны. Или, наконец, разлегшись на кровати и совершенно прикрывшись шинелью, чтоб не развлекаться внешними предметами, погружался в размышления. Под этим темным покровом, капризное воображение иногда покоряло себе его холодный рассудок и уносило его в такую многолетнюю даль, осыпало его такими почестями, и создавало из него такого военачальника, что совершенно позабыв все его окружающее, он видел себя окруженного сонмом полков, пред сонмом неприятеля, вдвое сильнейшего, пред которым не трепетал ни один нерв его, и вдруг вскрикивал инстинктивно, так сильно и одобрительно: вперед! что денщик его, Топчугов, не расслушав чего именно требовалось, в одно мгновение являлся пред его кроватью с словом, не допускающим ни какой невозможности в свете:
   — Здесь!
   Виктор Александрыч нисходил тогда в область обыкновенной жизни, сбрасывал с головы шинель, пугливо отдувался, зевал, сильно потягивался, будто только пробудился от лихорадочного сна, и закрыв, как бы стыдясь, одною рукою глаза, проговаривал сам себе:
   — Сморозил!
   — Немного не дослушал, ваше благородие, произносил Топчугов, решительно ничего неразслышавший.
   — Ступай, отвечал Долев, снова закутываясь, но уже не для мечтания, а так, для простого отдохновения, которого долгие, молчаливые часы иногда прерывались вдруг новым возгласом:
   — Топчугов!
   И Топчугов тотчас же показывался с какою-нибудь работой в руках, потому что также как и барин, не любил оставаться без занятий. Он прпходил или с сапогом, к которому притачивал подметку, или представал с ушами, живописно обмотанными шелком и нитками, доказывавшими, что никакое полезное ремесло не чуждо его широким, нечувствительным ни к огню, ни к морозу рукам. Иногда, правда, случалось, что он приходил и без всего,  

 
====page 16==== 

 
но за то ладони его были густо окрашены кирпичом, что всегда неопровергаемо доказывало его постоянное попечение придавать платью Долева приличную новизну и опрятность. Топчугов, один Топчугов заменял Долеву все: он был ему и развлечением, и советником в обстоятельствах, требующих некоторых общих соображений. Верный, и по своему практический взгляд Тончугова на вещи, не раз выводил Виктора Александрыча из какой-нибудь нерешимости. Занемогал ли когда Долев, преданный денщик превращался почти всегда в медика, хотя все лекарства его обыкновенно ограничивались, для внутреннего употребления — разведенным в воде порохом, а для наружного—водкой с солью, разве только случалось у него вблизи что-нибудь особенное, по его мнению, лекарственное. Мы могли бы прибавить также несколько слов и о прачешном и поваренном искусстве слуги Виктора Александрыча, но это будет излишним. Довольно и того, что уже было сказано и из чего можно уразуметь, что Долев был для своего денщика всем, равно как и тот для Долева.
   Таких-то постояльцев привел случай на продолжительную стоянку в деревню матери Марьи Петровны. Только одно строение почище и побольше прочих, называвшееся, впрочем, всегда из уважения, не иначе как барским домом, показывало Виктору Александрычу, что в этом месте обитает лицо, с которым волею или неволею, а должно ему будет познакомиться. Прошло больше недели; товарищи Долева успели уже объехать и познакомиться со всеми окружнными помещиками, а он еще и не подумал двинуться, чтоб представиться своей хозяйке. Напрасно Топчугов, желавший доставить какое-нибудь развлечение своему барину, подстрекал его рассказами о веселом препровождении времени других офицеров и советовал и ему не терять удобного случая. Виктор Александрыч постоянно отвечал:
   — А что мне со всеми этими барынями и барышнями, детей что ли крестить? От их обедов и вечеров ума не прибудет!
   — Авось какая нибудь побогаче и приглянулась бы, так можно б, понимаете, ваше благородие, замечал Топчугов, стараясь  

 
====page 17==== 

 
подействовать на сердце Долева; но черты его оставались холодными, и он отвечал очень неудовлетворительно для желания Топчугова:
   — Да, чтоб потом ее на плечах за собою в ранце, что ли, всюду таскать; вот какое колено отпустил!
   И Топчугов удалялся без всяких возражений в свой угол, махнув только от негодования сердито рукой.
   — Топчугов! произнес, впрочем, однажды Виктор Алексапдрыч о чем-то, по обыкновению, порядочно надумавшись под своею шинелью.
   — Здесь! отозвался, также но обыкновению, Топчугов.
   — Потолкуем, братец.
   Это слово — потолкуем, всегда вызывало на лицо денщика самую недовольную гримасу, потому что всегда означало желание Виктора Александрыча задать ему, от нечего делать, какой-нибудь головоломный вопрос, по которому можно было бы судить о находчивости и умственном его развитии, и всегда почти кончалось словами: «ступай сапоги точать,» что после этого с тобою и говорить. Топчугов шел тогда как-то особенно мудрено скорчив лицо. В этот раз он беспокоился совершенно напрасно и остался вполне доволен как собою, так и Виктором Александрычем.
   Он застал Долева полуодетого, пред походным зеркальцем, очень внимательно осматривающего себя, хотя в этом зеркальце трудно было, впрочем, увидеть вдруг всю физиономию вполне, по случаю многих, довольно больших мест, на которых вместо ртутной амальгамы просвечивало березовое дерево.
   К большему удивлению и радости денщика оказалось, что Долев, сильно опасавшийся частых приглашений в господский дом, и потому все еще откладывавший первое свое представление, собирался ракомендоваться помещице. Топчугов с сияющим лицом одел его в тот день с удвоенным старанием, и передышал на каждую пуговку, и потом выбежав за ворота, долго еще любовался своим барином сзади, шепча просебя: 
 

====page 18==== 

 
   — Экой молодец-то, заполонит его у меня баба, захолит, закормит... 
   Но это опасение рассеялось после первого же свидания. Мать Марьи Петровны была женщина рассчетливая, нелюдимая; она тотчас начала жаловаться Долеву па свою недостаточность, на неимение лишнего времени, потом добавила расплакавшись, что малейший вид чего-нибудь военного, напоминая её горестную утрату, заставляет её сердце болезненно ныть и сжиматься, и Виктор Александрыч понял, что она сама готова была от него чуть ли не запереться, и совершенно успокоился. Возвратившись в отведенную ему избу, он составил самое невыгодное понятие о своей хозяйке.
   — Мы, братец, сказал он Топчугову, кажется попали с тобой к настоящей Яге: не только прислуга, и сама-то она ходит оборванная, как степной цыган, а какая-то женская рожица, показавшаяся мне мельком, была так худа и бледна, как будто ее только, по праздникам и кормят.
   На все это Топчугов очень рассудительно отвечал:
   — А вот, ваше благородие, поживем побольше, так узнаем как оно себе там.
   Топчугов скоро подтвердил мнение Виктора Александрыча, с обычною своею прозорливостью.
   — Мы точно квартируем у Яги, ваше благородие, сказал он однажды Долеву. От нашей старухи никому покоя нет; ворчит на всех с самого утра, даже дочери спуску не дает, и то не так, и другое не по ней. Ей кажется хочется на обухе рожь молотить.
   — А! так у нашей хозяйки дочь есть? произнес Долев: вот оно как!
   — Точно так, ваше благородие.
   — Что же ты мне до сих пор не сказал?
   — К слову не приходилось, да притом и не посмел, празнаться сказать.
   — Почему?
   — Не изволили спрашивать, ваше благородие.
   — Резон! А что, молода, спросил Долев, по безотчетному любопытству.  
 
====page 19==== 
 
   — Да лет восьмнадцати.
   — Хороша? добавил Виктор Александрыч, для дополнения сведений: как слышно?»
   — Сам видел, совсем не хороша, ваше благородие, поджарая такая, словно сухарь, чернявка, глаза такие большущие, и в лице ни какой красивой приметы нет; нам совсем негодится, ваше благородие.
   — Гм, гм! согласился Виктор Александрыч, и тотчас же преспокойно заснул, не думая ни минуты более о дочери помещицы и даже удивляясь самому себе, зачем он делал Топчугову такие напрасные вопросы? 
   Поутру он встал совершенно позабыв о вчерашних справках, и потом несколько раз прошел мимо господского дома, ни разу не подумав взглянуть на него и не заметив, за тусклыми стеклами, бледного личика Марьи Петровны, склонившейся над пяльцами.
   Прошло более двух месяцев как Долев стоял в деревне, а между тем ни разу не подумал снова посетить помещицу, покуда пропавшая куда-то с барского двора курица, похищение которой, в подозрительном уме помещицы, всею своею тяжестью падало на Топчугова, не подало Виктору Александровичу законного, неотлагаемого предлога увидеться вторично с матерью Марьи Петровны.
   Узнав в чем обвиняется сильно оскорбленный таким несправедливым изветом Топчугов, и следовательно некоторым образом виновный и сам он в допущении такого проступка, Виктор Александрыч вдруг мгновенно оказался какою-то как будто снежною сопкой, внутри которой скрывался ни кем не подозреваемый до той поры волкан. Долев вдруг весь вспыхнул, покраснел, как будто ему угрожал нервический удар; надел наскоро мундир, и, с твердой решимостью перевернуть вверх дном весь дом, влетел в переднюю. Покуда он снимал кивер, горячность его мало-по-малу стихала и, тихим, скромным, каким бывал он всегда, явился Виктор Александрыч пред несправедливою обвинительницею Топчугова. В маленькой комнате, служившей вместе и залою, и гостиной, Долев в первый раз тогда
  
 
====page 20==== 

 
увидел Марью Петровку. Виктору Александрычу показалось, что ему ни разу не случалось встречать подобной красавицы. Обыкновенное ли расслабление, всегда следующее за сильными душевными потрясениями затуманило ему глаза, пришло ли наконец сердцу его время пробудиться от своей дремоты, положительно неизвестно, только Долев почувствовал, что в груди его что-то сильно екнуло, и по всему телу пробежало такое сладостное ощущение, какое он испытывал до тех пор лишь только тогда, когда после долгого зимнего перехода случалось ему входить в теплую, гостеприимную избу.
   Помещица встретила своего постояльца очень холодно и приветствовала его таким восклицанием вместо обычного «милости просим,» что Долев совершенно растерялся.
   — Ну, батюшка, начала она, покорно вас благодарю. Не много нагостили ваши ребята, а уж успели оказать уважение. Бог с тем, кто нас обидел, я искать больше не намерена, но только уж будет моя хохлушка у того целый век на душе петухом кричать. С одной курицы не раздобреют. Ну, как вы поживаете, довольны ли всем; садитесь, пожалуста, жаль только, угощать нечем.
   Виктор Александрыч откинул было очень живописно руку, прижатую к сердцу, и открыл уста, но помещица не дала ему возможности произнести ни одного звука. Он стоял молча, продолжая слушать целый поток речей.
   Безмолвная, бесцветная стояла Марья Петровна перед матерью, когда помещица, перечислив снова всю свою недостаточность и потери, вдруг перешла с своими неудовольствиями на дочь.
   — Вот, скажут, может быть, иные, добавила она, как быть каким-нибудь беспорядкам, дочь есть, помощница есть, а посмотришь — какая она мне помощница, слова ни кому сказать неумеет; хоть все при ней из дому вынеси, порядком и как следует пригрозить не найдется. 
Настроенному Виктору Александрычу показалось, что па лице Марьи Петровны выступала краска скрытого стыда и негодования, и ему стало невыразимо жаль ее. Он вооружился всем своим красноречием, чтоб успокоить помещицу, твердо и логически доказы  

 
====page 21==== 

 
вал ей честные правила Топчугова, потом присел, не имея прежде никакого намерения садиться, и незаметно просидел очень долго. Тихий, миролюбивый и приятный характер Виктора Александрыча выказался во всем своем свете. Он во всем живо сочувствовал матери Марьи Петровны, и во всем мнения их оказывавались сходными. Начиная с погоды до самых коренных убеждений, оба они как будто заранее согласились думать заодно, чувствовать и негодовать за-одно. Вспомнив про сыновей, старушка, но обыкновению, прослезилась и порядочно ругнула французов. Виктор Александрыч и в этом случае не отстал от неё, и также не мог слегка не прослезиться по своей чувствительности. При прощании помещица осталась очень довольна своим постояльцем, нашла его человеком умным, образованным, и из губ её, обыкновенно сомкнутых для приглашений, вылетело слово:
   — Милости просим и вперед, за-просто, потолковать да побеседовать, только пожалуйста, батюшка, не распускай возжей, за своим-то получше присматривай. Ты что там ни говори, а вы, голубчик, в такой сторонушке побывали, где про чужия вещи кажется и думать позабыли.
   Виктор Александрыч согласился и с этим убеждением почтенной своей хозяйки. Возвратясь домой, он не нашутку задумался. Тревожная мысль, как бы улучшить мнимую грустную участь Марьи Петровны, не выходила ни на минуту из его головы. Он позвал к себе Топчугова, и первым его словом было:
   — Ты говорил, что дочь помещицы дурна, а она прехорошенькая!
   — Понимаю, ваше, благородие.
   — А житье ей, точно, пренеприятное, сколько я мог заметить. А как ты думаешь, можно ли помочь ему?
   — Не могим знать, ваше благородие.
   — Когда спрашивают, так моги.
   В избе воцарилось мертвое молчание, прерываемое только пальцем Топчугова, тихо постукивавшим за спиною о пуговицу казакина, между тем как другой его палец легонько ходил за ухом, что всегда означало крайне затруднительное положе  
 

====page 22==== 

 
ниe и совершенное минутное отсутствие всякого соображения и находчивости.
   — Ну? произнес наконец Виктор Александрыча, вопросительно. 
   — Гм, ухмыльнулся вместо ответа Топчугов, и при этом палец его начал скользить за ухом с необыкновенною живостью.
   Что, гм?
   Верный слуга видно успел уже надуматься.
   — Да уж как не думай, отвечал Топчугов, а прежде чем какой-нибудь добрый человек ее не выручит, ей никак не выпутаться из такой крутой кабалы.
   — Не выпутаться, подтвердил зевнув Долева.
   — Одно средство жениться на ней кому-нибудь, ваше благородие, больше уж ни что не возьмет.
   Лучезарная мысль Топчугова заставила Виктора Александрыча привскокнуть и прищелкнуть пальцем. Оставалось только найти такого доброго человека, потому что сам Долев, не любя ничего нового и неизведанного, не остановил этой мысли на себе самом. Он перебрал в уме всех товарищей и не приостановился ни на одном из них. Начиная с капитана Шперлинга, искавшего себе невесты еще с первого чина до прапорщика, Щипа, который постоянно влюблялся и страдал и готов был на всякие жертвы, чуть только встречал где нибудь молодое женское личико, все они показались Долеву немного корыстолюбивыми, чтобы плениться вполне только одною наружностью. С минуту мелькала пред Виктором Александрычем даже тощая фигура их аудитора, но и тот, по долгому обсуждению, оказывался также мечтающим о приданом.
   Неудачное приложение заветной мысли к действительности, долго тревожило Виктора Александрыча. Он даже без особенного аппетита съел куска три очень любимого им жареного гуся, и плотнее чем когда-либо окутался весь в шинель, и начал мечтать. Мечты благодетельствовали ему; они довели его уже до чина полковника, оставляя Марью Петровну все тою же молоденькою девочкой; они окружили его уже достатком и ре-  
 

====page 23==== 
 

шимостыо сделать неотлагательно предложение и положить к ногам Марьи Петровны руку и сердце, когда привычка начала вступать в обычные свои права, и Виктор Алектандрыч кончил тем, чем всегда кончал в затруднительных случаях. Он заснул и заснул очень крепко. 
   И странный, никогда небывалый сон приснился ему, ему и во сне грезившему всегда положительно. Тонул ли он когда-нибудь среди своих грез, никогда какой-нибудь необозримый океан не служил ему, как стольким другим, могильным ложем, а просто его топила или обыкновенная река, или даже, чаще всего, простая лужа. Убивали ли его, никогда не погибал он от каких-нибудь тысячей, а всегда уже много если от трех. Случалось ли ему пиршествовать, никогда не представлялись ему пиршества Лукулла. Каких-нибудь, так себе, поэтических грез, Виктор Александрыч даже никогда и не помнил. И что же о, чудная и волшебная сила сердечной настроенности! Ему чудилось, что перед его избой поднялась страшная вьюга; он подошел к окну и увидел за ним, неизвестно откуда явившийся горшок фиалок. Все цветки были покрыты густым слоем снега, и только один из них поднимал над белою пеленой бледный свой венчик, и казалось, при каждом порыве ветра склонял стебель, чтоб никогда не подняться снова. Виктор Александрыч разметал снег, отер стебель рукою и согрел его своим дыханием. Листья цветка выпрямились, и после нескольких судорожных колебаний, цветок приподнялся и зазеленел. Долеву чудилось, что он никогда небывал так доволен собою; он жил, думал и дышал только для свoeго найденыша. Жадным взглядом следил он за новою жизнию, Данною им гибнувшему растению и за чудным возрождением, совершившимся от нескольких вдыханий его легких. Рука его дрожала от нетерпения освободить цветок от последней оставшейся на нем снежной коры. Он спешил перенести цветочный горшок в свою теплую избу, поставил, как сокровище, в самое видное место, продолжая все дышать и дышать на охолоделые венчики. По мере того как ледяная кора таяла и опадала, обращаясь в прозрачные капли, венчики распускались и оживали. Одна только из фиалок не выпрями-
 
 
====page 24==== 

 
лась на своем нежном стебле. Долев с грустью смотрел на бедный стебелек, которому только один Боге мог возвратить существование. И вдруг фиалка начала расти в глазах его, принимать человеческия формы, черты Марьи Петровны, по бледные, бездыханные, обезображенные смертию под его горячим дыханием... Виктор Александрыч вздрогнул, открыл глаза и внимательно осмотрелся кругом с каким-то инстинктивным испугом, пока не рассеялась первая дрема. В избе его не было ничего ни нового, ни обыкновенного.
  — Ух! простонал он, вскакивая поспешно с лавки и начиная прохаживаться вдоль и поперек большими шагами, с самым озабоченным выражением.
   Этому подвижному мышлению положило конец только появление Топчугова с сапогами в одной руке и плательной щеткою в другой. Виктор Александрыч поднял голову и начал смотреть на своего слугу так рассеянно, и так неопределенно, как будто только одно тело его красовалось на земле, а мысль и сознание витали ни весть в каком ином мире.
   Не будучи слишком большим физиономистом, Топчугов не обратил ни какого особенного внимания на необыкновенное состояние своего барина, и помня только о своей обязанности и времени, в которое Долев имел обыкновение делать ученье, преспокойно наклонился к полу; положил одну руку Виктора Александрыча, как на подставу, себе на плечо, и с словом. — Извольте пожаловать, ваше благородие, иожку, с трудом надел новый сапог на широкую и могучую ступню Долева. Тоже самое слово и действие повторил он и в другой раз, а Долев все стоял неподвижно, и все продолжал глядеть на него как-то неопределенно.
   — Извольте присесть, ваше благородие, продолжал Топчугов, шелестя веником по платью. Виктор Александрыч присел, как послушный ребенок, молча, без всякого замечания. Так просидел он, ничего кажется, не замечая, покуда Топчугов не одел его совершенно и не спросил:
   — А шинель прикажете, или без неё обойдетесь?
  
 
====page 25==== 
 

   Тогда только Виктор Александрыч встряхнул с живостью головою и проговорил:
   — Ши не ль? какую шинель? на что шинель?
   — Потому что срок пришел, уж скоро пять часов; наши, чай, давно уж на лугу дожидаются. Вы изволили уже одеться, ваше благородие, настойчиво заметил Топчугов, начиная всматриваться в лицо Виктора Александрыча уже с каким-то удивлением.
   Долев опять встряхнул головою, осмотрелся, опять ухнул с каким-то стоном и проговорил:
   — В самом деле, одеть! Странно! Эк меня как ошеломило! Ну, ступай, оставь меня.
   Потом он опустился на стул и засмеялся так странно, что Топчугов будто не расслушав приказания, против всех своих правил, не двигался с места. На его неподвижных, ни каких ощущений недопускающих наружу чертах, выразилась какая-то нежность и душевное опасение. Он начал глядеть на Виктора Александрыча долго и пристально, какь говорится во все глаза, и наконец произнес голосом, который может быть в первый раз его жизни сделался нежнее на несколько октав.
   — Не прикажите ли маленько малинки вскипятить, ваше благородие: онамеднясь мне славную сушеную малинку одна здешняя кума принесла.
   Топчугов имел обыкновение всех, кто вступал с ним в короткия дружеския отношения, звать кумом или кумою. Этим кажется и ограничивалось у него всякое понятие о родстве, кроме названия  «братца», которым он называл всякого встречного.
   — Съума что ли ты сошел! спросил в свою очередь Долев. Малинки от того, что мне пригрезилось; и он подробно пересказал верному поверенному виденные грезы.
   Топчугов прехладнокровно отвечал:
   — Все это дело обыкновенное, и по моему так ни на волос беспокоиться не следует. Все мы под Богом ходим, и  
 

====page 26==== 
 

нe нынче, так завтра можем умереть, а наша барышня давным давно на ладан дышит, так не мудрено ей скоро Богу душу отдать; вот вы ее как какой-нибудь левкой эдакой, что во сне видели, в гробу до церкви и понесете; все это дело житейское, и ни сколько пугаться не следует.
   — Да, на все бывает Божья воля! произнес Виктор Александрыч, принагибаясь немного под распростертую Топчуговых, огромным веером шинель, которую он не выпускал из рук во все время.
   Долев возвратился в тот день очень скоро, против обыкновения.
   — Так неужели ты думаешь, что помещицына дочь, в самом деле, на ладан дышит? спросил он денщика, позабывая о всем прочем, когда тот раздевал его.
   — Точно дышит, подтвердил Топчугов.
   — А почему же именно, вот так уж и точно, по твоему?
   — Да от того что так уж приходится, ваше благородие. Опомнясь, как я ее в последний раз видел, куда она как желта мне показалась; вот еслиб ей была холя, да какой-нибудь муж выискался, другое дело, я об этом давно докладывал.
   — Да, подтвердил Долев, тогда, может, точно, другое бы дело было!.. 
   Этим в тот день и заключились все их разговоры, а между тем в душу Виктора Александрыча запала с тех пор глубокая дума, потому что на другое утро первый вопрос, сделанный им денщику, был следующий:
   — А что, братец, как бы хоть нам, в самом деле, того... 
   — Чего, ваше благородие?
   — Не понимаешь? разумеется чего... 
   — Понятно, ваше благородие.
   — Ну, так как же ты думаешь?
   — Не могу знать, ваше благородие!
   — Болван! пошел вон! А жаль ее, право, бедняжку!
   Это только последнее слово и помогло проницательному Топчугову ухватиться за Ариаднину нить, которая позволила ему  
 

====page 27==== 
 

уразуметь загадочность желаний его барина и довела до самого источника сердечных его пожеланий.
   — Нам никак нельзя! отозвался он тогда решительно.
   — Почему?
   — Потому что совсем прохарчиться можно: у нас мало, а у нее также ровно ничего нет.
   — Врешь! возвысил голос Виктор Александрыч: у меня Вороньи-Гнезда есть.
   Это темное и нисколько дальнейше непоясненное известие о родовом поместьи, в первый раз тогда донеслось до слуха верного слуги, потому что Виктор Александрыч, вступая с ним всегда только в физиологическия и метафизическия рассуждения, никогда как-то не сообщал ему о своих средствах к обезпеченному существованию. Это происходило частию от того, что во все продолжение служительства Топчугова и во все время походов, Вороньи-Гнезда никакого существенного о себе воспоминания к Долеву не доставляли, а сам он, по своим неприхотливым желаниям, также, кажется, позабыл о них.
   — Да, повторил с видимою гордостью и самодовольствием Виктор Александрыч, Воронья-Гнезда, это не то что какая нибудь лачуга!
   Конечно — Вороньи—Гнезда, только ими старуху не задобришь, нерешительно заметил Топчугов, всматриваясь пристально в лицо Долева и стараясь заметить шутит он, или говорит серьезно... 
   — Вороньими—Гнездами?
   — Вороньими—Гнездами, ваше благородие.
   — Из тридцати пяти душ?!
   — Что проку в тысяче их?
   — С восемью дворами, господским домом, церковью и хорошею землею? Ах ты неуч!
   Тут только простодушный Топчугов, привыкший понимать значение каждого слова буквально, догадался, что под значением Вороньих-Гнезд скрывается что-то более положительное, и потому тотчас же поспешил произнести: 
   — А, так вот что, ваше благородие! а я по глупости по-   
 

====page 28==== 
 

лагал все прямо! Чтож, почему же и не попробовать счастия. Время теперь мирное, довольно послужили, пора бы несколько и отдохнуть.
   — Да, хотелось бы не много.
   — Так чтож, перекрестясь да и с Богом.
   — А главное дело жаль, истинно жаль! продолжал Долев, избегая высказаться решительно.
   — Конечно, христианская душа.
   — Но ведь вот что: на ладан, ты говоришь, дышит! что же за приятность начать за здравие, а свести за упокой?
   — Э, ваше благородие, без рук и без ног люди живут, авось!
   — Конечно, авось, продолжал убеждаясь все более и более Виктор Александрыч, но главное как приступить, совсем новая оказии.
   — Как приступить! не барышни мы, не такие виды видали; просто, извольте придти, потом перекиньте слова два-три, да и прямо к делу.
   Не смотря на то, что на лице Виктора Александрыча промелькнула самодовольная улыбка, он однакож не преминул причмокнуть сомнительно языком и произнесть:
   — Нет, тут дело нужно вести поаккуратнее.
   Разговор этим и кончился; но благотворное семя супружеского быта дало уже росток, и с каждым днем все более и более зрело в воображении Виктора Александрыча. Мечты его стали разнообразнее, точно также, как и самые ночные грезы. Все яснее и яснее обрисовывался перед ним давно покинутый и пустой отчий дом, слышался легкий, убаюкивающий шорох листьев тех лип и берез, на вершины которых он лазил скрываться от докучной в детския, шаловливые лета, азбучной указки, и ярко, ярко блестел медный крест деревенской церкви в светлую осеннюю ночь, когда луна обдает все предметы будто матовым, серебристым отливом, а воздух, слегка пропитанный морозом, манить невольно в тепло — в среду домашнего круга, в говор, неумолкаемых, хотя и ничего особенно не высказывающих и незаключающих в себе речей. Безотчетная любовь с каждым днем все более и более увеличи-  
 

====page 29==== 
 

валась, и дошла наконец до того, что Виктор Александрыч иногда так глубоко вдавался в фантазии, что будто в самом деле, воображая себя уже семьянином, неявственно вскрикивал, как бы заранее приучая себя к таким возгласам:
   — Мамочка, мамочка! и не замечая сквозь едва открытых глаз шетинистых бакенбард Топчугова, и только расслушивая легкий шорох его, продолжал:
   — Не пора ли уж и на покой, мамочка!
   — Как будет угодно, ваше благородие.
   Тогда только Виктор Александрыч возвращался в действительный мир и поспешно вскрикивал:
   — Фу ты, что это со мною! Странно! право, не знаю, что такое.
   Но что и казалось, быть-может, странным самому Долеву, с некоторых пор было уже ясно разгадано прозорливым денщиком. Следя с приметным беспокойством за незамеченными еще никогда странными действиями своего барина, Топчугов заметил, что Виктор Александрыч стал продолжительнее смотреться в зеркало, чаще и чаще сетовать на недовольную густоту своих волос; меньше сделался с нимь говорлив, и спеша на свое любимое учебное поле, делал довольно порядочный обход мимо дома помещицы. Топчугов долго молчал, и досадуя на решительность Виктора Александрыча, зайдя иногда в свой угол, только кивал головою, как будто сзади ударял его кто невидимый, и взмахивал рукой, приговаривая: ах, еслиб пришлось нам жениться. Ему самому в такие минуты мерещилось, может быть, неведомое ему поместье Долева, и тоже теплый, спокойный быт, и тоже, пожалуй, какая-нибудь деревенская подруга жизни; но Топчугов был отчасти философ, и терпеливо выжидал удобного случая, чтоб самому 
как-нибудь косвенно подвигнуть шаткую волю своего барина. Случай этот не замедлил представиться.
   — А ведь в самом деле, хорошо было бы, начал однажды Виктор Александрыч, в то время, когда Топчугов другой раз чистил на нем сюртук, чего прежде никогда не случалось, к видимому оскорблению его денщицкой амбиции.  

 
====page 30==== 

 
   — Хорошо, ваше благородие, подтвердил Топчугов, прозрев в чем должно заключаться продолжение; ах, просто сердце плачет глядя, а еще мы в сражениях бывали!
   — Совсем не такое неизвестное и деликатное дело, прервал Виктор Александрыч, также в свою очередь угадывая, что ему хотел высказать Топчугов. Оба они в ту минуту выражались, как говорится, языком души.
   — В этом случае нужно иметь совершенно особый, медовый язык, а где его возьмешь? продолжал помолчав немного Виктор Александрыч.
   — Э, ваше благородие, возразил Топчугов, извольте только припомнить Брындина: слова от него не добьешься, а уж три раза сватался.
   — Да, точно, подтвердил Долев.
   — А Бирмильх, двух слов по-русски хорошо пе скажет, а вот уж второй раз женат.
   — Правда, правда, подтвердил с сожалительным вздохом Виктор Александрыч, и потом прибавил:
   — В-самом-деле, от чего же мне, вопрос, не рискнуть. — Рискну! докончил он, решительно приударив по столу кулаком.
   И он точно рискнул. Поздравил помещицу с каким-то праздником, и возвратился весь покрытый потом, пунцовый как мак, и едва переводя дыхание от волнения.
   — Ну, что, ваше благородие, как? благополучно? спросил Топчугов, вглядываясь с участием в Виктора Александрыча.
   — Вот еслиб кажется еще на столько, отвечал тот, отделив большим пальцем одной руки едва заметную частичку мизинца другой, так бы может и все кончено было.
   — Так что же неизволили натянуть? Ах, ваше благородие, на такую малость!.. 
   Долев не отвечал ни слова и только начал напевать в полголоса какую-то песню самого нежного содержания. Потом он опять посмотрелся в зеркало и произнес голосом уже решительно:
   — Ты говорил, что у тебя есть здесь какая-то кума, кажется.  
 

====page 31==== 


   — Точно, покумился, ваше благородие.
   — За обоими, кажется, ходит?
   — Над всем домом главная. Добродетель, смею доложить, ваше благородие.
   — Не в добродетели её толк, главное чтоб она женския дела знала.
   — Бритва, просто, ваше благородие.
   — Давай ее сюда, что в самом деле, ведь и в огонь ходить не робели.
   Топчугов в тот же вечер исполнил приказание не думая откладывать в долгий ящик. Встряхнув легонько за волосы уснувшего мальчика, поступившего к нему в помогу на этом последнем их постое, лет девяти, он сказал ему очень впрочем дружелюбно:
   — Петрушка, а Петрушка! Что это ты, вражий сын, с курами так нынче рано спать залег; вставай да беги на барский двор, да вызови, слышь ты, мою куму, знаешь, Феклу-то куму, рябую-то, что маленько прихрамывает, чай помнишь? Да чтоб тебя и кошка даже не увидела, понимаешь. Вот ты вымани ее, как хошь, да и скажи, чтоб она тотчас на задворье шла; дело-мол очень важное есть; да чтоб непременно пришла, а то пусть и глаз не показывает. Ну, марш, тебе ведь сапогов не надевать.
   При этом Топчугов наградил всклоченный затылок Петрушки легким поощрительным щелчком, и тот пустился со всех ног, громко пошлепывая голыми подошвами по грязной земле.

 II

В КОТОРОЙ ПОЯВЛЯЕТСЯ НОВОЕ ЛИЦО — ПЕТРУША. КРАТКІЙ 
ОЧЕРК ЖИЗНИ ЕГО ДО ОТБЫТІЯ С МАРЬЕЙ ПЕТРОВНОЙ В
 ВОРОНЬИ-ГНЕЗДА.

   Петруше, с первого его появления в среде разумных существ, было, кажется, предназначено взглянуть на свет Божий не сквозь радужную призму. Рождение его стоило жизни его ма–
  
 
====page 32==== 

 
тери. Отец его, житель села Грачевки, также не мог порадоваться его первому крику, потому-что, месяца четыре до смерти жены, слег сам в могилу. У бедного сироты осталась из родни только одна какая-то дальняя родственница, которая горько и долго плакала над ним, при гробе его матери, взяла его к себе в избу с поцелуями и приказала ему именовать себя теткой. С тех пор она и осталась для мальчика теткой, хотя он в минуту вступления своего в новое родство, решительно не мог понимать ни о каких существующих в мире кровных узах. Сделавшись единственным её утешением, Петруша, выростая, далеко не был между тем её баловнем. Сварливая старушка нисколько не была расточительна на ласки: постоянно упрекала мальчика глупостью, лепостью, более же всего обжорством, громогласно просила небо о той минуте, когда может сбыть его с рук, и раздосадованная тупым терпением и безответностью, всегда прибавляла, как бы в утешение себе:
   — Да что от того и ожидать, кто уж на первых же порах мать уморил!
   Впрочем, нелъзя сказать, чтоб тетка Петруши была в самом-деле женщина злая и не заботилась о нем, напротив, бывали минуты, когда она выказывала ему самое нежное участие, выражаемое только как-то странно, и нужно прибавить также, что и довольно грубо. Участие это обнаруживалось особенно во всей своей силе тогда, когда Петруша, после игор с деревенскими мальчишками, возвращался домой, хотя и совершенно счастливым и веселым, но за то всегда почти подбитым и оборваным. Начав выказывать свою заботливость новыми побоями, тетка Петруши принималась потом горько плакать, склоняла лицо на косматые его волосы, и мальчик чувствовал как её крупные слезы текли по её исцарапанным щекам. Не понимая в первое время причины такого неожиданного явления, Петруша трусил и ожидал еще чего-нибудь большего, по старуха скоро прекращала его опасения. Она приподнималась, утирала увлаженный слезами нос свой о его кудри, и дав ему новый толчок, спрашивала: 
 
 
====page 33====
 
 
   — Ты понимаешь ли, о чем я плачу, разбойник? Понимаешь ли, говори?
   Петруша обыкновенно молчал и только поглаживал то место, к которому прикоснулась её костлявая рука.
   — Потому, разбойник, что люблю тебя, хочу настоящим человеком сделать. Ну, хорошо ли было б, еслиб тебя до смерти зашибли! Какой бы я тогда на том свете отцу за тебя ответ дала; кто бы мне тогда с задворок щепы стал таскать; кто бы тогда поил и кормил меня под старость? Вот за что я и бью тебя, доканчивала она, сопровождая слова новым действием.
   Потом помолчав немного, старуха торопливо вынимала ему все, что случалось у неё на ту пору съестного, следила с удовольствием за его аппетитом, а между тем никак не могла удержаться, чтоб незаметить:
   — Ишь как жрет, ишь как жрет, словно голод чует! Что ты пасть-то свою волчью так широко разеваешь?
   Стараясь порою укрыться от грубо-выражаемой родственной заботливости, Петруша тихонько убегал на противоположный конец деревни, где собирались крестьянские мальчишки, и сочувствуя важным отечественным событиям двенадцатого года, играли «во французы и русские.» Появление его приостанавливало ход игр, как бы они не были жарки.
   — Вона, ребята, Петруша бежит, кричали они, завидя его издали: бери его к себе во французы, покажем ему как на нас ходить!
   — Я не пойду во французы, я хочу к вам в русские, отзывался упорно Петруша.
   — Эва! еще важничать стал; валяй его, ребята, что разбирать, такой он или сякой!
   Чтоб избежать двойного поражения, Петруша не-хотя становился в ряды французской партии, и точно убеждался, что французам, по-крайней-мере его лет, отнюдь не следовало ходить если не в Россию, то уже во всяком случае в село Грачевки.
   Преследуемый и постоянною бранью тетки, и неприязнию деревенских партизанов, Петруша выростал диким и нелюди–
  
 
====page 34==== 

 
мым. Ни одному теплому чувству не удавалось как-то западать, в эти годы в грудь его. Раз как-то впрочем, что-то похожее на глубокую привязанность, промелькнуло над сердцем мальчика, но и этому чувству, к существу, даже бессловесному, к щенку, найденному им где-то в канаве, не суждено было развиться и окрепнуть.
   Заметив частые подпалзывания Петруши под лестницу избы, из-под которой он всякий раз выносил не малую часть таившагося там сору, тетка очень скоро открыла настоящего виновника этих подпольных путешествий.
   — Что ты туда поминутно лазаешь, да рубаху мараешь? спросила она однажды, когда Петруша, припрятав за пазуху кость, собирался в десятый раз навестить своего приемыша. С крысами, что ли, дружбу свел? Вылезай скорее, а не то ни одного волосенка на маковке твоей бестолковой не оставлю.
   Петруша повиновался.
   При движении, которое он сделал, чтоб приподняться на ноги, из-за рубашки его выпала предательница кость, и вслед за этим, как бы в довершение всех зол, раздался писк его голодного питомца и показался он сам.
   — Это что такое? Откуда у тебя такое сокровище явилось? вскричала старуха.
   Обличенный, растерявшийся мальчик не отвечал ни слова и только искривил плаксиво лицо.
   — Ну, расправляй же поскорее гортань, когда спрашивают, повторила тетка.
   Но Петруша как будто не слыхал этого нового грозного приказания. Не обращая никакого внимания на строгое выражение лица и голоса старухи, он думал только в ту минуту об одном спасении собачки, которой, чувствовал, грозило что-нибудь да не доброе. Позабыв совершенно о всех неприятных последствиях, он быстро скользнул опять под лестницу, и залившись плачем, с умоляющим видом смотрел на раздосадованную тетку, сжав крепко в объятиях виновника неожиданной тревоги.
   — Ах, ты, разбойник, разбойник, голосила между тем старуха: так вот зачем ты все из дому-то у меня тащишь!  

 
====page 35==== 

 
Ты еще кажется псарню разводишь! Дельно, красавец, дельно. Милости просим сюда с своей гадиной; вот я вам обоим приготовлю хорошее место! Ну, ну, двигайся же, дай полюбоваться своей охотой.
   Но сгорбившись в своем тесном пространстве, мальчик не думал повиноваться.
   — Вылезешь ли ты наконец, когда приказывают, дребезжала старуха, понуждая Петрушу к повиновению длинною жердью.
   — А что ты, тетя, сделаешь, когда я вылезу? проговорил наконец Петруша.
   — Что, что ты там заговорил такое? что сделаю? Разумеется только по головке за хорошия дела поглажу, больше ничего.
   — Это бы ничего, гладь сколько хочешь, тетя; скажи только собаченку-то обижать станешь, или нет?
   — Торговаться еще вздумал! Выползай, змееныш, а там увидим.
   Но Петруша не двигался с места, не смотря на то, что прикосновение жерди вырывало у него громкие стоны. Он был только весь проникнут одною мыслию спасения своего четвероногого друга, и ею лишь поддерживал свое мужество.
   — Побожись, родная, что ты ничего слишком дурного Шарику не сделаешь, жалобно упрашивал он.
   — Вот я тебя ужо, погоди, побожусь! Вылезай, а не то тотчас заткну наглухо дыру, и околевай под лестницею с своей гадиной. Слышишь? ты знаешь, что со мною шутки куда как бывают плохи; тебе чай это не впервые приходится знать.
   Петруша только отодвинулся в самую глубь подполья.
   — Вот уж подлинно, простонала озлобленная старуха: мать уморил, и меня видно уморить хочешь; потом наскучив долгим ожиданием, она помолчала немного и сказала не так уж грозно:
   — Ну, вылезай, уж так и быть, на первый раз ничего твоему псу не сделаю.
   — Побожись, тетя.
   — Вот еще что выдумал, довольно для тебя и слова будет.
  
 
====page 36==== 
 
   — Нет, не довольно, а не то так уж и быть, заколачивай лестницу.
   — Ну, вот тебе право-слово! произнесла наконец старуха, слышишь ли не у б ь ю, протянула она на последнем слове.
   — Точно ли будет так, проговорил недоверчивый мальчик.
   — Ну, да, да, окаянный ты замарашка, сколько еще тебе раз повторять, что да!
   Петруша выполз, бережно придерживая щенка, но не успел он еще порядочно выпрямиться, как тетка ухватила его одною рукою за волосы, а другою приподняла на воздух собаченку.
   — Дала правое слово, что не убью, сказала она, и не убью, а только закину, а ты посмотришь.
   И она повлекла обоих пленников к задней ограде двора, к которой примыкало глубокое водянистое болото.
   Во все продолжение этого короткого пути, Петруша только инстиктивно схватился руками за сжимавшую его руку, но нисколько не старался высвободиться. Он весь растерялся и был проникнут таким каким-то странным, томительным чувством, которое пересиливало физическую боль. Но когда до слуха его долетел последний визг Шарика и вслед затем раздался шум всплеснувшей воды, из губ его вырвался уже не стон, а какой-то дикий крик. Он опрометью бросился со двора вдоль деревни, которую нужно было ему обогнуть всю, чтоб добежать до рокового места. Напрасно доносились до него самые сильные угрозы; надежда как-нибудь спасти Шарика, надежда, впрочем и ему казавшаяся шаткою, действовала на него сильнее всех будущих неприятных вероятностей. Он вдруг сделался будто глух и нем, и бежал, бежал со всех ног.
   — Ну-ж, погоди, задам я тебе ужо, произнесла тетка, входя в избу, а между тем все таки заглянула в печь и проговорила:
   — Будет ли мне еще чем его накормить; нынче целый день почти-что ничего в рот не брал, все делал вид, как будто сыт, и к ужину откладывает, а откладывал все лишь для своей поганой артели, уж не я ли, грешная, умишко-то  

 
====page 37==== 
 

его последний доколотила. Ох, ведь все из одной любви. Не взъерошь его под час, совсем может, мальчишка, свихляться на все стороны!..
   Петруша не возвращался домой до самой поздней ночи, и долго дрожал в сенях, покуда тетка, услышав шорох, не увидела его припрятавшагося в угол. Она было уже открыла рот, чтоб хорошенько выбранить, но своему обыкновению, но взглянув на него повнимательнее, вдруг приутихла, и речь, готовая излиться бурным потоком, замерла у неё в горле; рука, державшая свитую жгутом веревку, опустилась. На полном, всегда румяном, как слива, лице мальчика, не было ни малейшего признака обычного румянца; глаза его впали и блуждали как-то дико; он был весь мокр и покрыт тиной и грязью, и губы его судорожно подергивались. Старуха поняла, что Петруша сильно страдал, и хотя по её понятиям, страдание это могло быть только одним физическим страданием, однако же не решилась его наказывать и только проворчала:
   — Стоило бы тебя поразогреть не много, да уж на нынешний раз так и быть, помирволю и причту лучше к другому дню. Давай рубашку-то скину; заболеешь, так еще ходи за тобой. Ах ты, глиняная головушка! Хоть бы догадался пораньше придти, висельник; затопила бы печку да выпарила тебя в ней, чай ты продрог, как собака. На, по-крайней–мере, мой тулупишко, хоть им накройся... пожрать что-нибудь хочешь?
   Петруша оставался безмолвным на это родственное предложение. Тетка оправила его распущенные волосы, пригладила их ладонью и сделала новое, довольно редкое предложение:
   — Меду, может быть, не много поешь? не много меду есть у меня. Хочешь, так говори, зверь ты эдакой; что онемел? Экое великое горе, что псарем не удалось нам сделаться!
   Но Петруша по-прежнему безмолвствовал.
   Тетка начала снова сердиться, и оскорбленная явною неблагодарностью к её вниманию, заворчала:
   — Так я тебе покажу честь; я тебе дам знать кто здесь голова, а кто хвост. И она насильно совала ему в рот и  

 
====page 38==== 

 
мед, и гречневую кашу, но Петруша сжимал губы, отворачивался, и только мыча дрыгал логами.
   — Дрыгай, дрыгай, заметила старуха, успев всунуть ему в рот несколько крупинок; что взял? поставила таки на своем, каши-таки попробовал; нынче, так уж и быть, покончу только на этом, но не натаскай только ты мне завтра дров, я тебе все, все, даже прошлогоднее припомню, борзой охотник!
   Потом она отошла в сторону, задула горевшую лучину, посетовала громогласно на свою вдовью участь, замолчала на некоторое время, и спросив его, с прибавлением к его имени эпитета «жиденка», не знобит ли его, несколько раз довольно нежно окликнула и наконец уснула, предоставив все будущему дню, который мог помочь ей обдумать, что нужно предпринять с племянником, чтоб сделать его вполне благоразумным по её понятиям. Петруша был неутешен и от страдания душевного, и от сильной боли спины, которую, на другой день, не позабыла осмотреть тетка, в желании ему будущих благ, и с этих пор, не смотря на постоянные угрозы, он стал надолго пропадать из дому. Валяясь на влажном песке отлогого берега Волги, подперев локтями всклоченную голову, он иногда по нескольким часам лежал неподвижно, устремив глаза на синеющуюся пред ним даль, окаймленную лесами, нивами и селами, разбросанными на несколько десятков верст. Он внимательно глядел на синия волны, искрившиеся от солнца, по которым, оставляя за собою темную водяную полосу, тянулись барки, оглашаемые неясными звуками песень; потом он переносил взгляд на зеленеющиеся волны ржи, над которыми медленно, протягивая прямую линию к небу, поднимался жаворонок, и ему становилось как-то вместе и грустно, и радостно. Немая природа, окружавшая его во всем своем безмолвном величии, и одна дарившая его, как и всех, равно и своим теплом, и своим светом, одна казалось ему, была к нему благосклоннее. Полный какого-то непонятного ему стремления, он старался удержать её образ в своем детском воображении. Иногда даже заставала его на влажном берегу полусветлая летняя ночь, и он, истомленный голодом и зноем летнего дня, снова сбирался с силами и крепнул среди окру–
  
 
====page 39==== 

 
жавшей его вечерней прохлады и благоухания скошенных трав и диких полевых цветов, наполнявшего влажный воздух. На сердце его становилось легко; он жадно прислушивался к малейшим звукам, возмущавшим ночное безмолвие. Все тогда и даль, и пространство, и небо, преобразовывалось в глазах его и принимало какой-то новый, торжественный вид, который скрадывало пред ним все, слишком, сглаживающее сияние дня, мешающее свободно развиться грезам, независимо от предметов видимых. Деревья и кусты начинали пред ним расти и обращаться в какие-то живые, громадные тени; отдаленные хижины принимали формы самые разнообразные и фантастическия; отголоски, ослабленные далью, звучали ему какими-то чудными, убаюкивающими звуками. Ему вдруг становилось тогда и страшно, и радостно, и величественная картина ночи все глубже врезывалась в его воображении. Незнакомый с прелестью наслаждений сердечных, чуждый всякой глубокой привязнности, он пристрастился к предметам внешним и старался сохранить их подолее в своей памяти какими-нибудь видимыми чертами. Он быстро отделял тогда руку от усталой головы, и принимался чертить пальцем на влажном песке и широкую Волгу, и разбросанные вдали села, и очерк своего погибшего, минутного друга, выходивший у него всегда очень похожим на то бревно на четырех подставках, которое носит у плотников техническое название «козла.» Одиночество и склонность к прибрежным побегам развили в нем врожденную способность к рисованию, и он с каждым днем, все более и более пристращался к своим занятиям, и с каждым днем из-под руки его выходили, все более и более, стройные и правильные черты. Весь прибрежный песок на большом пространстве, был исчерчен произведениями его пробуждавшагося художнического творчества.
   Впрочем, не на одни волжские берега делал Петруша свои набеги. При вступлении взвода Виктора Александрыча в деревушку матери Марьи Петровны, молодое поколение села Грачевок, недавно тогда еще выгоревшего, и следовательно лишенное удовольствия видеть и у себя таких же гостей, постоянно отправлялось туда ватагою, как в самое ближайшее место.  

 
====page 40==== 
 

Петруша также не мог устоять от искушения, и часто, услышав отдаленные ружейные залпы, бежал в Замарашково с такою быстротою, как будто за ним гналась целая стая голодных волков. Один ничтожный случаи, иногда враг, иногда друг человека, доставил ему лестное знакомство и покровительство Топчугова. Нужно заметить, что Топчугов, когда уже ему решительно ничего не оставалось делать дома, ни чистить пуговиц, ни ваксить сапогов, ни чинить что-нибудь, любил тоже выходить на учебное поле, и с короткою трубочкою во рту любоваться издали молодецкими распоряжениями своего барина. В такие минуты он обыкновенно являлся для любопытных деревенских мальчишек будто покровительствующим гением, и они, прогоняемые то оттуда, то отсюда военными передвижениями, толпились за его широкою спиною, как будто за спасительным валом, в полной уверенности, что уже их ничто не потревожить. Вместо того, чтоб отгонять от себя такую шумливую толпу, Топчугов был, напротив, очень доволен этим малолетным обществом, и наскучив молчать, да молчать, иногда по целым дням, очень охотно вступал с мальчишками в разные разговоры и рассуждения, как с короткими приятелями равных с ним лет, не стесняясь ни какими выражениями и не умалчивая ни о каких бы то ни было происшествиях своей жизни. Более всего любил он рассказывать про свои походы, про многия битвы, в которых он участвовал с Долевым, находясь в обозе, и мальчишки удалялись всегда после этих рассказов, в которых местоимение мы, играло самую важную роль, с такими новыми географическими названиями разных иностранных городов и рек, каких уж верно никто не отыщет ни на какой карте, хотя Топчугов точно был во всех поименованных им местах. Неизвестно от чего происходили только такие переименования, от того ли, что у Топчугова слаба была память, или от того, как он сам выражался: «язык его не на иностранный манер был навинчен», право, положительно сказать не могу, и потому приступаю к дальнейшему повествованию.
   Случай, который сблизил Петрушу с Топчуговым, а чрез него потом и с самим Виктором Александрычем, был 
 
 
====page 41==== 
 
ничтожный, как медный гвоздник от трубки, потерянный денщиком, в одно из его присутствий на учебном поле. Гвоздик этот находился уже в руках одного из мальчишек, и сбирался уже очутиться за туго перевязанною рубашкой, когда Петруша заметил это и сильно сжав руку его державшую, закричал:
   — Ты что эвто гвоздь-то этот за пазуху прячешь, твой что ли он?
   — Не бойсь, твой, что ли? последовал ответ; отстань, пока без заглоушины!
   — Не мой, а дяденькин, отозвался Петруша.
   — Какого ты еще себе дяденьку нашел?
   — Да вот усатого-то; это он гвоздик-то обронил.
   — Обронил так новый купит; не оброняй вперед.
   — Ан вот и не купит! вскричал Петруша, и ловким движением вырвал лестную для грачевского мальчика добычу.
   — Хватай, лови, держи, валяй Петрушку! заревело несколько голосов, но Петруша успел уже далеко опередить преследующих, и махая руками кричал что было силы:
   — Дяденька, дяденька, эй, дяденька, постойте, дело есть!
   — Ну, ну, беги не робей, отозвался также во весь голос Топчугов, полуобернувшись и недумая остановиться; не больно ты еще человек, чтоб из-за тебя время терять.
   — Ну, что там случилось? спросил он, когда Петруша догнал его, и едва переводя от усталости дыхание, проговорил:
   — Штучку вот изволили затерять.
   — Какую штучку?
   — А вот пихалку-то вашу, отвечал Петруша, подавая медный гвоздик.
   — Молодец! пробасил Топчугов; спасибо, что не своровал, ну, пойдем, кваском за то тебя напою; ишь-ты, пот-то как с тебя льет, словно под ушатом стоял; а у меня квас, брат, отличный.
   — Много доволен, дяденька, отозвался Петруша.
   — Иди, когда говорят, произнес Топчугов, хватая Петрушу за руку, не ходи лишь когда тебя не просят.  

 
====page 42==== 
 

   — Ну, теперь присядь, отдохни, сказал Топчугов, напоив Петрушу квасом.
   Петруша сел.
   — Ну, что, чей ты? продолжал Топчугов.
   — Да ничей, дяденька, я сирота.
   — На то воля Божья! так-таки круглый сирота, бедняга?
   — Только тетка одна, дяденька.
   — И за то, брат, моли Бога, хоть один человек есть, кому за тобой присмотреть.
   Выговорив это, Топчугов приумолк, и вероятно сам не зная чем ему больше занимать мальчика и о чем говорить с ним, натянул палец на палец и стал им бить по столу. Стол так и отзывался под этими ударами.
   — А каков пальчик-то, произнес самодовольно Топчугов, видал ли ты когда такую силищу?
   — Не видал дяденька, отозвался из вежливости Петруша.
   — Да, брат, таки постоим за себя; ну, а выдержал ли бы ты пробу, еслиб я тебе один заряд закатил?
   — Не знаю, надо попробовать, дяденька.
   — Уж наверно бы взвыл.
   — От чего же взвыть, ведь я не баба.
   — Ах ты, хвастня! А ну-ка, держи-ка лоб, продолжал Топчугов, натягивая с силою свой кривой и толстый палец, покрытый такою плотною кожею, которой позавидовала бы кажется и сама черепаха.
   — Трогайте, не бойтесь, дяденька, отвечал Петруша, бесстрашно подставляя свой лоб.
   Топчугов раза три натягивал палец, подаваясь то вперед, то назад, и производя грозные, многочисленные мгм! мгм! Петруша не моргнул, как говорится, ни одним глазом.
   — Да ты, я вижу, в самом деле, во всем молодец, проговорил он, гладя Петрушу по голове: ну, на, выпей еще квасу, отдохни не много и ступай себе потом с Богом.
   Мальчик исполнил приказанное и стал с любопытством осматривать каморку Топчугова.
   — Ну, что ты тут такого смотришь? спросил Топчугов. 
 
 
====page 43==== 
 
   
   — Да многое диковинное, для меня дяденька, чего я и в толк не возьму для чего оно.
   — Примерно.
   — Да вот, примерно, вот эта черная краска, что на тарелочке-то!
   — Глупый, какая же это краска,— это просто себе вакса.
   — Вакса, дяденька? повторил вопросительно Петруша.
   — Ну, да, которою сапоги лакируют; аль ты невидал?
   — Никогда не случалось, дяденька!
   — Ах ты горемычная головушка! Ну, хочешь, я тебя научу,, кстати еще у меня сапоги одни не вычищены.
   И Топчугов показал Петруше очень отчетливо всю процедуру чищения сапогов, приговаривая время от времени:
   — Да ты понежнее, смотри, да потом легонько подуй, да потом опять понежнее.
   Среди этих занятий возвратился Виктор Александрыч.
   — Это кто у тебя? спросил он Топчугова.
   — Да Грачевский мухортик один, ваше благородие; гвоздок я потерял, так он мне его принес, я его не много и того... чтоб поотдохнул не много, изволите знать; сирота, ваше благородие, да и пригодился, сапоги, извольте посмотреть, как приятно вычистил.
   — Хорошо, очень хорошо, произнес одобрительно Виктор Александрыч; Бог труды любит, приходи-ка нам помогать, если время будет. Топчутов, покорми его, я сам, брат, сиротою взрос, так это дело вполне знаю.
   — Кланяйся, да целуй у его благородия ручку, подъучил Топчутов.
   Петруша исполнил приказание, и Виктор Александрыч остался повидимому очень доволен такою благодарностью, ласково погладил Петрушу по голове и только заметил слегка:
   — Ты только, милый, почаще себе нос вытирай, а то бывает иногда так не хорошо!
   И Петруша часто стал посещать Топчугова, и только иногда удалялся чертить песок на волжском берегу, когда денщик замечал ему: 
 
 
====page 44==== 
 
  — Ну, брать, нынче иди куда-нибудь в другое место, нынче мне некогда; иди царапать песок.
   Но и этому призванию помешала тетка, заботившаяся о его житейском благе и пламенно желавшая видеть его достойным приемником её троюродного покойного брата в селе Грачевках. Далее и выше, надежды её, по предполагаемой его глупости и лености Петруши не простирались. Однажды, когда самобытный артист, чем-то особенно раздосадованный, утирая засаленными рукавами заплаканные глаза, прибежал на свой любимый прибрежный приют, и после нескольких безотчетно нацарапанных линий, начал выводить, в досаде, черты своей старой родственницы, сильный удар валежником по спине заставил его вздрогнуть, взвизгнуть и потом выпрыгнуть.
   — А! так-таки нашла тебя, бездельник, отыскала наконец твои разбойнический притон, раздался вслед за этим ударом строгий голос тетки. Что ты тут делаешь?.. а? Могилу, что ли, себе лапами в песке роешь?.. Успеешь еще утонуть, если тебя не повесят... Посмотрим, каким ты тут делом занимаешься.
   Старуха оттолкнула Петрушу в сторону, нагнулась к берегу, всплеснула руками и ахнула.
   — Так вот в чем каратаешь ты весь день, вскричала она. Вместо того, чтоб мне помогать дома работать да учиться грамоте, ты только какие-то бесовския хари на песке выцарапываешь... Домовых, что ли, выкликать учишься?.. Говори, зачем ты нацарапал такую ведьмину рожу?
   И за этим вызовом к откровенности, на мальчика посыпались новые удары валежника.
   — Это не ведьмина рожа, отвечал расстерянный Петруша, стараясь перехватить на-лету падающие на него гибкие хлысты... это, право, не ведьмина.
   — Кто же это такое?
   — Это так.
   — Что так?
   — Ты, тётя, пробормотал Петруша, не найдясь в торопях что отвечать на неожиданный вопрос... 
   — Я?.. так это я, прохрипела старуха... Хорошо, мой кра- 
 

====page 45==== 
 

савец, пожалуй-ка со мною теперь, я уж не собачонка, я уж теперь тебе ничего не подарю и засажу в такое место, откуда ты не вырвешься, покуда я всю дурь из тебя пе повыгоню... 
   И не смотря на тщетные усилия Петруши вырваться из её здоровых рук, она притащила его на двор и втолкнука в клев, где у нее пребывало в невозмутимом спокойствии одно полное животное, к которому одному она сохраняла постоянную нежность, и не иначе всегда называла, как голубушкою.
   — Посиди немного с нею, авось она тебя уму-разуму научит, а там посмотрим, что с тобою делать, докончила старуха, завязывая дверь толстою веревкой... 
   Солнце почти зашло уже за лес, когда тетка снова подошла к временному карцеру Петруши... 
   — Ну, что, начала она, будешь теперь у меня из дому волком бегать?.. 
   Никакого ответа из клева не последовало. 
   — Оглох, что ли ты?.. 
   Тоже молчание.
   — Ах. Боже мой, вскричала боязливо старуха, уж не нашутила ли с ним чего-нибудь не хорошего Хавроша. Чего доброго, долго ли до греха. Что не толкуй, а свинья всегда свиньей будет... 
   — Петруша, Петенька, добавила она нежно, и поспешно отворяя дверь. Но тут выражение её голоса из нежного и умоляющего сделалось еще грознее. Петруша стоял обернувшись к стене, флегматически покачиваясь со стороны в сторону и набрасывая углем, на неравных досках, тоже самое изображение, которое утром так рассердило ее.
   — А! протянула она, дурь-то верно еще из тебя несовсем вышла; посиди еще здесь не много, ночуй; пусть тебя домовой съест.
   — Так что-ж, и пусть съест! отозвался равнодушно Петруша.
   — Что?
   — Я говорю, пусть его меня съесть! я ему еще за это спасибо скажу, повторил озлобленный мальчик; по-крайн-еймере, ты меня мучить не будешь...  
 

====page 46==== 
 

   — Вот как? Так хорошо-ж, пойдем, потолкуем хорошенько, мой красавец... 
   Она вытащила племянника из хлева, и не говоря более ни слова, повела в избу. Петруша шел, не сопротивляясь, без страха, без просьб о помиловании. В боязливом, загнанном мальчике, казалось, пробудилась какая-то решимость.
   — Так я тебя мучу? начала она, втолкнув его в комнату и протягивая руку, чтобы придержать его, при этом вопросе, за волосы.
   — Не трогай меня теперь, тётя, проговорил Петруша, отступая назад... Я решился оставить твой дом.
   — Иди, иди, провал тебя возьми!.. Одним дурным зельем меньше будет... И не жаль тебе никого, воровское отродье?.. 
   — Никого! отвечал Петруша. 
   — Так таки решительно никого, злющее семя! 
   — Никого!
   — И не любишь ты никого?
   — Никого!.. 
   — И делать ничего доброго не намерен?.. И учиться не будешь? И щеп мне не будешь таскать!.. Только хари царапать на песке да лягушек на Волге ловить?.. Так, что ли, змеенышь?.. 
   Петруша только грыз ногти, уставя в пол глаза. 
   — Так с Богом, голубчик, докончила тетка, ступай себе к своему жучке, к кому хочешь, на все четыре стороны. Следовало бы тебя приколотить, еслиб в тебе добрая душа была, да ты этого не стоишь. Згинь, окаянный, не знай ты меня, и я тебя не знаю! Вот и все! слышал?
   Петруша молча обратился к двери.
   — Постой, постой, крапива поганая, остановила его тетка, шапченку-то свою хоть возьми... 
   И она кинула ему картуз. Петруша подхватил его на лету... 
   — Да на уж, кстати, и сертучишко-то свой захвати, продолжала она, роясь в своем сундуке и вынув оттуда нанковый сюртук мальчика. Заплату еще новую сделала, добавила  

 
====page 47==== 

 
она бросая на пол праздничное и единственное платье своего племянника. Петруша поднял сюртук и припрятал под локоть, смяв его в комок.
   — Мни, мни его, теперь мне все равно... Пошел вон! Петруша начал не много переминаться. 
   — Пошел вон! закричала она грозно: вспомни про Жучку, не то я и тебя также по уши в болото заколочу... Довольно я с тобою мучилась... Теперь баста тебя любить да холить... 
   Она хотела добавить еще что-что, но уже Петруша скрылся за дверью. 
   На дворе было совершенно темно, выл ветер и шел крупный дождь; лучина, зажженная в избе, совершенно бледнела при блеске частой молнии. Безмолвная покорность Петруши вызвала наружу всю скрытую досаду и затаенную злобу старухи... Ей стало его жаль, по-своему, а между тем и досада ее разыгрывалась, как буря, все более и более.
   — Ну, уж как я не сердита на этого постреленка, а так и быть, кончу разом, прошептала она, приподнимаясь с лавки и скорыми шагами подходя к двери. 
   — Петька! закричала она, Петька, слышишь ли ты! иди сию минуту сюда, а не то плохо будет!.. Отвечай же, где ты запрятался?.. 
   Только один ветер прошумел ей в ответ, похлопывая ветхими воротами... Она взяла лучину, осмотрела сени и все чуланы — Петруши в них не было. Не смотря на ливший, как из ведра, дождь, она заглянула даже на двор, громко окликнула Петрушу, называя его и красавцем, и голубчиком, посулила меду и яблоков, побожилась даже, что все прошлое предаст забвению, стала наконец даже жаловаться на его неблагодарность к ней за всю её любовь, попечения и привязанность — слова её пропали даром — Петруши нигде не было. Встревоженная этим, ни сколько непредполагаемым побегом, она накинула на себя заячью телогрейку и выбежала, не разбирая луж, на улицу, оглашая ее то грозным, то ласковым криком.
   — Петруша, Петрушечка! кричала она, и, вероятно, пола-
 
 
====page 48==== 

 
гая, что такое непривычное для слуха мальчика приглашение, не может нисколько сильно на него подействовать, тотчас же изменила тон, и прибавила:
   — Сейчас иди сюда, волчье сердце... 
   — Петька, ступай, уж так и быть, пироги лопать... Эй, ты, слышь ли!.. 
   Ответа не было; только одни деревенския собаки, встревоженные такими поздними возгласами, отзывались на её приказания и просьбы... 
   А между тем Петруша бежал, рыдая от горя, сам не зная куда, пока не мелькнула ему счастливая мысль. Он вдруг вспомнил о Топчугове, так приятельски всегда с ним беседовавшим и иногда даже подчивавшим его водкой с замечанием:
   — Ну, ну, пропусти маненько; от капли глотка непровалится, только пьян, смотри, никогда не смей быть.
   Мальчик повернул назад; едва переводя от усталости дыхание, остановился он у темного окна избы Виктора Александрыча, и начал дрожащею рукою тихонько стучать в него, в полной надежде на гостеприимство и покровительство деньщика. Прошло почти полчаса покуда чуткий Топчугов расслышал наконец робкие удары все еще горько плакавшего мальчика.
   — Кто там? спросил он сердито в полголоса, приподнимая с осторожностью раму.
   — Я, дяденька!
   — Кто я?
   — Да Петрушка!
   — Зачем это тебя нелегкая принесла в такую темень?
   — Пусти, ради Господа, переночевать, дядюшка.
   — Что у нас за постоялый двор! ноги молодые, и домой добежат, вперед не плутай, произнес обезпокоенный в своем сне Топчугов, опуская раму.
   Петруша отвечал стоном. Топчугов прошептал какую-то крупную брань и вышел за ворота.
   — Что ты это, дьяволенок, на всю околицу орешь? аль тебя уже и вправду где нибудь так больно помяли, что и в самом деле, ноги нести не могут?
  
 
====page 49==== 

 
   Щелкая зубами от холода, Петруша прерывисто расска-зал все с ним случившееся.
   — Плохо, брат, отозвался Топчугов, вместо всякого участия; придется тебе опять назад оглобли поворотить; ах ты, собачий сын, за что же это ты смел нашу квартиру за притон какой-то считать? Пошел, пошел! за доброе дело в такую погоду никто бешеную собаку не выгонит. Верно уж что-нибудь недоброго много наблудил.
   — Дяденька, дяденька! стонал Петруша.
   — Ладно, тетенька, убирайся, покуда цел.
   И вдруг Топчугов остановился в нерешимости. Сильная рука его так и колебалась в дрожащих руках мальчика. 
   — Ишь ты как пробегался, заметил он; ну, уж так и быть, приютись как-нибудь до утра в чуланчике, а уж об избе забудь и думать; не пущу, хоть ты умри. Я за тебя отвечать не хочу, а лучше пусть завтра барин рассудит.
   — Лихоманка так и трясет, дяденька.
   — А я-то что ж тут? Коли ты нрав выдешь, так она ничего не сделает, а коли нет, туда тебе и дорога. Эх, Петрушка, жаль мне тебя, а задаст тебе завтра барин пирушку, и мне, может, достанется, да уж так и быть; ступай в чулан, там солома есть, а я тебе тулуп выкину.
   Выбранив потом опять Петрушу, Топчугов втолкнул его в назначенный ему приют, и не заботясь более ни о чем, уснул так, как спят только люди, сделавшие самое человеколюбивое дело.
   — Ваше благородие, сказал он поутру Виктору Александрычу, пожелав ему доброго утра: виноват, простите великодушно.
   — В чем? спросил Долев.
   — Да нынче ночью немного не чисто дело случилось, то есть так, что и ожидать было нельзя, да подумал: христианская душа; как ни крепился, а вдруг как-то жалко стало; уж не совсем гневитесь, ваше благородие.
   — Да что такое? говори! вскричал Виктор Александрыч.
   — Вот, изволите видеть, передрог и промок он, точно 
  
 
====page 50==== 

 
галка; зубы то есть так ходуном и ходят; христианская душа, думаю, уж куда ни шло!
   — Говори же наконец, по-людски, в чем дело? что ты так долго бобы разводишь!
   — Дело-то совсем не важное. Оборвышь-то, что нам прислуживает... не то его в самом деле выгнали, не то сам бежал... Не собакам же его бросать, вот я его и приютил в чуланчике. 
   И Топчугов совершенно объяснился.
   — Не беда, хорошо сделал; теперь велеть его отвести домой да посоветовать тетке ему голову вымыть, если он в чем виноват, чтоб вперед с ним подобного не случалось, решил Долев.
   — Слушаю, ваше благородие.
   Топчугов вышел и подошел к приюту Петруши, который завернувшись в тулуп его, сидел бледный, опустив голову на колена.
   — Ну, что тебя так скорчило? начал Топчугов, разгладь ходули-то.
   — А что, дяденька? 
   — Уж обделал таки, кое как, все благополучно. Велено тебя отправить обратно, да сдать тетке, на что она сама порешит, чтоб ты впредь разумнее был. Известно, может быть, она тебя не много и повзъерошит. 
   — Да за что же так слишком дюже, дяденька?
   — Молчи, волчий сын, уж так барин решил, стало быть, есть за что, не нашим головам знать.
   Петруша зарыдал.
   — Вот нашел какую беду, успокоил, его Топчугов: экая важность, что для твоего же будущего благополучия твоя же родная кровь тебе немного пополирует; за то, брат, уж золотом станешь.
   — Эй! раздался в эту минуту голос Виктора Александрыча.
   — Ну, полно хныкать, докончил Топчугов, слышь ты, чай своим горлом барина рассердил. На нашу правду еще никто не жалобился, так ты и подавно не смей.
  
 
====page 51==== 
 

   Топчугов скоро воротился.
   — Ну, марш, сам на лицо, сказал он, да глаза-то хорошенько протри, ишь ты они у тебя ажно у какого филина высунулись. Что, в самом деле, в воротник больно опустился; пряник, что ли какой. Ах, ты, пшеничное тесто! Небось и последнее твое дело обделал.
   Робко вошел Петруша в комнату Виктора Александрыча, который сидел в то время перед зеркалом и очень решительно схватывая себя кулаком за виски, внимательно смотрел сколько у него между пальцами осталось волос.
   — Здесь, пробасил Топчугов, но Виктор Александрыч даже не повернулся на этот отклик и только проговорил:
   — А ведь нынче как будто гораздо меньше падают.
   — Пора уж, ваше благородие.
   — И цвет лица, я замечаю, лучше.
   — Да, много глянцу заметно, подтвердил Топчугов, давно составив себе на все свою собственную терминологию.
   За этим, после недолгого но столько же тщательного лицезрения Долев опять возобновил разговор, совершенно кажется позабыв, что в присутствии его находится третье постороннее лицо, ожидающее от него решения своей участи.
   — Ну, а ты куму свою невидал?
   — Вчера словами двумя-тремя на ходу перекинулся.
   — Ну, что барышня.
   — Слава Богу, авось нас всех переживет.
   — Браво!
   Тут только Виктор Александрыч повернулся.
   — А, любезный, сказал он Петруше, добро пожаловать; так ты изволишь бегать; не хорошо, голубчик.
   — Не бежал я, не бежал, отвечал мальчик.
   — Божится, что не бежал, подтвердил Топчугов. Ну, рассказывай как все было, подтолкнул он Петрушу.
   И Петруша подробно, как умел, рассказал также и Долеву все свое горемычное житье.
   Виктор Александрыч пожал плечами.
   — Чорт знает теперь, произнес он, кто прав и кто виноват, совершенно нельзя догадаться! 
 
 
====page 52==== 

 
   — Кого лукавый не обходил, ваше благородие, поспешил вмешаться Топчугов, заметив участие на лице Долева.
   — Именно так, согласился Виктор Александрыч; из слов выходит, что он очень-то худого еще не сделал.
   — Что ж, может и правду говорит, ваше благородие, надо бы разобрать; малой-то он больно смышлен, что не покажешь, тотчас все сделает, как будто год учился.
   Говорят что любовь делает нежными и чувствительными даже самих зверей, и точно не даром иногда изображают амура, оседлавшего льва. Поздное появление Петруши случилось именно в то самое время, когда стрела Купидона вонзилась уже очень глубоко в сердце Долева, когда он уже несколько дней начал делать обходы мимо дома Марьи Петровны.
   — Ну, что, еслиб я, например, взял тебя к себе, спросил Долев, хорошо ль бы ты служил?
   — Ах, еще как бы!
   — Точно не без прилежания малый, подтвердил Топчугов. Может быть, у меня и в самом деле, что-нибудь состоится, тогда одному не управиться.
   — Пожалуй что и неуправиться.
   — При том же, а все таки доброе дело некоторым образом будет; он нас не разорит.
   — Кинь хлеб за лес, пойдешь, найдешь, ваше благородие, подкрепил это намерение Топчугов: где двое сыты, третий с голоду не умрет! почему ж не попробовать, малый с мозгом.
   Новое поприще Петруши было решено. Поплакав довольно долго и выхваляя пред Долевым, чтоб его задобрить еще более, многия хорошия качества племянника, старуха ушла совершенно довольною, прибавив с последним поклоном:
   — Милостию только своею, прошу его, отец наш, не оставлять, на спину-то его почаще поглядывать соблаговоляйте, чтоб он и под старость, ваше благородие не забывал.
   — Уж ладно, ладно, успокоил ее Топчугов. Относительно собственной своей особы, Топчугов ограничил обязанности Петруши только чтением ему разрозненных томов Виктора Александрыча, при котором всегда делался неподвижным  

 
====page 53==== 

 
на своей койке, и хотя обыкновенно через полчаса и засыпал, но Петруша все таки обязан был продолжать, потому что, по какой-то странности, едва только голос чтеца переставал раздаваться, сонный слушатель открывал глаза и произносил:
   — Ну, что же ты, аль горло пересохло?
   — Да ведь вы спите, и ничего не слышите, дяденька.
   — Тебе до всего этого дела нет, посадили читать так и читай, покуда не скажут баста. Но, этим еще неограничивались умственные развлечения Топчугова. Петруша украшал также угол его своими живописными произведениями, и при каждом новом создании, с самодовольным видом показывал его Долеву, замечая:
   — Право, ведь с мозгом мальчишка, ваше благородие.
   — Да, не без головы, соглашался Виктор Александрыч, вот еслиб мне Бог помог, я бы его в одни порядочные руки отдал; у меня в соседстве есть именно один такой человек, если только не умер. Да, помоги только Бог!
   Желание его наконец исполнилось. Благодаря словоохотливости кумы Топчугова и постоянству, с которым он сам воспламенял воображение и подкреплял решимость Долева, давно желанный брак состоялся, и чрез несколько времени, горделиво восседая на козлах, Петруша весело разговаривал с Топчуговым, который обнаруживал тогда в первый раз, кроме уже известных качеств, очень хорошия кучерския способности. Для всех, составлявших этот дальний поезд, предстояла новая жизнь с новыми надеждами.

 III,

 АЛЕКСАНДР МИХАЙЛЫЧ И ЛУКЕРЬЯ ПАВЛОВНА ПРОШИНЫ,
 И ИХ ОТНОШЕНИЯ К СЕМЕЙСТВУ ВИКТОРА АЛЕКСАНДРЫЧА  
ДОЛЕВА.

   Верстах в двенадцати от села Вороньи - Гнезда, как уже было сказано, находилось сельцо Алмазово, принадлежавшее помещику Александру Михайлычу Прошину. Имение это пользовалось громкою известностью на несколько десятков верст, и почти всегда пораждало нескончаемые рассказы о каком пибѵдь  

 
====page 54==== 
 

новом своем украшении и порядке. Такая известность была впрочем вполне заслужена, и издали его можно было даже принять за какой-нибудь маленький заштатный городок. У главного въезда, к которому вела длинная аллея из тощих берез, красовалась сторожка с шлагбаумом. и не смотря на то, что этот шлагбаум, у которого давным давно перегнила веревка, был всегда поднят и очень нередко украшен крестьянским бельем, а в окна сторожки, вместо предполагаемого караула выглядывали откармливаемые в ней господские индеята; это обстоятельство ни сколько не мешало Александру Михайлычу говорить с некоторою гордостью окружным помещикам, что в его дедовскую отчину не может, без его ведения, влететь даже маленькая муха. Чтоб пояснить несколько эту довольно поэтическую вольность выражения, нужно сказать, что в самом деле, с прибытием каждым летом Прошина в Алмазово, оно отличалось в первые дни самым примерным порядком и общим оживлением. К сторожке наряжался преспокойно, впрочем, всегда спавший в густом бурьяне, росшим позади этого охранительного строения. Над господским домом подымался клок полотна, и все в сельце приходило в необыкновенное движение. Прошин приезжал в Алмазово пользоваться одними приятностями жизни, позабывая все её неминуемые для каждого маленькия невзгоды и потому, все, начиная от ясного летнего дня до бодрого вида крестьян, доставляло ему полное удовольствие, и он радовался как дитя, когда благоустройство его имения вызывало ему общую похвалу. Свыкшись с обычаем Александра Михайлыча, делать на другой же день торжественный поезд по, своим владениям в сопровождении нарочно приглашенных гостей, обозревать устроенные им для благоденствия крестьян заведения, управитель выбивался из сил, чтоб получить от помещика публично одобрительную похвалу.
   Отворив перед Александром Михайлычем двери его деревянного, растянутого на протяжении десяти сажен дома, управитель спешил тогда в свое сельское присутствие, собирал свой штат, состоявший из одного, занимавшего также и должность сельского учителя, и начинал вместе с ним ломать голову над составлением рапорта о благосостоянии вверенного ему поместья.  

 
====page 55==== 

 
Дело это было не так маловажно, как можно было бы подумать, потому, что это годичное донесение прочитывалось Александром Михайлычем во всеуслышание, доставляло ему большое удовольствие, лежало несколько дней на самом видном месте. Некоторые статьи этого торжественно-подносимого рапорта ставили иногда управителя в решительный тупик, особливо когда не оказывалось на лицо больных, и особливо учащихся, что впрочем ни сколько не происходило от нерадения наставника, а только от странного упрямства крестьянских родителей, предпочитавших посылать своих мальчишек лучше на пашню, чем в школу.
   Остальные отделы торжественного рапорта о благосостоянии сельца Алмазова не представляли таких сильных затруднений, и округлялись, для полного удовольствия Александра Михайлыча, по обоюдному соглашению управителя и учителя. Второстепенные статьи эти заключались в отчете о посевах, количестве хлеба и овса, новой прибыли скота и прочего, и всегда оказывались самыми блестящими, благодаря находчивости учителя, ежегодно при этом напоминавшего управителю: «что иногда добрая ложь лучше худой правды.» Замечая в каком-нибудь из этих хозяйственных отделов некоторую неполноту и цифру не слишком большую чтоб порадовать Александра Михайлыча, учитель обыкновенно приостанавливал размашистый свой почерк и произносил:
   — А что, не приударить ли уж тут, благословясь, Трифон Михайлыч?
   — Сиречь как? отзывался Трифон Михайлыч.
   — Сиречь, четвертей двунадесять накинуть, да и количество прибывшего скота в таковой же пропорции.
   — А чтож, право, можно, соглашался управитель; ведь не убавляем, не себе в карман кладем, после сами повинимся. Вишь как он свою вотчину, точно родное дитя любит.
   Тем и кончались всегда всякие затруднения. Написанный отчет доставлялся на предварительное рассмотрение Прошина, и он перечитав его несколько раз, и приостановись на какой-нибудь хозяйственной отрасли, сам даже выражал некоторое сомнение и восклицал:  

 
====page 56==== 

 
   — Да это просто хоть в сказку вписать!
   — Да, тут точно есть отчасти маленький грешок, Александр Михайлыч, подтверждал сам управитель.
   — Грешок! так, так; какой же, мой милый?
   — Тут я почел нужным понатянуть немного: у нас эту статью, изволите видеть, росою стравило, а в Драничникове, в мелочи эдакой, как сами изволите знать, куда как больно эта статья хороша; так чтоб Драничниковской-то как-нибудь завтра перед нами не заважничал, и я полагал его мапенько на этой полосе перегнать.
   — За намерение не уронить Алмазова, благодарю! замечал Александр Михайлыч, а за ложь взыскать бы надобно. Вперед чтоб этого не было; я не в своих перьях щеголять не хочу. Только мне, после, когда- нибудь непременно верный отчет подать, чтоб нам как-нибудь потом в экономии не сбиться. Да пошли нынче же ко всем окружным соседям просить завтра пожаловать по просту на хлеб и на соль, что-мол Александр Михайлыч с супругою изволили пожаловать; да певческий хор потрудись собрать, в музыкантах, ты знаешь, тоже у нас недостатка быть не может, одним словом, во всем распорядись умно. 
   Видимое довольство крестьян и окружающий его блеск составляли наслаждение Прошина, который ничего не жалел чтобы его Алмазово считалось первым во всем уезде. Стоило только каким-нибудь легким намеком к чему-нибудь подстрекнуть его, и в голове его тотчас же созревал план новых улучшений. Хвалил ли кто домашний театр у кого-нибудь в городе, у Александра Михайлыча мысль о театре была уже решена. Самый лучший хлебный амбар тотчас же превращался в чертог Талии, Мельпомены и Терпсихоры, набирались из дворовых артисты и артистки, образовывался хор музыкантов, и деньги исчезали в разные стороны; но эта страсть к драматическому искусству скоро исчезала, внутренность театра наполнялась паутиной; артисты превращались в прежних слуг и служанок, и Александр Михайлыч начинал томиться какою-нибудь новою страстью: то вдруг являлись у него лошади с самыми громкими названиями и целыми родословными прадедов и прабабок, 
 
 
====page 57==== 

 
и с месяц Александр Михайлыч оказывал своему конскому заводу самое сильное внимание, и чуть не ночевал в конюшнях; потом это внимание мало-по-малу уменьшалось, и на Сириусах, Эпаминондах и Прометеях начинали возить чуть ли не сор, и Прошин смотрел на это так равнодушно, как будто этому следовало так быть. Благодаря редкой доброте его, самый порядок но всем отраслям в сельце Алмазове наблюдался также не долго—в первые дни по приезде Александра Михайлыча, и потом слова все приходило в тот обыкновенный вид, в котором находилось поместье круглый год.
   А между тем нельзя сказать, чтоб Александр Михайлыч не замечал такого не картинного видоизменения и смотрел на все сквозь пальцы; напротив, он часто и очень серьезно принимался перечитывать все беспорядки своему управляющему, и твердо наказав ему, чтобы впредь ничего подобного не случалось, подходил к жене, и приподняв нежно ей подпородок рукою, произносил:
   — Ну, чем бы нам теперь заняться с тобою, Лукушка? Слава Богу, я большую часть горы свалил таки нынче с своих плеч. Проехаться бы по деревне не худо было.
   — Гм, гм! издавала Лукерья Павловна, и через несколько времени к крыльцу подавалась коляска, катаясь в которой почти до обеда, довольно впрочем раннего, Александр Михайлыч замечал Лукерье Павловне хорошие виды, виденные ею хотя и не в первый раз, или остановившись у какой-нибудь крестьянской избы, наблюдал за играми деревенских мальчишек и девчонок и всматривался в их лица, стараясь открыть по их чертам какие-нибудь особенные счастливые свойства. Иногда вдруг представлялось ему, что среди нестройного крика раздавался вдруг звонкий и звучный голос одного из мальчишек, и он тотчас же подзывал его к себе, приветливо спрашивал об имени, приказывал чтоб отец его явился немедленно в барский дом, и не смотря на все выражения крестьянина, что сын ему нужен и в семье, и в поле, прерывал решительно:
   — Ты, братец, не понимаешь, что говоришь: в твоем сынишке я замечаю зародыш таланта, и намерен его образовать. 
 
 
====page 58==== 

 
Он тогда тебе еще лучшим кормильцем будет. Все вы мне некоторым образом дети; всем вам я желаю только одного добра, и хочу чтоб вы хоть после смерти мне спасибо сказали.
   И Александр Михайлыч говорил это ни сколько не лицемеря. У него было много запаса добра в сердце, и если многие подобные, таланты и бегали у него без всякого дела, то это происходило только от того, что его начинала томить какая-нибудь новая мысль, новое желание что-нибудь сделать н улучшить, которые мешали ему кончить прежде задуманное. Александр Михайлыч не отказывался никогда ни от каких услуг всем своим соседям, и вот почему Долев принимая к себе Петрушу, сильно на него надеялся. Лукерья Павловна нисколько не мешалась в распоряжения Александра Михайлыча, и находила все хорошим, если он чем-нибудь восхищался, и все дурным, если он почему-нибудь разочаровывался. Под её односложными гм, и мм скрывалось всегда на все согласие.
   Лукерья Павловна, которую Александр Мнхайлыч называл в домашнем быту просто Лукашей или Лукушкой, а при гостях и вообще в местах публичных не иначе как Лукрецией, была молодая женщина. Ей едва ли могло быть двадцать лет, но она, казалось, давно пережила этот возраст, полный избытка деятельности и жизни. Она была совершенно апатична ко всему. Ничто, казалось, не могло ее ни радовать, ни печалить, ни запять; но главною, отличительною чертою её характера была совершенная неподвижность. Все чувства, все мысли и желания, казалось, в ней замерли, и самые её глаза, которых красоте можно было отдать полную справедливость, будто тяготелись смотреть на свет. Они были всегда полузакрыты, едва сверкали между длинными ресницами и как бы погружены в полудремоту. С утра садилась она куда-нибудь на одно место, и только одна самая крайняя необходимость могла ее с него сдвинуть. При одном лишь туалете, который повторялся раза три в день, была ли она одна с мужем, или дожидалась гостей, пробуждалась в ней какая-то деятельность и разыгрывалась жизнь. Она с необыкновенною живостью убирала сама свои кудри, надевала и скидавала чепцы, прикалывала и откалывала разные бантики и любовалась собою в зеркало, ко-
  
 
====page 59==== 

 
торое показывало ей её черты, тонкия, бледные, правильные и добродушные, но холодные и лишенные всякого выражения. После этих, впрочем, довольно долгих часов, Лукерья Павловна впадала опять в свою обычную апатию и неподвижность, как будто малейшее движение и продолжительная речь стоили ей необыкновенных жертв. Эта странная леность кажется очень благотворно действовала на её характер. Она была необыкновенно добра и снисходительна, а мужа любила тою любовию, какою мы любим вещь, которую ежеминутно привыкли видеть пред глазами, и о которой нам становится скучно, когда она исчезает у нас на время или навсегда с глаз. Впрочем, Александр Михайлыч и не требовал другого рода любви, и был совершенно доволен постоянным согласием Лукерьи Павловны со всеми его мнениями и желаниями. Правда, у Лукерьи Павловны являлись иногда и свои прихоти и фантазии, но они были так малы и так удобоисполнимы, что Александр Михайлыч всегда удовлетворял их.
   Иногда, вероятно, сама утомясь или однообразным положением с опущенною на стенку кресел головою, или чтением книги, страницу которой, не смотря на весь интерес рассказа, ей лень было перевернуть, покуда не перевертывала ей пришедшая зачем-нибудь горничная, или продолжительным кушанием кофе, крендельки к которому ей обыкновенно ломали и подавали, чтоб избавить барыню от лишнего труда, Лукерья Павловна вдруг выпрямлялась немного, открывала несколько раз уста, снова закрывала их, и потом уже окончательно проговаривала:
   — Аша!
   Так она обыкновенно называла Александра Михайлыча для избежания труда выговаривать лишния буквы... 
   — Что, дружочек? спешил спросить ее Александр Миханлыч.
   — Мм, начинала Лукерья Павловна, наклоняя снова голову на спинку кресел. 
   — Что прикажешь, душенька? повторял Александр Михайлыч.
   — Знаешь!..  
 
====page 60==== 
 

   — Слушаю, милочка... 
   — Мне бы хотелось... 
   — Слушаю, слушаю, дружечек, дальше, дальше. 
   — А, а! начинала зевать Лукерья Павловна, и потом замолкала, полузакрыв глаза. 
   — Слушаю, слушаю, не переставал, между тем, твердить Прошин.
   — Так, ничего, доканчивала Лукерья Павловна, закрывая глаза и потягиваясь на кресле.
   — Продолжай, милочка, я, если прикажешь, буду угадывать или подсказывать, упрашивал Александр Михайлыч, для которого редкие желания жены были важными, потому что всегда заключались в чем- нибудь новом, неожиданном или оригинальном.
   Но Лукерья Павловна решительно отказывалась и произносила:
   — После!.. Лень!.. 
   Но могла ли она при этой своей апатичности чувствовать к кому- нибудь привязанность, это другое дело!
   Лукерья Павловпа никогда не имела детей, и вся её привязанность сосредоточилась в последствии на одном только попугае, перед клеткой которого она сиживала по нескольку часов, и тогда лишь только делалась как-то немного оживленнее и разговорчивее. Восторг её, когда этот любимец произнес первое заученное им слово, мог разве только равняться восхищению матери при первом лепете своего первенца. Самые слуги, видя такую сильную любовь Лукерьи Павловны, выражали также пред нею, к её фавориту, глубокое уважение, обходились с ним как будто с какою важною особой и никогда иначе о нем неотзывались, как «изволили кушать, изволили почивать, пожалуйте в клетку.» Одним словом, жизнь этого интересного создания текла у Лукерьи Павловны так, как говорится, по маслу, что между знакомыми Прошиных вошло даже в пословицу, упоминая о каком-нибудь, слишком счастливом человеке, говорить: ему житье, как попугаю Лукерьи Павловны.
   — Ах, Лукушка, замечал иногда Александр Михайлыч, видя её заботливость, какою бы ты кажется была примерною матерью, еслиб у нас были дети. Я полагаю, ты бы тогда не  
 

====page 61==== 
 

так еще радовалась. Но Лукерья Павловна кажется не разделяла этого мнения; для неё было довольно и одного её попугая. Напрасно предлагал ей иногда Александр Михайлыч взять к себе на воспитание какого- нибудь ребенка, который бы своим присутствием уничтожал её болезненную неподвижность; при всяком новом предложении она отрицательно кивала головой и издавала свой односложный: мм. Раз как-то, впрочем и мелькнуло было у неё желание взять к себе какую-то сиротку, и девочка была уже привезена, одета как куколка, и Лукерья Павловна наложив на нее свою руку, начала было безмолвно любоваться ею, и даже минут через десять медленно придвинула к её личику свои губы, но серый фаворит, вероятно предчувствуя, что сердце его госпожи готовилось разделиться в своей привязанности на две равные половины, поднял при появлении нового лица такой пронзительный крик, что Лукерья Павловна, не смотря на разные, известные ей успокоительные средства, ни как немогла усмирить пернатого ревнивца. Она тогда только поняла настоящую причину неудовольствия попугая, когда усталая рука её соскользнула наконец с плеча будущей воспитанницы, и ту зачем-то вывели из комнаты. Птичья антипатия возобновлялась каждый раз, и восторжествовать над ней скорой надежды не предвиделось: у Лукерьи Павловны страдали нервы, и девочка наконец была отослана с приличным вознаграждением, не пробыв и недели. Тщетно потом делал Александр Михайлыч новые предложения, Лукерья Павловна побеждала свою молчаливость и возражала решительно:
   — Нет!
   — Почему же нет? настаивал Александр Михайлыч, дитя-то, еслиб ты посмотрела, какое хорошенькое!
   — Нельзя!
   — Почему же, вопрос? 
   — Попочка. Ну, что он? Новых лиц не любит.
   Привыкнув к жениным странностям, Александр Михайлыч пожимал плечами и произносил с худо скрытою досадой:
   — Будь, будь по твоему!
   У Долева было уже трое детей, когда Александр Михайлыч, сильно желавший видеть живые отрасли своего дворянска-  
 

====page 62==== 

 
го древа и предполагая в Лукерье Павловне, по её увеличивающейся ко всему апатии самые сильные скрытые недуги, ездивший с нею к минеральным водам, возвратился наконец в Алмазово.
   Виктор Александрыч, еще не знавший о его приезде, был очень удивлен, когда ко двору его подъехала дорожная колымага, и в комнату вошел алмазовский управитель, незаглядывавший уже с год в маленький барский домик. 
   — Откуда, какими судьбами вздумалось завернуть? встретил его вопросом удивленный Виктор Александрыч. 
   — Да прямо к вашей милости, а потом и подальше; весь уезд нужно будет объехать. Кушать после завтра к нам милости просим. 
   — Как, кушать? К кому к вам? 
   — Да, вот, изволите видеть, третьего дня гости к нам неожиданные пожаловали. Да-с, соблаговолил Господь порадовать. 
   — Как, неужели! вскричал Долев, ne требовавший дальнейшего пояснения. 
   — Точно так, сам-с! 
   — С самой? 
   — С самой-с. 
   — Сам-друг, или чем-нибудь Господь и благословил? 
   — Не заметно-с, кажется, с чем поехали, с тем и приехали. 
   — Жаль! произнес Виктор Александрыч, такой прекрасный человек, с таким состоянием, а главным-то добром Бог не благоволит порадовать, не то-что у меня, видишь какая гвардия—молодец к молодцу! 
   — Великолепная-с, похвалил управляющий.
   — Явлюсь, явлюсь, непременно явлюсь, со всеми чадами и домочадцами; о себе напомню, жену представлю и вот этого моего гренадера, добавил Виктор Александрыч, указывая на старшего своего сына, который разинув бессмысленно рот, преусердно занимался благоустройством своих ноздрей. 
   — Гм, прикрякнул слегка при этом известии управляющий, и потупив глаза начал щипать картуз.
  
 
====page 63==== 
 

   — Нашим конечно приятно будет начал он потом да, только, барчинка-то бы... 
   — Что только, барчинка-то бы? 
   — Право, не смею, как вам и доложить. 
   — Места, что ли, для всех не найдется? 
   — Об этом и речи нет, изволите чай знать: если у нас пир, так уж на весь мир; только сами нерады будете, так-таки зажмете уши да и выбежите со всеми гостями на двор. 
   — Что же у вас такое? 
   — Барыню нашу верно не позабыли.
   Еще бы!
   — Так вот все они в этом немного виноваты — ферт один у нас завелся, хоть и за границей побывал, а все таким же вернулся; то есть такой содом подымет, коль какого ребенка увидит. Бог знает что они ему сделали. 
   — Какой же это такой ферт? спросил Виктор Алексанрыч, изумленный загадочными словами управляющего. 
   — Совестно даже и говорить; уж лучше увольте; сами изволите увидеть, нам, мелким людям, как вам известно, в барския распоряжения вмешиваться не следует; и управляющий спешил откланяться, отговариваясь множеством данных ему поручении и упорно отказываясь от всякого объяснения.
   Александр Михайлыч принял Долева с распростертыми объятиями, несколько раз и очень усердно поцеловал руку Марьи Петровны, выразил вежливое удивление в её красоте и тотчас же повел в гостиную, где в ожидании гостей сидела Лукерья Павловна, держа во рту давно положенный леденец. 
   — Молодец, ты, братец, право, молодец, начал он, похлопывая Долева по колену — оставив жену и Марью Петровну занимать друг друга, как они съумеют — и семейством завелся, и дела кажется хорошо устраиваешь; а вот я, при всем моем достатке, при всех моих возможностях... 
   Александр Михайлыч не докончил и только тяжело вздохнул... 
   — Бог милостив, произнес Долев, угадывая значение этого вздоха.
   — Да, больше бы развлечения было!  
 

====page 64==== 
 

   — Хоть бы какого приемыша взяли, ввернул Виктор Александрыч, желая как-нибудь сделать начало и потом просить как-нибудь устроить будущность Петруши. 
   — Поди-ка, потолкуй об этом с Лукерьей Павловной.
   Не может быть, чтоб такая, во всех отношениях добродетельная дама.
   — Она-то, точно у меня, что называется, водой не замутит; сама бы она, разумеется, не прочь, да вон, сынок-то её совсем не таков. 
   — Как, сынок! какой сынок! вскричал Виктор Александрыч, уставив на Прошина глаза. 
   — Разумеется не мой, а Лукерьи Павловны, подтвердил рассмеявшись Александр Михайлыч. 
   — Не понимаю! воскликнул вопросительно Долев. 
   — Вот посмотри на этого горбоносого чорта, так и поймешь, объяснил Александр Михайлыч, ткнув пальцем на попугая, который как будто понимая, что ему в эту минуту наносят личную обиду, пронзительно закричал: 
   — Дурак, мужик! 
   — Слышишь! а, какова песня? заметил Александр Михайлыч, закоренелый какой-то человеко-ненавистник, а она в нем души не слышит. 
   — А, так вот-кто ферт-то! подумал Виктор Алексанрыч, плохо! 
   Лет шесть опять, после этого свидания, не показывался Прошин в Алмазове, и приехал только в тот год, когда родилась Варенька. Сожалея о смерти прежних детей Долева, Александр Михайлыч сам вызвался быть крестным отцом ребенка, и родственно целуя Марью Петровну, повторял ей: 
   — Уж как хотите, кумушка, а это будет моя дочь! Я вам ее не оставлю, нет, слуга покорный! Я хочу чтоб она жила, хорошела и вышла при мне замуж. За женихом у нас дело не станет, слава Богу, у нас с нею есть кое-что! 
   Смерть, нещадящая даже великанов, похитила у Лукерьи Павловны и её попугая. Вероятно, чувствуя необходимость в какой-нибудь новой привязанности, Лукерья Павловна также выражала  
 

====page 65==== 
 

необыкновенную нежность к ребенку и очень часто говорила и Долеву и Марье Петровне: 
   — Подарите мне... 
   — Что прикажете, Лукерья Павловна? 
   — Вашу... 
   — Слушаю-с. 
   — Вареньку. 
   — Ах, как это можно! восклицала пугливо Марья Петровна, да я кажется ее за миллион ни кому не отдам. 
   — Пожалуйста, приставала Прошина, не выпуская из рук Вареньки. 
   — Нет, стояла упорно на своем Марья Петровна, хоть алмазные горы сулите, а я своим детищем не торгую. 
   — Да доверь ты крестницу моей дуре, твердил также в свою очередь Александр Михайлыч Долеву. Вообрази себе, братец, опять пристает чтоб ей нового серого чорта купить. Вспомни, что у нас детей нет. Не с собою же в могилу нам свое состояние брать. Эй, брат, пообдумай хорошенько.
   Но Виктор Алаксандрыч был так же мало уступчив и возражал: 
   — Ах Александр Михайлыч, при ваших средствах у нас могут быть всякие развлечения, а у нас только и радости и, так сказать, только одна и игрушка, что Варенька.
   Однажды при подобной просьбе в голове Долева вдруг мелькнула лучезарная мысль:
   — Так Лукерье Павловне сильно хочется взять Варю? спросил он. 
   — Только спит и видит, брат, чтоб с кем-нибудь ей няньчиться, отвечал Александр Михайлыч. 
   — Одним словом, Лукерье Павловне хочется сделать кому-нибудь благодеяние, так сказать, проговорил, приняв серьезный вид, Виктор Александрыч, думая о Петруше, которого он никуда еще не мог пристроить, не смотря на все свои старания. 
   — Почти что так, помешалась, дружище, не чем-то подобном. 
   — Так у меня в таком случае есть золото для её доброй души. 
 
 
====page 66==== 
 

   — Шутишь! 
   — Нет! 
   — Мальта какая? 
   — Ну, нет, уже совсем взрослый малый. 
   — О, о, брат, возразил разразясь добродушным смехом Александр Михайлыч: да этот может быть, так сказать, в своем роде новый попугай, мне опять от них обоих покоя ни минуты не будет. 
   — Да вот я покажу вам кое-какое перье этого попугая, прервал Долев, так у вас глаза разбегутся. 
   И он тотчас же достал из своего письменного стола рисунки Петруши. 
   — Прекрасно, прекрасно! твердил Прошин, пересматривая виды, снятые с окрестностей, Ба! воскликнул он потом чрез несколько минут, да кажется тут вот и мое имение! 
   — Да, ваше Алмазово; хотел вам сделать сюрприз. 
   — Прекрасно, отличная работа! 
   — А не забудьте: все самоучкой, сам себя, малый, образовал, как мог; все книги, все учености, какие были под рукой, перечитал. 
   — Давай, давай его сюда! вскричал Александр Михайлыч, пусть с ним возится Лукерья Павловна, пусть его определяет куда хочет, покровительствует, авось эти новые обязанности сколько-нибудь ее расшевелят. 
   Робко явился Петруша перед новым властелином дальнейшей своей будущности. Застенчивость, которую ощущал он, делала еще более неловкими и без того всегда неразвязные его движения. Он был мал ростом и худ, и вся красота, которою не очень отличались его черты, сосредоточивалась у него в его больших карих глазах. 
   — Первый предмет Лукерьи Павловны был покрасивее, заметил засмеявшись своему едкому слову, Александр Михайлыч; вот, поди ты, в какой некрасивый сѵднук прячет иногда природа талант. Не знаю, захочет ли с этою новою птицей возиться Лукерья Павловна, больно велик, на колена к себе не усадит; впрочем давай. Я возьму его к себе... Пусть сию минуту приготовляется.  
 

====page 67==== 
 

   — Но, начал Долев. 
   — Никаких но знать не хочу, сейчас или никогда, я уже не молод чтоб изменять свои правила, прервал Александр Михайлыч. 
   Не слушая никаких возражений, Прошин в тот же вечер увез с собою Петрушу в Алмазово; он любил, чтобы все у него, как говорится, кипело. 
   — Лукерья Павловна, сказал он жене: дочери я никак не мог тебе выпросить, но за то, посмотри, привез какого будущего сынка, право, не дурен.
   Лукерья Павловна кивнула Петруше головой, осмотрела его внимательно, и не выразив ни удивления, ни отказа, только слегка зевнула.
   — Так ты согласна, чтоб мы докончили им самим начатое? спросил он вторично, рассказав ей всю молодость Петруши. 
   — Мм, мм! произнесла Прошина и даже протянула новому приемышу руку, а между тем сказала однако же потом Александру Михайлычу: 
   — Аша, передумала, не хочу. 
   — Чего? 
   — Петрушу! 
   — От чего же? 
   — Вспомнила... 
   — О чем? 
   — Я себе уже нашла. 
   — Кого еще, наконец, Бог тебе дал? вскричал изумленный Александр Михайлыч. 
   — Спроси Палашу, лень говорить. 
   Справки были тотчас же наведены. Из рассказа горничной оказалось, что непременное желание Лукерьи Павловны взять к себе на воспитание ребенка Долевых, успело уже разнестись по околотку также, как и решительный отказ их, и одна Прасковья Ивановна, безземельная помещица, гостившая по этому случаю у всех, кто только имел постоянный кров, и нарочно по этому случаю явившаяся в Алмазово, чтоб выразить Лукерье Павловне искренное свое соболезнование. Назвав Доле-  
 

====page 68==== 
 
вых неблагодарными, безумными и гордецами, оиа сказала наконец Прошинй: 
   — А вам непременно желается иметь у себя какую-нибудь живую игрушку, золотая моя, Лукерья Павловна?
   Лукерья Павловна подтвердила этот вопрос только искренним восклицанием. 
   — Ах, еще бы!.. 
   — Так я вам обделаю это дельцо, если прикажете, достану истинное какое-нибудь чудо во всех отношениях. 
   — Где? 
   — Земля не клином сошлась, моя голубушка; уж хоть из-под земли, а выкопаю, чтоб только сделать вам удовольствие. 
   — Поскорее только, докончила Лукерья Павловна, в самом деле желавшая иметь у себя развлечение, не требующее ни выездов, ни лишних движении, ни продолжительных разговоров.
   В тот день, когда Александр Мнхайлыч привез Петрушу, Лукерья Павловна получила с нарочным из города письмо. Обязательная знакомая в самом деле отыскала какого-то сироту, едва только начинавшего лепетать. 
   — Вот чего хочу, произнесла решительно Прошина, когда горничная окончила при ней рассказ об этой неожиданной новости. 
   — Чтож? места у нас и для десятерых найдется! порешил сговорчивый Александр Михайлыч, и тотчас же послал, по настоянию Лукерьи Павловны, в город, чтоб привезти новую её забаву.
   Прошина приказала себя выдвинуть на балкон, и устремив полузакрытые глаза на длинную аллею, почти до самого позднего вечера следила со вниманием за поднимавшеюся вдали пылью, в надежде увидеть возвращающийся экипаж. Раздавшееся слово: приехали! заставило ее довольно живо проскользить на самое крыльцо. Медленно открыла она свои объятия, и поддерживаемая с одной стороны обязательной помещицей и с другой служанкою, понесла залог своей будущей нежности и спустилась с ним на свое спокойное кресло. Прислонив к  
 

====page 69==== 

 
голове плакавшего ребенка свои губы, она долго сидела так в совершенной неподвижности, покуда не разлучила их крайняя необходимость. 
   — Объясните мне, по крайней мере, что это за птица? твердил Александр Михайлыч Прасковье Ивановне. 
   — Сирота, голубчик мой, только и опоры на свете, что одна мать. 
   — Чей сирота? 
   — Почти благородный. Отец его был очень хороший человек, только смотался, бросил жену, умер где-то горемыкой и оставил жену чуть ли не кормиться подаянием. 
   — Бедненький! прошептала Лукерья Павловна, приказав повертывать перед собою ребенка во все стороны, чтобы вдоволь им налюбоваться. 
   — Лукерья Павловна, начала Прасковья Ивановна, видя разгорающееся участие Прошиной: я ведь знаю, у вас душа брильянтовая. Дающая рука никогда не оскудевает.
   — Ну? 
   — Право, не смею доложить, а так на языке и вертится. 
   — Ну, ну! 
   — Мать вашего Ванички, моя хорошая знакомая, женщина прекрасная, а уж какая хозяйка, какая хозяйка!.. 
   — Ну, ну, ну! твердила довольно живо Лукерья Павловна. 
   Тут Прасковья Ивановна бросилась целовать Прошину и произнесла: 
   — Довершите уже вполне благодеяние, возьмите к себе, так и быть, и мать-то вашего Ванюши.
   Лукерья Павловна подумала не много и отвечала со вздохом: 
   — И рада бы, да... 
   — Да что? Александр Михайлыч, что ли? Такая олицетворенная добродетель! 
   — Ах нет! Вот выдумали! 
   — Так что же вам мешает? 
   — Два медведя в одной берлоге не живут, проговорила Лукерья Павловна. 
   — Извините, не понимаю вас, моя дорогая. 
   — Ласкать мне... 
   — Что ласкать?  
 

====page 70==== 
 

   — Мешать будет. 
   Праскойья Ивановна бросилась опять целовать Прошину и стараясь выжать из глаз своих слезы, вскричала: 
   — Ах, Лукерья Павловна, какая вы примерная во всех отношениях женщина, какие у вас высокия чувства! Но не опасайтесь этого. Клянусь вам за Катерину Петровну, что она даже и глаз не будет показывать, и недотронется, она женщина благодарная, чадолюбивая: она ведь чувствует чем вам обязана, и вашей нежности мешать не будет. Притом же, если что случится, разве вы не полная хозяйка? салон ей на плеча, да от ворот и поворот. 
   — Подумаю, прошептала Прошина.
   В эту минуту приемыш пронзительно закричал. 
   — Ах, простонала, приподнявшись немного, Лукерья Павловна, что с ним? 
   — Скучает! Право, хоть покуда он к вам привыкнет, возьмите к себе на время и мать. Дети нежны, дети могут больны сделаться. Право, я вам, сколько хотите, буду божиться за Катерину Петровпу. Ведь няньку же вам нужно будет выбрать, а согласитесь, кто лучше может быть нянькой как не родная мать? Согласитесь, что ваше здоровье не такое железное, чтоб жертвовать мальчишке всем своим временем, да и притом мало ли чего не случается в малом возрасте... 
   Лукерья Павловна несколько раз зевнула и сообщила Александру Михайлычу о новом своем желании. 
   — Пожалуй, для всех место сыщем, согласился Прошин, и чрез несколько дней мать Ванюши поселилась в алмазовском доме. Она была женщина вкрадчивая, ласкательная, не иначе подносила своего сына к Лукерье Павловне, как с словами: поцелуй же свою добрую маменьку, причем и сама целовала руку Прошиной. Те же самые знаки признательности получил бы от нее в первый день и Александр Михайлыч, еслиб упрямо не спрятал за спину рук; за то поцелуи Катерины Петровны постоянно сыпались на его плечо... 
   Наступил сентябрь, и отъезд Прошиных из Алмазова был назначен. Александр Михайлыч сделал, как водится, торжественный прощальный обед, представил обществу обоих своих питомцев, тонко намекнув о том великом добре, которое он готов делать всякому, и между многочисленными тостами приказал также протрубить туш Петруше и Ваничке.  
 

====page 71==== 
 

   — Ну, прощай, Петруша, сказал Долев, собираясь домой, не забывай нас. Бог знает, когда ты вернешься; а я с каждым днем чувствую себя как-то слабее, и что-то мне говорит, что я тебя больше не увижу. Смотри же, помни, когда что-нибудь выдет из тебя порядочное, что есть на белом свете некоторые Вороньи-Гнезда, а в них моя старуха и моя Варенька.
   Петруша безответно припал к плечу Виктора Александрыча, по его бледным щекам текли обильные слезы. По выражению его лица, по глазам, смотревшим на Долева с глубоким чистосердечием, Виктор Александрыч понял, что ему не нужно делать повторения. Также искренно простился Петруша с Топчуговым, сделавшим ему тоже следующее наставление: 
   — Ты, Петрушка, смотри, на какую-нибудь дурную сторону не сворачивай, Боже тебя избави барина чем-нибудь осрамить, он чай за тебя ручался, не то не быть бы тебе в такой холе; не поминай нас злом, если и были какие тычки, так для твоего же добра; вот станешь, может быть, сам барином, тогда и твоя надо мной будет воля... 
   Долго стоял Петруша, провожая тарантас Долева и махая платком в ответ на махание приподнявшагося на козлах денщика, покуда экипаж не свернул в сторону и поулеглась поднятая им пыль. Молча возвратился он в свою комнату и до самого рассвета просидел наклонившись головою к столу, на котором лежали рисунки, заказанные ему Прошиным, чтобы, как говорил тот, более практиковать своего воспитанника. Живо неслось с ним, в эти ночные часы, все его прошедшее, и ему вдруг почему-то стало как-то жаль его, даже теткина вечная воркотня представлялась ему каким-то не так не приятным воспоминанием. Неизвестность будущности заставляла его любить в эти минуты уже изведанное и отжитое прошедшее. Ему было жаль только родственного внимания Долевых, и последния слова Виктора Александрыча тягостно сжимали его сердце. Он понимал необходимость благодарности, а между тем ум его не находил покуда никйких средств, чтоб когда-нибудь ее высказать. 
   Когда, через четыре года, Прошин опять приехал в свое Алмазово, Долева уже давно не было на свете. Марья Петровна не замедлила представить Александру Михайлычу его крестницу. Малютка, наученная старательно дома, как ей нужно было поступать, крепко обняла ручонками шею Прошина, и картавя твердила: здравствуйте, крестный папаша, я за вас всегда молюсь Богу. Поглядывая на румяное её личико и потом на тощего и болез-  
 

====page 72==== 
 

ненного Ванюшу, которого Лукерья Павловна успела уже закормить разными сластями, и истомить лекарствами от разных воображаемых ею болезней, он как-то загадочно улыбался и весело покрякивал. 
   Марья Петровна приказала Вареньке поцеловать и воспитанника Прошина, но капризный и избалованный ребенок тотчас же дал ей своей рученкой пощечину и заорал во все горло. 
   — Ах! взвизгнула Лукерья Павловна. 
   — Как ты смеешь, свиненок, вскричал Александр Михайлыч в свою очередь; но восклицания жены и мужа были совершенно различны. Прошин вступался за свою крестницу, Лукерья Павловна огорчилась потревоженным спокойствием своего Ванюши. 
   — Унесите, унесите, продолжала она. 
   — Кого из них прикажете? спросила Катерина Петровна. 
   — Кого-нибудь. 
   Это слово сильно защекотало амбицию Марьи Петровны. 
   — Сейчас, сейчас, поспешила она произнести: мы только приехали исполнить свой долг, и тотчас же ко дворам. 
   — Это что за новость! вскричал Прошин, этого-то я никак уж не допущу. Что за важность детская ссора; не пройдет часу как они ознакомятся. 
   Лукерья Павловна не сделала ни одного движения, чтоб удержать Долеву. 
   Не смотря на все просьбы Прошина, Марья Петровна скоро возвратилась домой в самом дурном расположении духа. 
   — Ну, еслиб я не уважала так Александра Михайлыча и его полудурью, сказала она Топчугову, любопытствовавшему узнать о сделанном им приеме, я бы кажется, всю его паклю из головы повытаскала. Уж с этих пор Прошина не дождется моего посещения. Кажется, она своего постреленка на виселицу прочит, а еще гувернантку какую-то ему наняла! 
   — Что это вы не привозите ко мне никогда опять крестницу, замечал Прошин Долевой, когда ей уже необходимо нужно было являться, из вежливости на его званые обеды.
   Марья Петровна отзывалась всегда лишь нездоровьем Вареньки, искоса поглядывая на Ванюшу, за которым ходили так осторожно как будто он был хрустальный.  
 

====page 1==== 
 




I

ВАРЕНЬКА ДОЛЕВА

Часть вторая 

ВеСТИ О  ПЕТРУШе. РАЗЛУКА МАРЬИ ПЕТРОВНЫ С ВА-
РЕНЬКОЙ. НОВЫЙ  ПРиеЗД ПРОШИНЫХ В АЛМАЗОВО.

   Вареньке было уже более десяти лет, а между тем все её воспитание ограничивалось очень немногими сведениями, переданными ей сельским священником. Резвый, своевольный характер девочки видимо изменялся с каждым годом: она делалась все тише, кротче и задумчивее. Однообразие ли окружающей жизни наскучило ей, чудные ли сказки, рассказываемые ей Топчуговымь и повествования о великолепии и удовольствиях виденных им городов, настроивало её воображение к новым предметам и новым ощущениям, трудно сказать положительно, только часто выказываясь от всех заботливых предложений матери, она говорила ей: 
   — Ах, мамашечка, скоро ли мы выберемся с вами отсюда и поедем в город, как вы сами давича говорили? 
   — Что же такое ты в городе полюбила, что тебя в него так и тянет? спросила её Марья Петровна. 
   — Вы сами знаете: пора мне учиться. Но даже мысль о кратковременной разлуке с дочерью пугала Марью Петровну и  
 

====page 2==== 
 

она, чтоб сколько нибудь изгладить такое желание, запавшее в голову девочки, говорила ей. 
   — Еще успеешь, Варенька, всему еще научишься, ведь тебе не настоящим профессором быть. Дай еще хоть годок вдоволь на тебя насмотреться. 
   — А между тем Марья Петровна сама сознавала в душе, что Варенька отчасти права, что для той счастливой будущности, которую создавала ей материнская фантазия, не достаточно было одних нежных забот. Это убеждение крепло иногда еще более, когда приезжала их навестить знакомая читателю старушка Прасковья Иваповна, тоже владетельница одной дворовой девушки, жившей где-то в чужих людях, барыня довольно уже пожилая, и давно уже хорошо непомнившая с которых пор она обрекла себя на кочевую жизнь ко всем помещикам их огромного уезда. Почтенная старушка становилась истинною отрадой для Марьи Петровны, как потому, что пополняла опустевшую память Долевой новыми сведениями, случившимися за пределом её уголка, так и потому более, что всегда останавливалась на Вареньке, как на предмете, единственно достойном её удивления среди всех мест, куда забрасывала ее недобрая воля и привычка менять кров и хозяев. 
   — Какая у вас красавица Варенька, Марья Петровна, жужжала она в уши Долевой. 
   — Да, подтверждала вздыхая Марья Петровна, вы точно отчасти правы, только что пользы в этой красоте? 
   — Как, что пользы? Я вас не понимаю, Марья Петровна. 
   — А между тем дело очень ясно: к чему послужит Вареньке красота без состояния; кто на нее засмотрится, позвольте спросить, моя дорогая?
   Гостья быстро вскакивала со стула и выпрямляла свой худощавый стан. 
   — Кто засмотрится? переспрашивала она, вы спрашиваете кто? 
   — Ну, да, как я вам уже докладывала. Грешный человек, а согласитесь, попеволе возьмет любопытство. 
   — Да я бы первая, смею вас уверить, еслиб был только богатый кавалер.  
 

====page 3==== 
 

   — Вы, произносила Марья Петровна, не спорю, вы точно может быть, по своей доброте и поступили бы так, но другие, другие совсем иное дело! Нынче такой век, что не имей приличного прилагательного, так кажется самим солнцем будь, и то никто не заметит. 
   И выразив эту мысль, Марья Петровна с каким-то нетерпеливым ожиданием начинала смотреть из-подлобья на свою гостью, ожидая что она найдется еще сказать ей утешительного на такое дельное замечание.
   — Что правда, то правда, соглашалась гостья, и губы Марьи Петровны невольно подергивала грустная улыбка; она произносила: 
   — Хорошо, хоть договорилась до правды, только не совсем, да разве не бывает исключения?
   — Не спорю, но это так редко, так редко!
   — Ни сколько, тем более, что ваша Варенька, по своим качествам истинная бесприданница. Угодно, я вам насчитаю де-сять примеров.
   — Ах, не возбуждайте материнской гордости, прерывала Марья Петровна, зачем десять примеров, хоть бы один, и рука Долевой при этих словах незаметно прижималась к сердцу, чтоб повествовательница не могла расслышать его мгновенного ускоренного движения и не догадалась, что в голове помещицы «Вороньи-Гнезды»  опять оживали бессознательные надежды и душа снова наполнялась гордыней, которую она напрасно старалась подавить в эту минуту.
   — Так вам угодно пример? 
   — Почемуже, если уж раз набрели на эту точку. 
   — Извольте! вероятно вы знаете Рыбинских? 
   — Еще бы! В старые годы частенько-таки к ним с моим покойным езжала, покуда поменьше забот было. Хорошие люди, только также разными излишествами, как и мы, не могут похвалиться; так же против многих и многих во многом скажут пас, а что? 
   — Да вот то, и рассуждайте как знаете! 
   — Что же это за приятное для них утешение? согласитесь,  
 

====page 4==== 
 
«вот-то» ведь разное бывает, возражала заинтересованная Марья Петровна и прибавляла: 
   — Ну-с, так что же еще хорошенького? 
   — Уж разве дольше не мучить вас? 
   — В вашей воле, я не любопытна, соглашалась Долева, а между тем вперед угадывая по лицу гостьи в чем должно было заключаться ее известие, еще сильнее прижимала руку к сердцу. Глаза начинали слегка сверкать, а губы подергиваться самонадеянной улыбкой, которую она напрасно старалась уничтожить, слегка прикусывая их зубами. 
   — Распространяться много не буду, скажу одно: можете их поздравить. Как вам это покажется? 
   — С чем? сделала притворный вопрос Марья Петровна, зная, что Рыбинских не с чем было больше поздравить, как с каким-нибудь счастием, особенно для их дочери девицы, давно уже невесты. 
   И Долева точно не ошиблась. Расскащица снова выпрямилась и произнесла протяжно: 
   — Шурочку их, вероятно, также запомните? 
   — Ну, ну, слушаю, слушаю. 
   — Согласитесь, порядочная халда, говорю это не в осуждение, избави меня Бог, а так только к слову. 
   — Бог с ней, Бог с ней! что нам чужия пятна считать; дальше что? 
   — Ни красоты, ни радости, что называется. 
   — Дальше, дальше! не всем с неба звезды хватать. 
   — А вот подите же—схватила, блистательную партию делает. Человек солидный, богатый, хоть правда и не молодой, и далеко не красавец. 
   — И, голубушка, прервала добрая Марья Петровна, мужа ведь не на вывеску ставить, был бы только добрый человек. Рада, очень рада; да что же, в-самом-деле, такого оказалось вдруг особенного чего в Шурочке Рыбинской, чтоб выпала такая доля? 
   — Воспитание, Марья Петровна, образованность. Заговорит, заиграет, запоет хоть кого; король в этом отношении против всех.
  
 
====page 5==== 
 

   — Слышу, слышу, отвечала Долева, думая про-себя: 
   — Чорт бы побрал всех этих вестовщиц, только преждевременно поселяют в голову ребенка несвойственные его летам мысли, приучают к охлаждению к родительскому дому. Нет! каждый сверчок знай свой шесток; я была счастлива и без лишней учености, для чего же мне желать иной будущности для своей Вареньки; и сквозь золото иногда льются слезы! 
   Расстаться с Варенькой я не могу, это выше моих сил; в городе мне жить также нельзя, не присмотрю за всем сама — все вкривь и вкось пойдет; сюда учительницу взять, тоже нет никакой возможности, знаю я по Прошиным, как они кусаются. Дай Бог чтоб у Вареньки был толеко добрый характер, да была бы она хорошею хозяйкой, а счастие само за все это ее поищет. 
   Одно совершенно неожиданное обстоятельство опять возмутило все её честолюбие и задело за живое её барскую гордость. Однажды (это случилось после обычного после-обеденного сна) Марья Петровна начала очень сильно чесать себе нос, и это действие было ей тем неприятнее, что это украшение её лица было довольно румяно и без всякого трения.
   — Что это сделалось с моим дураком? проговорила она, повертываясь пред зеркалом, кажется ничего на нем не видать, а так и заигрывает; чтобы это могло значить?.. 
   — О покойнике, сударыня, слышать, поспешила объяснить ей горничная, подававшая ей квас, питье, — почитаемое Марьей Петровной за самое пищеварительное средство. 
   Марья Петровна остановилась на полуглотке и сделала следующее замечание, впрочем без всякого видимого гнева: 
   — Типун бы тебе на язык! Ты бы вместо того, чтоб наводить барыне не грустные мысли и без которых довольно голова уже кругом идет, лучше смотрела, чтоб в стакане вот этакия бревна не плавали, мятные стебельки—то, понимаешь? Ступай! 
   — Чтобы это могло значить? обратилась она потом с тем же вопросом к Катерине Ивановне, которая приехала погостить к ней в это время и также отдыхала для  
 

====page 6==== 
 

компании, согнувшись в клубок на маленьком диване. 
   — Это значит неожиданные новости, можете меня ругнуть, если не правда окажется — последовал ответ. 
   И действительно, гостья не обманулась. Глотка мясистого бугорка Марьи Петровны (лучшего эпитета невозможно придать её носу) оказалось точно чесоткой-предсказательного свойства. Не прошло и четверти часа, как из полуотворенной двери раздался голос: 
   — Сударыня! 
   — Ну, что там, сударыня, отозвалась Марья Петровна, дальше-то что с сударыней? 
   — Староста пришел. 
   — Ну, и пришел! еще что? 
   — Письмо из города к вашей милости и посылка при нем. 
   Вот уж подлинно чудо чудное, вскричала Марья Петровна: от кого бы это такое могло быть—право не понимаю! С самой смерти мужа ни я ни к кому, ни мне никто до сих пор строчки одной не писывал. Уж не от Прошина ли что-нибудь крестнице? Да нет, у него не достанет на это сметки. Посмотрим, благословясь, что Господь посылает. 
   Марья Петровна перекрестилась, перекрестила даже письмо и распечатав его прежде всего бросила взгляд на подпись. 
   — Петр Беневоленский, проговорила она... 
   — Беневоленский, Беневоленский, повторила она потирая пальцем лоб и сильно сдвинув брови. Ну, вот хоть убейте незнаю никого такого, и какая ему может быть до меня надобность. Новый становой разве изъявляет письменно какую-нибудь претензию; да нет, сколько я знаю, они все претензии имеют привычку изъявлять словесно. Посмотрим, что такое. 
   И снова перекрестившись, Долева медленно начала шевелить губами, подставив письмо так близко к лицу, что широкия оборки её тюлевого чепца прикрыли бумагу будто павесом. 
   По мере того, как она пробегала строки за строками, беспокойное выражение её лица сглаживалось и по нем разлилось такое удивление и такая добродушная радость, что Прасковья Ивановна, следившая за всеми поворотами её головы с удвоенным  
 

====page 7==== 
 

любопытством, не могла удержаться чтоб не спросить: 
   — Не поздравить ли вас с чем-нибудь веселеньким, что вы просветлели как майский день? 
   — Почти что можно поздравить, подтвердила Долева: и даже точно можете, потому что случай в самом деле преудивительный и пренеожиданныи. Вот уж подлинно справедливо, что бедный ох, а за бедного Бог. Вообразите кто бы мог ожидать! Варенька, Варенька! Топчугов! послать сюда Топчугова. 
   — Да что такое? от кого? твердила Прасковья Ивановна. 
   — Да просто от нашего бывшего Петрушки, теперь он впрочем подписывается уже Беневоленским каким-то. Да, да, чудны дела твои, Господи! Кто бы мог подумать, чтоб такая ничтожная штука и так далеко произошел. Ну, уж истинно скажу, что после такого милосердия Божия нам грешным отчаяваться никак не следует. 
   Варенька и Топчугов не заставили себя дожидаться. 
   — Варенька, помнишь ты Петрушку? спросила Марья Петровна. 
   — Какого Петрушку? 
   — Кажется один Петрушка в доме у нас и был. Впрочем теперь Петрушкой его звать уж не годится: он теперь сделался сам себе большой. Топчугов, не знаешь ли ты как его по-батюшке? 
   — Просвирниного племянника, что ли? А Бог его знает; догадки никогда не приходило про его отца справляться. 
   — Нечего стало быть делать. Главное вот в чем: как ты думаешь, кем теперь твой прежний питомец-то стал? 
   — А Господь его знает, как изволите сказать, так стало быть и будет, отозвался Топчугов. 
   — Ну, так знай, что он сделался теперь как есть человеком. 
   — Линия какая-нибудь значит, вышла ему, по нашему, понимаем. 
   — Да, да, да, именно можно сказать линия: сам собою существует, степень какую-то получил в Академии, с двух вельмож удостоился портреты писать, за границу надеется ехать, если только не хвастает.  
 

====page 8==== 
 

   — Зачем кажется хвастать, не мало ему доставалось бывало, если чуть заврется, произнес Топчугов. Должен бы кажется об этом помнить, если душа в нем осталась. 
   — Осталась, осталась душа, подтвердила Марья Петровна. Так и рассыпается в благодарности за все, что мы для него сделали, что право даже и читать как-то совестно, если вспомнишь, что кроме куска хлеба какого-нибудь, да угла, где преклонить голову, мы больше для него ни чем похвалиться не можем. Вот и выходит не правда, что будто только одна собака ласки не забывает. 
   — Не баловали, вот значит и вышел хороший человек, ввернул замечание бывший денщик. 
   — Да, точно, хорошим человеком оказывается: у меня с Варенькою руки целует, тебе просит позволения поклон передать, и все это так складно, так вежливо хоть бы дворянину. 
   Петруша уведомлял Долеву о своей жизни, занятиях и надеждах, и упоминая о Прошиных, говорил о приемыше их как о мальчике своевольном и избалованном до крайности, в котором Прошина не слышит, как говорится, души и не щадит ничего для его воспитания. 
   — Вот, поди пожалуй, докончила Долева, такому крапивному семяни, а какое подумаешь выпало счастие; да впрочем что завидовать, лучше посмотрим, что за посылку прислал нам Петр... не во гнев ему — не знаю как по-батюшке. Может на последния деньги, бедняжка сколотился. Уж как бы я его выругала, еслиб он был здесь, как перед совестью говорю, выругала бы... 
   Долева поспешно разрезала холст, развернула свернутый свиток и вскричала всплеснув руками: 
   — Ах, что за прелесть! Скажите, каков кудесник-то вышел. Варенька, Прасковья Ивановна, и ты Топчугов, всмотритесь-ка хорошенько да угадайте, что это такое... 
   — Ах, скажите! вскричала в свою очередь Прасковья Ивановна всматриваясь. 
   — Уж не говорите! подтвердила Марья Петровна.  
 

====page 9==== 
 

   — Ведь это ваш дом, кажется, пояснила весело прыгая Варенька.
   — Гм! Какой же это наш дом? протянул сквозь зубы, смотревший чрез плечо Долевой Топчугов. 
   — Так что же по твоему? разумеется наш дом, прервала его Марья Петровна. 
   — Гм! Новенькой-то такой! А краска разве такая у нас; а эти полотняные навески над окнами, позабыл как они прозываются, тоже стало быть наши? Где же они у нас? А эти два дерева у ворот, когда же выросли? 
   — Ну, это он может быть только из вежливости, чтоб лучше угодить, заступилась Долева. 
   — Это другое дело! согласился Топчугов. 
   — А это никак вы, а это я, а это ты, Топчугов, заметила Варенька, указывая на нарисованные фигуры. 
   Топчугов снова недоверчиво прикрякнул. 
   — И во сне таким быть не приходилось, проворчал он. У меня отродясь такой щегольской писарской шинели не было, да еще и трубка в зубах. Я поведение свое знаю и службы пред господами не позабуду. Врет он все! А корова, что гуляет, тоже небось наша. За такую корову чай рублей триста ассигнациями нужно заплатить. Когда у нас эдакия коровы ходили; он что ли ее нам подарил? Все это только одно кружево. Вот у нашего фельдвебеля была картина, так картина — Князь Багратион, что под Бородиным сподобился, вечная ему память! Как бывало посмотришь на нее, так встрой и порываешься, и сердце так и задорится, глядя как наши солдатики молодецки принатуживаются... 
   — Вот у Пентюшиных дочь тоже очень хорошо рисует, прервала дальнейшия замечания Топчугова Прасковья Ивановна, что за гвоздики, что за розаны создает, так понюхать и хочется. Когда это мы с тобою научимся также рисовать, Варенька? 
   — Будет и наша очередь, сухо остановила Прасковью Ивановну Долева и сильно призадумалась. 
   Не то чтобы зависть, а какое-то досадное чувство не давало ей покоя. Ей живо представлялись и Петруша, и приемыш Про-  
 

====page 10==== 
 

шиных, их настоящее превосходство пред её дочерью, и в уме её невольно пробегала пугливая мысль: 
   — Что, если Прошины вдруг опять неожиданно приедут в Алмазово и какой-нибудь, Бог знает кто заставит ее краснеть за Вареньку. 
   Марье Петровне казалось, что её материнскому честолюбию не перенести такого удара и она наконец решилась: 
   — Варенька, сказала она однажды долго надумавшись и нагадавшись в замасляные карты всеми известными ей способами, так ты непременно хочешь учиться? 
   Варенька отвечала утвердительно. 
   — И со мною не жаль будет тебе расстаться; ну, а если я умру без тебя, что ты тогда скажешь? 
   Вместо ответа Варенька бросилась обнимать ее, чтоб поцелуями согнать с лица Марьи Петровны мелькнувшее выражение грусти, но Марья Петровна отвечала ей только тяжелым вздохом. 
   — Пусть будет по-твоему, если так торопишься со мною расстаться, произнесла она после долгого молчания, хоть и могла бы ты кажется еще годика два, три со мною пробыть, покуда не наберешься полного разума и станешь смотреть ясно на все вещи; но так уж и быть, как мне ни тяжело будет, а свезу тебя в пансион. Не допущу, чтоб кто-нибудь мог наступить тебе на ногу и сказать: на, смотри, вот мы каковы, а ты что! Завтра же отслужу молебен и отправлюсь тебя пристроивать. Не люблю я ничего откладывать в долгий ящик! 
   На другой день Марья Петровна точно отслужила молебен, молилась усердно на коленах, осмотрела даже старую коляску, приказала ее смазать и не жалеть лошадям овса, но в город ехать и не подумала. На любопытство Вареньки, следившей за этими приготовлениями, она только отвечала: 
   — Не спеши, не спеши, успеем еще друг о друге наплакаться; как в чуже ни хорошо, а дома, поверь, всегда лучше; день куда ни шел; в одни лишния сутки ты с неба звезд хватать не научишься. Покушай-ка лучше вот этого варенья, да пойми, что как бы ты прилежпо не училась, а тебя  
 

====page 11==== 
 

уж наверное никогда в пансионе такой клубникой и не подумают попотчивать. 
   И при этом Марья Петровна пресоблазнительно почмокивала губами и восклицала: 
   — Ах, какая прелесть! 
   Слава Богу, свет не сегоднишний день кончается. Не собралась нынче, соберусь завтра. Все в руках Божиих; утро вечера мудренее; завтра уж непременно подымусь с места. Но и это завтра походило на минувшее «вчера», и Марья Петровна, удвоив свои ласки только твердила: 
   — Дай, дай мне последний только денечик налюбоваться тобою, Варенька, а потом пусть будет воля Божия. Я знаю, что мы с тобою заткнем за пояс этих Прошиных, ты ведь у меня такая умница!
   Наконец роковой день наступил. Старая коляска, нагруженная до верху подушками и разными припасами, тронулась из Вороньих гнезд, сопровождаемая деревенскими мальчиками, для которых выезд барыни был невиданным, самым любопытным явлением. В первый раз после смерти мужа, полное румяное лице Марьи Петровны было бледно и желто. Она не спала целую ночь. Усевшись пред уснувшею Варенькой, она предалась разнородным мыслям и радостная горделивая улыбка часто сменялась крупными слезами. 
   Осенняя поздняя заря застала Долеву еще бодрствующею над спокойно спящею девочкой. Начали звонить уже к поздней обедне, а Марья Петровна и не думала будить ее. После напутственного молебна и обычного русского присеста, в продолжение которого все хранили такое глубокое молчание, что можно было расслышать полет мухи, Марья Петровна поднялась с места с таким усиленным рыданием, как будто отвозила дочь в последнее земное жилище. Напрасно и Прасковья Иванова, и отец Иван представляли ей безразсудство её грусти, Долева отвечала только одно: 
   — И сама знаю, что я в этом отношении круглая дура, да случай-то для меня такой новый; привычки к таким обстоятельствам никогда не имела. Браните сколько угодно, а уж поплакать позвольте! 
 
 
====page 12==== 
 

   Долева возвратилась из города, как в воду опущенная; хозяйственные хлопоты потеряли для нее всю свою прежнюю занимательность, и её мнительный, верующий приметам суеверный характер начал давать обильную пищу её воображению, полному только одною Варенькой. Неожиданный порыв ветра, хлопнувший ставнею, треск сухой половицы, вой деревенских собак, почуявших близость волка, карканье вороны над крышею, тотчас же начинали тревожить её любящее сердце. Во всем видела она зловещия предвещания, роковой намек на что-нибудь недоброе — ее ожидающее, и принималась молиться, охать, делать предположения самые несбыточные и собираться в город. Первое время Прасковья Ивановна, привыкшая более по давности принятой добровольно роли, чем по врожденной чувствительности, превращаться в настоящего Хамелеона, и радуясь с радостными, грустить с скорбящими, заставала Долеву почти постоянно в слезах, склоненную над бубновою дамой, воображаемой партией Вареньки. Прасковья Ивановна дня два сама сочувствовала материнской скорби Марьи Петровны, и скрепя сердце осуждала себя на воздержание, уверяя, что у нее, глядя на Долеву, также пропал апетит; но это насильственное качество скорби надоело ей, и она сказала Марье Петровне: 
   — Право, Марья Петровна, досадно даже смотреть на вас! что это вы, с позволения сказать, хнычите так, как будто вашу Вареньку на каторгу спровадили. Всякий другой на вашем месте еще радовался бы, что дочь будет умница, а вы... нет, уж воля ваша, это ни на что не похоже! 
   — Хорошо вам так рассуждать, возразила Марья Петровна, в тепле, в холе, за варенцом, который вы так любите, а моя бедная Варенька, быть может, в эту же самую минут не евши сидит; да еще бы хорошо, если только так, а то и хуже может-быть и на колена поставили, за дрянь какую-нибудь, за то, что не довернулась или перевернулась не так, как следует. 
   — Так чтож? Стерпится — слюбится: за битого двух не битых дают. Это не моя фантазия, а мудрецы сказали. Слышите Марья Петровна, мудрецы! 
   — Хорошо было этим мудрецам так распевать, когда у  
 

====page 13==== 
 

них может быть никогда детей не было; что другим до чужой крови за дело, а я ведь мать. Вы меня всеми мудрецами на свете не урезоните; вот лучше б сделали одолжение погадали, что с н ею... 
   — Погадать? отчего же не погадать, соглашалась Прасковья Ивановна, принимаясь за замасляную колоду. 
   Марья Петровна жадным взглядом следила за каждою выпавшею картой, сопровождая ее разными возгласами, смотря по тому счастливому или неприятному значению, которое соединялось с нею по гадательной терминологии: 
   — Скажите! кажется неожиданная радость... почему это может быть? Похвалили, что ли ее?.. Ах, Боже мой, удар, да еще сильный..! 
   — Какой удар? Где вы его видите? 
   — А пиковый туз, что он по-вашему? 
   — Казенный дом, вот что! постигли! 
   — Раздобаровайте, раздобаровайте... славно малолетнуго нашли. Какой может быть казенный дом, ведь я не в подъячие Вареньку записала, сами согласитесь... 
   — Так по вашему удар? 
   — Удар! 
   — И вы это верно утверждаете.
   — Хоть на кого угодно сошлюсь. 
   — И побожиться в том можете? 
   — Как перед совестью. 
   — Ну, так извольте гадать сами, если лучше меня знаете. 
   — Нет, уж докончите, пожалуйста.
   — Нет, уж прошу извинить в этом случае; согласитесь Марья Петровна, дозволить себя почитать дурой, трудно благородной женщине.
   — Ну, виновата, виновата, упрашивала Долева, искренно радуясь в душе, что Прасковья Ивановна так упорно и так положительно колебала её карточное убеждение. 
   — Тото-то виноваты, из вашей вины мне не шубу шить. Лучше сидите, смотрите да помните, что ученого учить, только дело портить... 
   И безземельная гостья снова принималась викидывать карты  
 

====page 14==== 
 

за картами; Марья Петровна, не перестававшая следить за процессом гадания, снова вдруг схватывала руку Прасковья Ивановны с новым возгласом: 
   — Ну, уж, на этот раз, совершенно позвольте... 
   — Чего, чего вам позволить? 
   — А вот того: зачем эти слезы-то изволили вы под платок припрятать? да еще как ловко, хоть бы любому фокуснику!.. 
   — Какие слезы, перекреститесь, Марья Петровна, откуда у вас вдруг явились слезы? Какие, какие?.. 
   — Обыкновенно какие у нас бывают — пиковая восьмерка! Стара штука! материпского ока сам Соломон не отведет! Полно-те грешить, покайтесь! И Марья Петровна вынимала изъпод длинного платка Прасковьи Ивановны роковую карту. 
   — Признаться, точно хотела сплутовать немножко, сознавалась Прасковья Ивановна, пойманная с поличным. 
   — Вот и выходит правда, заметила со вздохом Долева, что как человек не хитри, а судьбу ни как не перехитришь. Хотели успокоить меня на тузе, ан глядь восьмерка вас самих же и выдала. 
   — Ан вот и невыдала, ей Богу не выдала! И сама бы я выкинула такую ничтожность, еслиб вы были но рассудительнее и не так мнительны. 
   — Так но вашему теперь и пиковая восьмерка выходит совершенная ничтожность? Ну, признаюсь, много же в вас после этого правды, Прасковья Ивановна!.. восклицала Марья Петровна, укорительно покачивая головой и добавляя: 
   — Ах, ах, как не стыдно так в глазах запираться! 
   Пред всеми этими упреками гостья бодро приподнимала голову и отвечала, что пиковой восьмерке полной веры решительно дать нельзя, равно как и всем остальным мастям, и потому Долевой можно совершенно успокоиться и думать, что все касающееся отсутствующей обстоит благополучно. 
   — Почему же это вы так полагаете? спрашивала Марья Петровна, снова радовавшаяся такому вторичному счастливому истолкованию сочетания неблагоприятных мастей. 
   — А потому, что вашим картам давно пора заболтаться,  
 

====page 15==== 
 

поясняла Прасковья Ивановна. Сталь уж на что какой крепкий металл да и та настоящих искр не дает от долгого употребления, а ваши карты, посмотрите как вспухли, словпо у них водяная. 
   — И то, может быть правда, соглашалась Марья Петровна. Так вы полагаете слишком худого ничего ожидать нельзя? 
   — Головою готова отвечать, успокойтесь только; если-б и была какая маленькая неприятность, то согласитесь, кто без них век проживет.
   — Искренно благодарю. А как вы полагаете, что может теперь Варенька делать? 
   — Да веселится! Что ей больше делать. 
   — Как будто веселится? в чужом-то доме? Что-то трудно верится! 
   — Не верьте, если полагаете, что вы умнее, произнесла Прасковья Ивановна, принимая вид обиженной и сопровождая громким вздохом восклицания: 
   — О Господи, Господи! помоги моему неверию. Стыдились бы так малодушничать, Марья Петровна, а еще считаете себя Христианкой... 
   — Ну, верю, верю, доканчивала успокоенная на время и повеселевшая Марья Петровна, сопровождая слова также громким вздохом. Неугодно ли полакомиться чем-нибудь за отрадное слово. Уж так вы меня право, хоть может быть и напрасно, успокоили, что готова вам все отдать. 
   И Марья Петровна точно переворачивала все свое хозяйство, приказывала принести все находившиеся у нее в запасе сласти и подчивала, что называется на убой, не переставая однакож твердить:
   — Как ей, бедненькой, вероятно теперь икается! Как я думаю, она похудела, голубушка, от их французского кушанья! 
   Хандра Марьи Петровны проходила только летом, когда наступали ваканционные дни, и она со всею прежнею живостью молодости неслась по полуторасто-верстному пространству, отделявшему ее от Вареньки со всею скоростью, которая только могла быть доступна бегу её дряхлых лошадей.  
 

====page 16==== 
 

   Возвратившись с дочерью в Вороньи-Гнезда, старуха Долева, как будто выростала на несколько вершков, и горделиво посматривая на всех домашних, спрашивала: 
   — А? какова?
   Для того чтоб сделать подобный же вопрос Прасковье Ивановне, она посылала нарочно ее отыскивать, дожидалась ее с нетерпением, выбегала к ней навстречу и восклицала, как будто Прасковья Ивановна была полна равными с нею чувствами к Вареньке: 
   — Радуйтесь, радуйтесь! Пойдемте, посмотрите каким соколом она стала. Может быть я и грешу немного, но только как хотите, а мне кажется, что во всей нашей губернии другой подобной Вареньки днем да еще с огнем нужно поискать! 
   В порывах почти безумного восторга любви и счастия, Марья Петровна, не смотря на свои лета и солидность, обращалась в какого-то ребенка, обращая Вареньку в свою игрушку. Она повертывала ее, заставляла ходить, упрашивала сесть, и полная удивления к легкой поступи и грациозным движениям девочки, восклицала:
   — Ангел мой! а ну-ка, удиви нас с Прасковьей Ивановной, поговори с нами но-францу зеки, а мы тебя послушаем. 
   — Да ведь вы обе не понимаете, маменька, возражала Варенька. 
   — Нужды нет, отвечала Марья Петровна, все таки нам приятно будет тебя послушать. И тебе также полезно — практики не позабудешь. Ну, хоть о погоде нам что-нибудь, мы и тем будем довольны. 
   Варенька произнесла несколько слов, и старая Долева сжимая ее восклицала:
   А, неправда ли, вот настоящая француженка! 
   — Париж! чистейший Париж, подтверждала клятвенно уродливая Прасковья Ивановна, и Марья Петровна принималась и ее душить в своих объятиях, в знак благодарности, почти также пламенно как и Вареньку. 
   С каждым новым приездом Вареньки в Вороньи-гнезда, Долева находила в ней новые достоинства, новые сведения и  
 

====page 17==== 
 

говорила отцу Ивану, приходившему служить благодарственный молебен. 
   — А что, батюшка, как вы полагаете, не пора ли окончить её мучения? 
   — М — м! протягивал отец Иван, история, вот изволите видеть, немного страдает... 
   — Пускай ее страдает! Согласитесь, ведь ей не гувернанткой быть, хорошо всего знать в препорцию, а слишком большая премудрость иногда ведь нам и на пагубу может быть. 
   — Вот еще бы хоть на столько, возражал отец, Иван отделяя большим пальцем маленькую частицу указательного. 
   — Ну, на столько пожалуй, пускай поучится, а то и я чувствую, как будто чахну в разлуке с нею и она, посмотрите, все как больше и больше худеет; ее совсем заморили, бедную, науками. 
   Варенька точно была худа и бледна, только не от наук. Сердце её точил червь самолюбия. Пансионская жизнь выказала ей совсем в другом свете то, что было от неё отдалено или скрыто любовью и предупредительностью Марьи Петровны. С каждым днем, с каждым годом все более и более слабела в ней вера к словам матери. Она поняла, что для той роли, которую предсказывали ей в Вороньпх-Гнездах, недоставало у неё многого. По своему недостаточному состоянию и по простоте приемов и суждению Марьи Петровны, приезжавшей навещать ее в самом пансионе, Варенька была, как говорится, в тени, и часто слово: мелкопоместная, брошенное ей в минуту досады богатыми подругами, выжимали из её глаз слезы оскорбленной гордости. Напрасно прилежанием старалась она придать себе какое-нибудь большое значение, усилия её не бросали на нее ни какого особенного света. Много раз решалась она открыть матери невнимание к ней содержательницы пансиона, оскорбление подруг и просить защиты, но каждый раз начатое признание замирало на её губах. Вареньке было уже пятнадцать лет, природный ум опередил её годы, и она понимала, какую глубокую рану могла нанести её исповедь Марье Петровне, для которой в ней одной заключался весь мир и сосредоточивалось все, что только может терзать и радовать че-  
 

====page 18==== 
 

ловеческое сердце; честолюбие, самолюбие, гордость, надежды и счастие, не полагавшее себе пределов. Одной только Катеньке Петриковой, тихонько, где-нибудь в темном уголке, чтобы ни кому не доставить злобного удовольствия видеть её слезы, поверяла она всю горечь своего обиженного самолюбия. Катенька Петрикова, желая сколько-нибудь утешить ее и успокоить, не находила иных слов. 
   — Что же делать, Варенька, не ты одна такая несчастная; со мною обходятся еще обиднее, говорят что я нищая, да ведь я же терплю. Чуть только я сделаю не так, мадам колет мне глаза тем, что учит из благодеяния, даром и грозит даже прогнать. Что же делать! У тебя, по-крайней-мере, мать есть, есть где жить, а у меня — ты знаешь, кроме дальних родственников и то бедных, решительно ни одного живого существа. Еслиб я была свободна как ты, еслиб у меня была мать, которая также любила меня, я бы ни одной минуты не осталась, — пошла бы в учительницы, в горничные. Проси, чтоб тебя отсюда взяла, Варенька, ты слава Богу, довольно знаешь, чтоб быть счастливой в твоей деревне. 
   — А ты? спрашивала Варенька Катеньку Петрикову. 
   — А я, отвечала Катенька, я, разумеется останусь, не на дворе же мне жить. 
   — Ну, так и я еще хоть немного останусь, шептала Варенька. 
   — Отчего? 
   — Оттого, что я люблю тебя, Катенька, одну только тебя, слышишь. 
   — А как выдешь, так и позабудешь, да и за что тебе любить меня? 
   — За все, Катенька, за то что ты добра, за то что ты помогаешь мне во всех уроках, за то, что ты умнее меня и потому еще, ты не рассердишься, Катенька?.. за то, что ты в самом деле пренесчастная. Когда я выду отсюда, я упрошу маменьку взять тебя к нам; мы будем жить вместе, не нравда ли? 
   — Никогда! возражала Катенька Петрикова. 
   — Это почему?  
 

====page 19==== 
 

   — Потому что я никому не хочу быть в тягость, потому что я хочу быть всем обязанной только себе самой. Я наймусь к кому-нибудь в учительницы. 
   — Ах, какая ты недобрая, Катенька; этим ты хочешь только гордиться предо мною своими годами. Ну, хорошо, а если я когда-нибудь выйду замуж и будут у меня дети, пойдешь ли ты ко мне в учительницы? 
   — Сперва пусть будут у тебя дети, а там посмотрим, прерывала Катенька. 
   Пансионская привязанность Вареньки не ослабевала, и каждый раз когда Марья Петровна приезжала за нею летом, чтоб взять ее в Вороньи-Гнезда, Варенька говорила матери: 
   — Маменька, за то что я хорошо училась, сделайте мне одно удовольствие. 
   — Хоть десять, мой ангел, ты знаешь, что для тебя у меня нет отказа ни в чем, ни в чем, отвечала Марья Петровна. 
   — Так выпросите у мадамы к нам в деревню Катеньку Петрикову, она такая бедная, такая покинутая. 
   — Только-то! восклицала Долева, а я думала, что ты у меня ни весть какие миллионы потребуешь, что так принимаешься сильно упрашивать. Изволь, да я готова даже что-нибѵд подарит ей, чтоб тебе было повеселее. 
   И Марья Петровна тотчас же передавала желание дочери содержательнице пансиона, но рассчетливая Немка постоянно возражала, что Катенька ей нужна, что на ней лежит обязанность присматривать за остающимися у ней на летнее время детьми, что она должна протверживать с ними уроки, и Варенька уезжала чуть не плача. Свобода деревенской жизни, простор полей, неусыпная внимательность Марьи Петровны, вместо того, чтоб изгладит грустное впечатление разлуки, еще более заставляли Вареньку думать о бедной сироте. Она переносилась в уездный город, в душные комнаты и в воображении её мелькало бледное, задумчивое лице её пансионской подруги и раздавался голос мадамы, бранившей ее то за излишний шум, поднятый шаловливыми девочками, то за мнимую невнимательность к их занятиям, на что всегда Катенька Петрикова ответ-  
 

====page 20==== 
 

ствовала только одним покорным молчанием. Даже на самое несправедливое обвинение, на самое щекотливое школьное оскорбление необдуманного детского возраста, не находилось на языке Катеньки Петриковой ни возражения, ни упрека, не смотря на то, что она была и старше всех, и сведущее, и миловиднее. В самых сильных порывах затаенного гнева, заставлявшего еще более бледнеть бесцветные черты её, она произносила только разве: 
   — Стыдно, грех! и отворачивалась с презрением, не памятуя уже через минуту зла и не думая никогда мстить, хоть имела на это и право, и средства. 
   Расставаясь с Катенькой, Варенька испытала в первый раз ощущения истинной душевной скорби. Сильно закапали у неё слезы, когда их широкая бричка выехала за заставу уездного города и верхушки обывательских домов стали сливаться в одну слитную массу. 
   — Не понимаю о чем ты нашла так плакать, как будто в самом деле какую-нибудь близкую родную похоронила, заметила Марья Петровна.
   — Она такая жалкая, такая одинокая, возразила Варенька. 
   — Мало ли есть жалких и одиноких на свете, так о всех и надрываться? Экая невидаль! покончила Долева, чувствуя какое-то странное ощущение досады при виде, что любовь дочери сосредоточивается не на одной ей, и в тоже время к этому чувству примешивалось какое-то другое, в котором она не могла дать себе отчета и пояснить, что именно ее беспокоило. Говорят, что в людях, если не во всех, то в некоторых, существует какое-то предчувствие — уж не предчувствие ли чего-нибудь неожиданного тревожило душу Марьи Петровны? 
   — Что она нашла хорошего в этой своей белобрысой? Не понравилась она мне что-то с первого разу, шептала Долева, а между тем, чтобы как-нибудь развеселить Вареньку, твердила ей: 
   — Вспомни, что от тебя всегда зависит повидаться с твоей подругой; уж как-нибудь, а мы выпросим на будущий год. Поверь, душечка, тебе только кажется, что ты ее любишь; это отвычка быть со мной...  
 

====page 21==== 
 

   И вот показалась вдали, из-за вершины густых дерев, зеленая глава их деревенской церкви, зачернелись наконец избы Вороньих-Гнезд; вырос их маленький господский домик!.. 
   — Смотри! смотри какая прелесть, прелесть-то какая; рожь–то какая густая, твердила Марья Петровна; но Варенька смотрела бесчувственно на места, в которых прошло её детство; в молодой головке её рисовались иные картины, душа требовала чего–то другого, кроме живописной местности, благоуханного воздуха, простора полей. Марья Петровна окружила ее всем, чем только могла: покоем, угождениями, даже излишеством и сама радовалась как ребенок, если замечала на лице Вареньки признак удовольствия. Она не могла истребить в дочери только наклонности к задумчивости и часто ворчала с сердцем: 
   — Ох, эти проклятые книги! В наше время, когда их меньше читали, меньше и грусти чувствовалось. 
   Добрая Марья Потровна не понимала, что не книги были причиной задумчивости Вареньки, а тот жизненный возраст, которому бывает иногда мало одного покоя и родственных ласк для полноты его счастия.
   — Хоть бы эти Прошины вздумали поскорее завернуть опять на лето в свое Алмазово, часто думала Марья Петровна, то-тоб было хорошо. Пошли бы у них разные увеселения, приезды, танцы, и моя Варенька повеселилась бы, а то как нарочно, ни слуху, ни духу о проклятых. 
   И полная этих мыслей, Марья Петровна нарочно послала однажды в Алмазово пригласить к себе управляющего, под видом какого-то очень нужного дела, а между тем единственно только для того, чтоб собрать нужные сведения, где Прошины, что о них слышно и не предвидится ли надежды их скорого появления. На все тонкие распросы Долевой, управляющий отвечал: 
   — Бог знает, когда мы дождемся, видно господам за границей лучше, чем у себя в поместье. 
   — Как! вскричала Марья Петровна, так господа за границей, зачем это? Лукерья Павловна больна, что ли?  
 

====page 22==== 
 

   — Нет, слава Богу. 
   — Так зачем же? 
   — Да видно, матушка, денег некуда девать. Вот уж с год как поехали доучивать Ивана Ивановича. 
   — Какого Ивана Ивановича? 
   — À того-то-с, что к Лукерье Павловне в сынки названные поступил. 
   — Как, неужели? Для этого для Ваньки, воскликнула изум-ленная Марья Петровна, ну, уж подлинно совсем кажется Лукерья Павловна рехнулась, не смотря на свой ум. Тратить состояние для кого подумаешь! Диво бы какой еще родственник, хоть дальний был, а то Бог его знает кто, ни в городе Богдан, ни в селе Селифан. 
   И вдруг желание Долевой видеть Прошиных совершенно охладело. 
   — Чего доброго, думала Марья Петровна, вздумает еще пожалуй, эта дура Прошина, хвастаться своим баловнем, будет для него задавать пиры да банкеты, чтоб показать всем, какое она выростила золото, а ты поди ему из угождения кланяйся. Нет, слуга покорная, хоть у нас и десятой доли против Прошиных нет, а все-таки моя Варенька столбовая дворянка и ей с каким-нибудь неизвестным ни танцовать, ни компании водить не следует... 
   При этом, смотря на миловидное лицо Вареньки, в честолюбивой помещичьей голове её мелькнула даже пугливая мысль: 
   — Ведь пожалуй, чего доброго, может болван и влюбится: ему, полагаю, лет двадцать, если не больше должно быть, а Лукерья Павловна, пожалуй, с дуру и сватать его готова будет. Тогда придется с Прошиными на век рассориться за такое оскорбление... Нет, лучше буду себя подальше держать, когда они приедут. 
   И вдруг при этом опять в голове старой Долевой пробегала новая пугливая мысль. Но где же, кроме Прошиных, может кто увидеть Вареньку и оценить её достоинства? После долгого раздумья Марья Петровна решилась ездить в Алмазово, но не допускать Лукерье Павловне ни малейшего намека о том, чтоб она когда-нибудь могла низойти на её предложение,  
 

====page 23==== 
 

если только придет ей в голову сумасбродная мысль. Мы уже сказали, что Варенька была единственным предметом всех помыслов и всех предположений Марьи Петровны, и потому нисколько не покажутся удивительными такие пугливые опасения, которые могли далеко не состояться. 
   Прошел уже год, как Варенька снова поселилась в Вороньих-Гнездах и все её развлечения ограничивались редкими поездками к кое-каким соседям, людям хотя и гостеприимным, но довольно скучным для молодой девушки, да постоянным обществом их сельского священника и его жены, которую Марья Петровна подчивала всегда, как говорится до упаду, потому что она всякий день находила в Вареньке новые совершенства и твердила Долевой: 
   — Нет, моя золотая, с Богом, с Богом поезжайте в столицу; в Питер или в Москву, благо она поближе, или по-крайней-мере, в губернский город: подумайте, уж вашему золоту-то ведь семнадцатый годок. Пора вам, для полного вашего счастия и женишков ей высматривать, на одном месте ничего не высидите. 
   — И сама часто об этом думаю, подтверждала Марья Петровна, да вот видите ли, как-нибудь с проста сделать не хочется, все моя родная деньги, чтобы, знаете, товар лицем показать, согласитесь сами, что за кого-нибудь выдать не хочется... 
   — Разумеется, при таком уме... 
   — Ну, положим, что до ума с первого разу не доберутся, но личико, личико-то прошу принять во внимание. 
   Попадья и от личика оказывалась в восторге, и в голове Долевой опять зажигалось желание скорого приезда Прошиных, чтоб удивить Александра Михайловича его крестницею. Охотница до пословиц, добрая Марья Петровна позабыла при этом одну: не знаешь, где найдешь, где потеряешь. Желанный день этот наступил. 
   Безземельная помещица, гостившая у Долевой, предсказывала ей однажды неожиданное известие, когда доложили о приходе Топчугова. Он вошел как-то особенно ухмыляясь. 
   — Ну, что? спросила Марья Петровна, что скажешь?  
 

====page 24==== 
 

   — Да скажу то, что к нам гость приехал, просить позволения видеть вас. 
   — Какой гость? откуда ты его выкопал. Где-ж он? 
   — Да покуда у отца Ивана. 
   — Становой, что ли? 
   — Смел бы я из становова тотчас вас и беспокоить; становой и подождать бы мог; а то я, изволите видеть, так обрадовался, что тотчас и побежал прямо с докладом... Прежний Петруша-то наш, вот кто возвратился. Вчера только поздно вечером с Прошиными в Алмазово приехал и уж тотчас же, говорит, порывался к нам, так его душа тянула, да не посмел, полагал что поздно. 
   — Ах, Боже мой, зови же его, зови поскорее, вскричала Марья Петровна, вот, в-самом деле, какая удивительная оказия! Ну, что он, как он, что-с хорошенького говорит? 
   — Да ничего не говорить, говорит, что все слава Богу... 
   — Ну, и слава Богу, так проси же его поскорее, скажи мол, что очень рада, очень рада. 
   Тут Марья Петровна начала звать Вареньку, писавшую письмо к своей пансионской подруге — занятие, за которым проводила она целые часы, передавая на бумагу перечень своих однообразных впечатлений. 
   — Брось, брось твое писанье, восклицала она, да радуйся; теперь-то ты навеселишся. Прошины приехали, слышишь? Да поди, накинь на себя что-нибудь получше, сейчас, поди, чужой человек войдет, то есть не то, чтобы чужой, а знаешь тот, Петруша-то, который живописцем стал; да все-таки нужно будет пред ним по авантажнее показаться на первый раз. Пойдут, разумеется, распросы—как ты, что ты, понимаешь?
   Дальнейших наставлений Марья Петровна сделать не могла, потому что в передней послышались уже шаги Топчугова, замечавшего: 
   — Сюда, сюда, у нас теперь господа в летнее время уже здесь направо всегда до обеда сидят...  
 

====page 25==== 
 

II. 
ЖФН И ПЕТРУША. НеСКОЛЬКО ОТРЫВКОВ ИЗ ПЕРЕ–
ПИСКИ ДВУХЪПОДРУГ, ЩБЪЯСНЯЮЩИХ ХОД СОБЫТиЙ.
МАРЬЯ ПЕТРОВНА СИЛЬНО ЗАДУМЫВАЕТСЯ И НЕ ЗНАЕТ,
КАК РеШИТЬ ПРЕДСТАВИВШиЙСЯ её ОБСУЖДЕНиЮ КУРЬ–
ЕЗНЫЙ СЛУЧАЙ. 
 
   Какое впечатление произвел Петруша на Вареньку и что случилось с нею в первое время приезда Прошиных, можно видеть из письма её к Катеньке, которое она добавляла несколько раз и которое сделалось оттого так велико, что Марья Петровна, взвешивая его на руке, не могла не заметить: 
   — Стоило же тебе из каких-нибудь пустяков, так много писать, ведь от этого грудь сохгет и спина может заболеть. 
   «Я уже кончала письмо мое, милая Катенька, писала Варенька, чем обыкновенно кончаю, что у нас все по-старому, тоже однообразие, таже скука и таже постоянная мысль о тебе, когда маменька, чуть не прыгая от радости, объявила мне о приезде нашего соседа Прошина, моего крестного отца. Нужно тебе сказать, что он у нас в уезде первое лицо и с его появлением все принимает другой вид. Охотник до угощений, до хорошей молвы о нем, Прошин не щадит ничего на угощение и разные празднества. Не мудрено, что я приняла это известие с какою-то непонятною радостью, тем более, что любопытство мое увеличивалось появлением в нашем доме еще одного, очень интересного для меня лица — Петруши, как всегда называла его маменька, или Петьки, как постоянно отзывался о нем старый наш Топчугов, которого ты верно не позабыла — тот, что вечно ворчал в передней нашего пансиона и не находил ничего хорошим из какой-то пристрастной любви ко мне. Должно пояснить тебе, что этот Петруша — Петр Мироныч, как оказалось теперь, сирота, воспитанный под руководством Топчугова и живший в нашем селе, теперь художник, возвратившийся из Италии. Из Италии, Катенька! пойми какое значение имело для меня это слово, когда передала мне его маменька, маслившая мне помадой волосы,  
====page 26==== 
 

чтоб я была, по замечанию её, красивее. Италия! Помнишь ли, как мы всегда желали быть в Италии, плача с тобою над стихами Батюшкова «Смерть Тасса»? Человек, сам создавший себе будущность, сам своим прилежанием и способностями получивший возможность быть в этой чудной стране, о которой все грезят и печатно, и на словах, представлялся моему воображению каким-то особенным существом, пред которым я, еще не видя его, робела и сознавала себя неловкой, невежественной и даже совершенной дурочкой. Посмотревшись в зеркало, я заметила, что я побледнела, и раза два приостанавливалась, покуда решилась отворить дверь в гостиную. Если уже тебе во всем признаться откровенно, то я даже совестилась за наши бедно меблированные комнаты, полагая, что такой человек, как Петр Мироныч, видевший всe изящное, раскритикует их в уме и станет смотреть на нас, как на жалких провинциялок, которым ничего недоступно ни во вкусе, ни в мыслях, ни в чувствах. 
   — А вот и моя Варенька, произнесла маменька, когда я появилась и сделала пренизкий реверанс, знаешь, тот самый, которому нас учила мадам Пети, для торжественных случаев, если когда бы приехал к нам губернатор, или предворитель дворянства, чтоб осмотреть наше житье-бытье и методу преподавания, случай, которого мне, к сожалению, не удалось дождаться, быть может, ты будешь счастливее, тогда напиши.
   И так я сделала реверанс, не поднимая в первую минуту глаз и остановилась, чувствуя что вся кровь прилила мне в голову и что сердце бьется у меня точно в горячке. Не знаю, долго ли бы я осталась в таком положении, еслиб не подошла ко мне маменька, не взяла меня за руку и не шепнула, желая ободрить меня. 
   — Что ты так сконфузилась, а еще училась столько! Вспомни, что ведь не принц какой-нибудь перед тобою, а тот же, прости Господи, Петрушка, хоть он теперь, по милости Божией и в другой шкуре. 
   Не смейся, милая Катенька, над этим последним словом, ведь ты знаешь, что моя мамаша женщина старого века и как-  
 

====page 27==== 
 

то ленива приискивать более нежные сравнения, сколько я ей деликатно не замечала. Но странное действие! Это слово, верь мне или не верь — как хочешь, как будто уничтожило половину моего очарования и прогнало непонятную робость. Я взглянула. Предо мной стоял мужчина маленький, худенький, чернолицый, курносенький, с длинными каштановыми волосами, спускавшимися в беспорядке к воротнику сюртука. Он как-то судорожно перехватывал серую широкополую шляпу и кланялся так неловко, так не развязно, что мне будто стало совестно за него, почему он не истребляет во мне того невыгодного мнения, которое высказала о нем за секунду пред этим маменька. 
   — Ну, вот тебе, Петр Мироныч, так кажется, произнесла маменька.
   — Так-с, отвечал он, поклонившись также неловко и маменьке. 
   — Ну, вот тебе, продолжала маменька и моя Варенька, можешь поцеловать у неё ручку. Дай Варенька твою ручку Петру Миронычу, он тебя еще маленькую знал. 
   Когда он целовал у меня руку, он весь вспыхнул и пробормотал что-то; маменька попросила его потом сесть; он уселся, не знаю уже как, на самом кончике стула, поднимая глаза только тогда, когда обращались к нему с вопросами. 
   — Ну, как тебе нравится моя Варенька? спросила его мамаша, как ты ее находишь? 
   — Много ансамблю, проговорил он. 
   — Что такое? 
   — Много мягкости и теплоты в чертах, пояснил он. 
   — Так стало быть не дурна? 
   Вместо ответа Петр Мироныч вспыхнул, спова молчал и только поводил глазами. Меня поразила такая дикость, и еслиб не другие вопросы, на которые он отвечал с такою же застенчивостью, но умно, хотя и кратко, я готова была почесть Петра Мироныча за идиота. 
   Каждую вещь он называл уменьшительно, к каждому слову прибавлял слог с. Прощаясь, он уронил свою шляпу, поднимай ее, уронил платок — неловкость и не развязность  
 

====page 28==== 
 

такие, каких я не замечала даже в наших крестьянских бабах. Он мало понравился, хотя в характере его заметно много благородного и в особенности много благодарности. Его обыкновенное, ни чем не бросающееся в глаза лицо сделалось будто как-то красивее, когда он вспоминал о покойном моем отце и о том одолжении, которое оказал ему Прошин, взяв его с собою в деревню, от нужды и недостатка, обещая покровительство и работу. Как жаль, что красота души не может отпечатлеваться на лице. Как жаль, что Петр Мирныч не так красив. Кроме какого-то невольного уважения, я ничего к нему не почувствовала. Ах, ma chere, какая разница перед ним Jean, как его называет мой крестный отец и жена его Лукерья Павловна Прошины: представь себе молодого, высокого, тонкого, стройного, бледного молодого человека лет двадцати, одетого с самым изысканным вкусом, белокурого, с голубыми глазами, которые смотрят на тебя с каким-то особенным выражением, как будто готовы проникнуть в душу и прочитать что ты думаешь — и ты будешь иметь совершенный портрет Mr. Jean, воспитанника Лукерьи Павловны Прошиной. 
   Так уж и быть, милая Катенька, я опишу тебе все, не скрывая ни малейшей подробности, хотя, быть может, поступаю против долга и совести, потому что моя милая, добрая мамаша, может тебе показаться иногда довольно странной и слишком требовательной. И так, слушай. Петр Мыроныч, между прочим, передал маменьке приглашение Прошиных приехать к ним на другой день обедать и непременно вместе со мною. Спотыкаясь на каждом слоге, Петр Мироныч, кажется, верный исполнитель всякого данного ему поручения, добавил, что это было необходимое условие и чтобы без этого мамаша не ехала. 
   — Что т -а -к -ое? Что такое? протянула мамаша, быстро привстав с дивана. 
   Я взглянула на нее и удивилась, заметив на постоянном добром лице её вспыхнувший румянец досады и негодования. 
   — Вот хорошо известие! вскричала она, что это, на показ, что ли, разной своей швали (прости, прости Катенька, за выра-  
 

====page 29==== 
 

жение, я не умею изменить его, непонимаю настоящего его значения и потому скрепя сердце оставляю как слышала), Александр Михайлович вздумал приглашать являться? Скажи ему, голубчик, что мы слава Богу и дома не голодаем, чтоб нуждаться в его обедах, да при этом напомни, что я такая же благородная дама, как и он (я не могла не улыбнуться при этом, что маменька сама, может быть не понимая, сравнила Прошина с дамой), так следовательно, он должен сам первый приехать ко мне. Экая важность, что они были за границей! Да я сама, если захочу, за границу поеду. И тебе-то как не стыдно такие поручения принимать. Еслиб ты имел сколько-нибудь совести и желал вспомнить, чем ты нам обязан, так догадался бы заметить, что моя дочь не актриса какая-нибудь, чтоб ее развозить да показывать для удовольствия каждого, что он тебя на дороге прихватил, да к себе в деревню привез, где может быть, по своей гордости и прихоти еще потолки в комнатах заставит расписывать, так и готов. Что это, в самом деле, думает о себе Прошин, потому что его дура Лукерья Павловна ни о чем не думает, денег что ли у него много, так он и хочет всяким командовать; в деньгах его нам нужды ни какой нет. 
   Я хотела было говорить, но маменька не дала мне произнести ни одного звука. 
   Молчи, Варенька, сказала она, не мешайся не в свое дело, ты еще молода и глупа во многих отношениях, я знаю что говорю. 
   Никогда еще маменька, даже на-едине не говорила так грубо, и я не знала, что с нею делается и нет ли какой другой затаенной причины к такому сильному негодованию, похожему на оскорбление, независимо от приглашения нас на обед, в котором я не находила ничего кроме радушия. Маменька продолжала: 
   — Впрочем, если ты, Петр Мироныч, умен, так сам поймешь, как объяснить Александру Михайлычу его неуместную честь. Ты человек маленький и вероятно также при ином случае подорожишь своей амбицией. Являться к Прошиным, как будто с поздравлением, что они выростили себе в угоду  
 

====page 30==== 
 

какого-нибудь болвана, чтоб дивиться и ахать перед ним, я не намерена. Ну, да кончим, одним словом, скажи, что мол Марье Петровне некогда, а когда будет время, так приедет и то одна, потому что, туда, где есть молодой человек, ездить с молодой девушкой почитает совершенно неприличным. 
   Бедный Петр Мироныч совершенно растерялся и не смотря на приглашение маменьки остаться обедать, откланялся очень скоро, как я уже тебе писала. По уходе его маменька бросилась обнимать меня и просить прощения в том, что она оскорбила меня. 
   — Чем, чем, мамашенька? спросила я ее, видя, что она чуть не плачет и называет себя то дурой, то съумасшедшей. 
   — В досаде на Прошиных, я назвала тебя дурочкой, отвечала она. 
   — Ничего, маменька, заметила я. 
   — Ангел мой, вскричала она, но впрочем ты сама была немного виновата. 
   — В чем? 
   — Да в одном, уж лучше не говори, я знаю. 
   — Да в чем же? 
   — Ты хотела сказать да, я прочла это на твоем лице — ты хотела сказать: да почему же вы так серьезно приняли слова Петруши, маменька, почему же не ехать нам к Прошиным? так ли, признайся, моя голубушка, не скрывай от матери, я знаю, что ты добра, как голубка. 
   — Да, отвечала я. 
   — Ну, вот видишь, я так и знала, а этих слов мне от тебя крепко не желалось слышать; я хочу, чтоб тебя все уважали, чтоб все сами старались тебя видеть, чего ты по всему достойна, а не считать наравне с прочими, которым покажи только скрипки да гудки, да разную молодежь, которая и ноги твоей не стоит, так они, кажется, хоть за тысячу верст готовы лететь. 
   Добрая мамаша, не понимаю, почему видит во мне какое-то совершенство; ведь неправда ли, Катенька, что я и не так умна, и не так красива, и совершенно не знатна, чтоб можно было мною любоваться и дивиться.  
 

====page 31==== 
 

   — Из последующих слов маменьки я могла угадать, что главная причина её неудовольствия заключалась в том, что она воображала, будто Прошина хочет унизить меня и ее, желая выставить пред нами всю образованность своего воспитанника. Добрая маменька! кажется вся её жизнь, честолюбие и самолюбие сомкнулись на одной мне... Но продолжаю. Мы сидели вечером на балконе, когда показалось вдали облако пыли. 
   — Хоть об заклад готова биться, проговорила маменька, что это какой-нибудь новый гонец из Алмазова, чтобы вторично просить нас на завтрашний день. Уж этот Александр Михайлыч такой съумасшедший. Чуть что забредет ему в голову, так вот так ему уж вынь да полож. Вишь каких себе крепостных нашел! Нечего делать, а придется, кажется, с ним рассориться, не смотря на родство. Провожу я этого посла так, что Александр Михайлыч узнает, что не всякий по его дудке плясать готов. 
   Пыль расселась и мы могли разгадать четверку лошадей, быстро мчавшихся к нашему дому. 
   — Вот какой почет, произнесла маменька, уж не думает ли он нас удивить коляской. Поди, пожалуй, каким почетом приманить хочет! Будет нужно, так я сама две коляски куплю. Не бывать этому, чтоб я унизилась. Кого это он шлет? 
   Тут маменька прикрыла глаза рукою и вскричала: 
   — Ах, Боже мой, да это сам Александр Михайлыч. Да, да, вот верста какая сидит. Уж не передал ли этот дурак маляришка слово в слово все, что я про них говорила. Вот подлинно, ни за что, ни про что врага наживешь из-за лишней горячности... Да еще с кем-то сам друг... Посмотри-ка, Варенька, у тебя глаза помоложе, с кем бы это могло быть? 
   Коляска приближалась все ближе и ближе. Я всмотрелась. 
   — С каким-то молодым человеком, отвечала я. 
   — С молодым человеком? не может быть! 
   — Да, посмотрите сами. 
   — Неужели с своим остолопом, на что он его ко мне тащит, в передней разве шинель с себя снять, так милости просим. Неужели он полагает, что я приму? Кому он у  
 

====page 32==== 
 

меня компания. Уж по тебе ли он, своей крестнице, удовольствие полагает сделать. Поди пожалуй, какая важная награда! 
   Лице маменьки опять нахмурилось. Я молчала и нетерпеливо ожидала приезда Прошина. Заметив нас на балконе, Прошин замахал картузом, привстав в коляске. 
   — Махай, махай, проворчала маменька, не задобришь: кто я и кто ты и кто прочие, поверь, не позабуду. 
   Коляска подкатилась к нашему крыльцу. 
   — В былое время так бы и бросилась встречать, заметила маменька, а теперь покорно прошу подождать и тотчас же за этим обратившись ко мне, добавила: 
   — Варенька, уйди к себе в комнату, я скажу что ты нездорова. 
   — Отчего же, маменька? спросила я. 
   — Да оттого, что тебе всякая дрань не компания. Будь Александр Михайлыч один, другое дело, он твой крестный отец, а то как будто обрадовались — экая честь! Иди, иди, кстати ты и одета-то по-домашнему. Иди, послушайся, голубушка, если сочту приличным, так попрошу тебя, а нет, так Александр Михайлыч сам может потрудиться войдти к тебе, не чужой человек. 
   Едва я успела исполнить приказание маменьки, как Прошин отворил дверь в гостиную и воскликнул: 
   — Марья Петровна, здравствуйте! крестнице жениха привез. Рекомендую нашего Жана, сынка Лукерьи Павловны, вы я думаю, его помните... 
   Я смотрела в щель неплотно затворенной двери. 
   Маменька расцеловалась с Прошиным, сухо поклонилась Мr. Жану и просила Прошина сесть, не сделав ни малейшего о том намека их воспитаннику; мне стало как-то, право, досадно и совестно за нее. А впрочем Мr. Жан сел сам и без её приглашения, и начал рассматривать в лорнет висевшия на стенах гравюры. Маменька слегка кашлянула и повернулась к нему спиной. Прошин спросил тотчас же обо мне. Маменька отвечала, что я не так здорова. 
   — В постеле? осведомился Прошин.  
 

====page 33==== 
 

   — Нет, а так, голова что-то болит. 
   — Так дайте же мне ею полюбоваться, продолжал Прошин. 
   — Милости прошу, пожалуйте, отвечала маменька. 
   — Пойдем, Жан, произнес Прошин, вставая с кресел, я представлю тебя моей крестнице. 
   — Что вы, что вы, Христос с вами, Александр Михайлыч, приостановила его маменька, в комнату-то девушки первого встречного!
   — Быть может он ей и жених будет, произнес, улыбаясь, Прошин.
   — Полноте, полноте, вы еще не отвыкли от неуместных шуток, возразила полусерьезно маменька. 
   — От шуток всегда и серьезное дело начинается, продолжал с легким смехом Прошин; но маменька опять приостановила его замечанием, что она знает сама, когда ей вступать в серьезные дела, а до-тех-пор не желает слушать даже и шуток обо мне. 
   — Хорошо, будь по вашему, согласился Прошин, взяв маменьку под руку. Я едва успела отбежать от двери и скрыться в другую комнату. Взглянув мимоходом в зеркало я увидела, что я несколько побледнела и очень не авантажна. 
   — Милая крестница, где вы? кричал Прошин. 
   Не зная, что делать, я бросилась за книгу, взяла ее, кажется, на изворот, заглавием к низу, и присела к окну. Не прошло секунды как предо мной стоял высокий полный мужчина, и уже крепко обнимал меня прежде, чем я успела встать. Он смотрел на меня, хвалил, припоминал как ласкал в детстве, говорил о папеньке так долго и с таким участием, что неудовольствие мамаши на Прошина сглаживалось; она повеселела. Возвращаясь с нами на балкон, Прошин заметил мое маленькое фортепьяно. 
   — Как, спросил он, моя крестница в добавок и музыкантша?  
 

====page 34==== 
 

   — Как же, образование, слава Богу, получила такое, что хоть бы всякому, отвечала маменька, сделав заметное ударение на последних словах. 
   — В таком случае у нас будут два музыканта: Жан тоже отличный музыкант. 
   — Очень похвально, проговорила маменька, сухо взглянув из-подлобья на воспитанника Прошиной, который подошел ко мне с вежливым поклоном. 
   Прошин познакомил нас. Жан начал говорить со мною. Не помню, что я отвечала ему на его первые вопросы, но уверена, что чрез несколько минут я бы привыкла к нему, так он мне понравился с первого раза, еслиб не оторвала меня маменька. 
   — Варенька, сказала она, поди, сядь сюда, к нам поближе. 
   — Зачем, зачем, заметил Прошин, пусть их разговаривают: у молодых людей всегда найдется о чем поговорить между собою больше, чем с нами, стариками. 
   — Общего-то ничего между ними нет, возразила маменька, а вас она не видала с детства, так ей гораздо приличнее если не разговаривать, так слушать, по-крайней-мере, вас. 
   Жан сел против меня и недолго безмолвствовал. Он просил меня сыграть что-нибудь. 
   — Она, батюшка, нынче не может, нездорова, отвечала за меня маменька. 
   — Что за нездоровье, вмешался Прошин, вставая и перебирая ноты. Вот кстати пьеса в четыре руки, пусть попробуют сыграть вместе. Жан разбирает все, посмотрим искусство крестницы. 
   Я закраснелась и сконфузилась, но мамаша опять подоспела ко мне на помощь. 
   — Нет, нет, возразила она, что за экзамен такой, еще будет время вам слышать её игру, уверяю вас, что Варенька сыграет не хуже всякого — тут маменька сделала опять ударение — а до тех пор прошу вас, Александр Михайлыч, не при-  

 
====page 35==== 
 

нуждайте и не приказывайте, у вас, слава Богу, есть кому приказывать.
   Между тем Жан открыл уже ноты и начал разбирать их. Звуки вылетали все громче и стройнее из-под его пальцов. Он, в самом деле, был, хороший музыкант и я бы не решилась пред ним подвергнуться музыкальному испытанию. 
   — Ну, что, каково? обратился к мне с вопросом Александр Михайлыч. 
   — Прекрасно, прекрасно! воскликнула я, подходя ближе к фортепьяно. Маменька приостановила меня и шепнула: 
   — К чему такие возгласы, как тебе не стыдно, не умеешь себя прилично держать, что тут бесподобного — и ты сыиграешь не хуже. Подумают, право, что ты уж ровно ничего лучше не слыхала и не видала. 
   Ничего не возражая, я только легонько вздохнула. Прошин обратился с тем же вопросом к маменьке, она отвечала очень сухо: 
   — Да, но ведь и денег-то, я думаю, вы не мало переплатили. Нечего сказать, должны бы быть вам за все благодарны! 
   Вслед за тем Прошин и маменька начали говорить о домашних делах, и Жан снова обратился ко мне. Мы было отошли в сторону, но маменька приказала мне снова сесть к себе поближе и время от времени взглядывала на нас и прислушивалась к нашим словам. Разговор Жана был жив, остроумен; он мне рассказывал о своих путешествиях, об особенностях, виденных им за границей и какая разница была в эти минуты между ним и Петром Миронычем, рассказывавшим нам почти о том же самом. Тот не умел связять двух речей с ряду и поминутно заикался и заминался. Я спросила Мr. Жана о нем, он отвечал мне шуткой, намекая на его неловкость. Маменька тотчас вмешалась и довольно строго заметила, что она не позволит шутить в своем присутствии над человеком, выросшим в нашем доме и следовательно не совсем для неё чужим. Жан вспыхнул и на губах его пробежала легкая дрожь. Я чуть не заплакала при мысли, что он  
 

====page 36==== 
 

может подумать о таком нелюбезном обращении маменьки и вслед за этим вздрогнула, когда Жан сказал что-то Прошину по-английски, на что Александр Михайлыч отвечал согласительным кивком. 
   — Что это такое, чего молодому человеку нужно, спросила меня маменька. 
   Я отвечала, что не понимаю, потому что не знаю английского языка. Маменька покраснела и сильно закусила нижнюю губу. 
   — Может быть вам некогда, так я не держу вас, обратилась она к Александру Михайлычу. Избави Бог, чтоб я стала отнимать у вас драгоценное время. Мы люди не заграничные, я знаю, что вам с нами скучно. Простите, что может быть даже долго задержала своей болтовней. 
   Прошин отвечал, что ему точно нужно сделать кое-какие распоряжения и встал. Мr. Жан подал мне руку и пожал ее. Я взглянула на маменьку и увидела, что брови её сильно нахмурились. Напрасно Прошин упрашивал маменьку приехать к нему, она отзывалась домашними хлопотами, моим нездоровьем и твердила: 
   — Будет еще время, успеет еще вас собою натешить. 
   — Не знаю, какая муха укусила вас, Марья Петровна, докончил улыбаясь Прошин, а вы нынче совсем не любезны. 
   — Простите великодушно, возразила маменька, на медные деньги училась, но только не знаю, почему вам кажусь я не любезною. 
   По отъезде Прошиных маменька могла свободно высказаться. 
   — Вот, поди пожалуй, какого невежу выростили, начала она, к руке даже ни к кому не подошел, за чужое фортепьяно без приглашения, как будто за свое уселся; а уж это английское карканье я ему никогда не прощу — ведь это он хотел, мерзавец, унизить тебя, Варенька, на, мол-вот, дивись нашей учености. 
   Напрасно старалась я защищать воспитанника Лукерьи Павловны, маменька возражала:  
 

====page 37==== 
 

   — Не заступайся, не заступайся за него, без этого гадины, который умел так ловко вползти к Прошиным, тебе бы наверное что-нибудь после них досталось; ведь у них родных, ни близких, ни дальних никого нет; а теперь, как слухи носятся, Прошины все этому заморскому попугаю хотят записать. Признаюсь, Катенька, что этот день произвел на меня самое грустное впечатление. Чем виноват бедный Мr. Жан, что его так лелеют, если он того достоин, и как мог он не понравиться доброй мамаше, которая ни к кому не чувствует антипатии. Я очень грустна и Бог знает о чем думаю. Пожалей обо мне, ведь я одна и не могу никому передать пробегающих во мне ощущений. Пиши мне, Катенька, почаще, чтоб я могла отдохнуть хоть за твоими письмами.» 
   Дня через два Петруша снова посетил Долевых, и его рассказы о празднестве, данном Прошиным, вызвали у Марьи Петровны новую досаду. Узнав о числе гостей, о танцах, она невольно вздохнула, что лишила Вареньку удовольствия, сильно сожалела в душе, что осталась верна принятому ею намерению не показывать Прошиным готовности угождать всем им желаниям, а между тем все-таки сказала: 
   — Ну, пускай кто хочеть, тот и позволяет их олуху жать себе руки да повертывать. Никто ни кому не пример, по-крайней-мере моя Варенька не будет у них куклой, покуда этот проклятый будет у них в доме, как какое-то солнце на небе. 
   Потом Марья Петровна пустилась в распросы о житье Петруши, о его средствах, ахала, крестилась и поминутно повторяла: 
   — Слышишь, Варенька, вот человек, так человек! и полная участия и сострадания к Петру Мнронычу, уговаривала его переселиться на житье к ним. 
   — Ты в тягость нам не будешь, сказала она, в чем-нибудь в хозяйстве поможешь, Вареньку учить станешь, портреты с нас спишешь, разумеется, уж постараешься по старой памяти, а то что тебе делать у Прошиных? ты у них почти что слуга вероятно, а ведь помни, что ты нисколько не хуже  
 

====page 38==== 
 

их баловня. Ты, по-крайнеи-мере, везде найдешься, а тот — выгони его нынче Прошины — завтра и пойдет по миру Христовым подаянием жить. Ведь он ни к чему не способен. 
   Бедная Марья Петровна, сама того не зная, подготовила для себя неожиданную развязку. 
   Нерасположение Марьи Петровны к воспитаннику Лукерьи Павловны еще более увеличилось пересказами нарочно приехавшей в Вороньи-Гнезда Прасковьи Ивановны. 
   — А я к вам от Прошиных, начала она. 
   — Поздравляю вас с такою радостию, промолвила Долева, с наружным равнодушием: веселились, разумеется? 
   — Еще бы! Но главное не в весельи, самое интересное то, что я попала в Алмазово в ту самую минуту, когда Александр Михайлыч возвратился от вас. Поздравляю, все без ума от Варвары Викторовны.
   — Спасибо Александру Михайлычу за доброе слово. 
   — Не торопитесь однако его благодарить: Александр Михайлыч только поддакивал, а рассыпался все Иван Иваныч. 
   — В похвале какого-нибудь вертопраха, хоть большего, почему и нет, произнесла Марья Петровна, однако благодарна и ему. Я уверена, что и про меня какая-нибудь речь была? 
   — Мм! д-а-а! протянула загадочно Прасковья Ивановна. 
   — Что же такое? 
   — Да так, кое-что, впрочем лучше не спрашивайте, вы знаете мой характер — терпеть не могу сплетень; могу сказать разве одно, что он к вам был не так благосклонен. 
   — Собака лает, ветер носит — брюзгой верно назвал? Что-ж, пусть его тешится, какой-нибудь ему подобный меня не унизит. Не понимаю только одного, как Александр Михайлыч, человек такой умный, всякому, Бог знает, кому позволяет так отзываться о людях порядочных; что же он сказал? 
   — Право, не спрашивайте, может быть, сердиться слишком будете; что я за сорока такая, всякий сор из избы в избу на хвосте переносить!  
 

====page 39==== 
 

   — Прошу вас, уважьте меня, чтоб ни было сказано, божусь вам, глазом даже не моргну. 
   — Не говорю вам за верное, потому что они говорили почти все по-французски, только чуть Лукерья Павловна промямливала ваше имя, а Иван Иваныч морщил все нос и произносил что-то в роде слова мужик... 
   — Большой должен быть негодяй, промолвила только Марья Петровна. 
   — Да-а-а! протянула опять Прасковья Ивановна и нагнувшись к уху Долевой, начала что-то нашептывать. 
   — Слушая таинственный рассказ, Долева только вскрикивала: 
   — Ах Боже мой! Чтож смотрят после этого Прошины! Выйди на минутку Варенька, дай нам поговорить. 
   — Да, да, продолжала Прасковья Ивановна, ни одной маломальски порядочной не пропустит, то какой-нибудь комплимент скажет, то безетку по воздуху пошлет. 
   — Вот вам и заграничное воспитание! произнесла Долева, и тут она решила с большим сожалением, как можно реже видеться с Прошиными.
   — Чего доброго, добавила Марья Петровна, может, пожалуй, как- нибудь и голову молоденькой, неопытной девушке вскружить, благо смазливая рожица, и страху никакого нет. Береженого и Бог бережет!
   Добрая Марья Петровна, при всем своем доверии к пословицам, позабыла в эту минуту одну, что суженого конем не объедешь. 
   Появление в глуши Вороньих-Гнезд, среди однообразной деревенской жизни, красивого образованного молодого человека, избалованного слепою любовию Прошиной и не полагавшего никаких разниц между собою и остальным обществом, бойкого, ласкательного, незастенчивого, подействовало сильно на воображение мечтательной деревенской девушки.
   Видимое нерасположение матери, почитаемое Варенькой несправедливыми нападками и непростительною завистью к безза-  
 

====page 40==== 
 

щитному сироте, зависившему единственно от доброго или худого произвола Прошиных, еще более увеличило безотчетное сочувствие Вареньки. Как только являлся к ним из Алмазова Петруша и от простоты своей художнической души передавал ей поклон воспитанника Лукерьи Павловны, Варенька вся вспыхивала, переминалась и потом, с тем тактом, которым одарены женщины, будто нехотя выпытывала у Беневоленского разные сведения о Жане, которого она называла бедненьким и интересным в последующих письмах к своей пансионской подруге. На лицо Беневоленского набегала какая-то тень, и губы искривлялись болезненно, когда он замечал видимое участие Вареньки, но он не высказывал ничего, и на просьбу Вареньки, не говорить ничего про её распросы, еслиб могла зайти как-нибудь речь, Марье Петровне, отвечал с совершенною покорностью: 
   — Слушаю-с! Неужели вы полагаете, что я способен сделать вам что-нибудь неприятное. 
   Варенька благодарила его, но никогда недогадывалась вникнуть в грустную, дрожащую интонацию слов. Сердце бесхитростной девушки не постигало того самоотвержения всех личных интересов, которое заключалось под таким покорным и немногосложным ответом. Она встречала Беневоленского радушно и бесцеремонно, по никогда не догадывалась наградить его лишним вниманием за всю его предупредительность. В её глазах, как и в глазах самой доброй Марьи Петровны, он все продолжал еще оставаться прежним Петрушкой, бездомным сиротой и поповичем, который своим настоящим положением был единственно обязан горячему покровительству покойного Долева. Один только Топчугов изменил к нему свои отношения, и не иначе называл как полным именем, с прибавлением, время от времени, титула «Вашего Благородия». От этого названия застенчивому Беневоленскому, особенно когда оно произносилось при Вареньке и Марье Петровне, становилось будто неловко, и он спешил за-глушить это офицерское звание каким-нибудь импровизованным рассказом, выходившим всегда бессвязным и довольно пошлым. Варенька старалась скрыть улыбку, Марья Петровна слу-  
 

====page 41==== 
 

шала, как она все обыкновенно слушала, с настроенным вниманием и с возгласами: 
   — Да, да! ах скажите! Так вот оно что! Так вот это как! Так это точно было... А Беневоленский мешался еще более, и тихий, едва долетающий до слуха голос его становился еще тише, бессвязнее и отрывчатее. Понимая из полупризнаний Беневоленского какую жалкую роль играл он в Алмазове, где, как казалось Марье Петровне, все двигалось только волею и прихотью Ивана Иваныча, Долева несколько раз говорила ему: 
   — Да скажи пожалуйста, что ты там торчишь; непонимаю что тебе за охота быть каким -то батраком у Прошиных и смотреть на все из-под руки этого ротозея. Кажется мы все таки должны быть тебе ближе; просто поблагодари, откланяйся да переезжай к нам. Ты человек, сколько видно, смирный, не позабудешься и лишнего невозмечтаешь. Переезжай, переезжай с Богом. 
   Беневоленский глядел на Марью Петровну и Вареньку из подлобья и переминался. 
   — Нельзя-с, покуда, хоть и рад бы, произнес он. 
   — От чего это, в кабалу что ли себя продал? 
   — Рисую портрет. 
   — С кого? 
   — С Ивана Иваныча. 
   — Стыдился бы говорить так подобострастно — нельзя-с. Вот какого принца нашел! Я бы на твоем месте сказала просто, некогда мол, не могу — ну, да одним словом я желаю, чтоб ты с меня и с Вареньки также портреты снял — понимаешь. Ну, так и скажи — а он не велика особа и подождать может.
   Марье Петровне ни сколько не нужно было иметь своего живописного изображения, и только хотелось в чем-нибудь показать превосходство своего влияния над Прошиными, а еще более сделать что-нибудь неприятное Жану. Долева ожидала сильных возражений от упрямого и любящего повиновение Александра Михайлыча, но к её удивлению все обошлось очень тихо и как-то совершенно неожиданно. Беневоленский на другой же 
  
 
====page 42==== 
 

день перебрался в Вороньи-Гнезда с своим маленьким имуществом и поместился в мезоиинчике, из которого Марья Петровна, приказав убрать разный старый хозяйственный хлам, преобразовала нечто похожее на аптеку, потому что ни за что не хотела снимать веревок с разными сушившимися на них травами, замечая и очень дельно, что Петруше в этом мезонинчике не балы задавать. 












































* Автор, по болезни своей, на этом закончил повесть. Если ему удастся продолжать ее, то редакция разошлет продолжение своим читателям особенною брошюрой.  
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
