<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="ushakov_v_iona_faddeevich_1832">Иона Фаддеевич. Электронная версия</title>
    <title type="sub">нравописательный и нравоучительный роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Аполлонович</forename>
         <surname>Ушаков</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Ушаков Василий Аполлонович</author>
       <title type="main" level="a">Иона Фаддеевич</title>
       <title type="sub">нравописательный и нравоучительный роман</title>
       <title level="j">Сын отечества</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 32. Ч. 154 № 49. С. 137-150</biblScope>
       <date when="1832" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1832">1832</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.
О том, как родился Иона Фаддеевич, и как ворожила ему бабушка Сысоевна. 

В главном городе Пошехони, в летописях нашего отечества известном по знаменитому путешествию, совершенному жителями оного в Москву (зри историю о Пошехонцах), жил был во дни оны Боярин Фаддей Мокеевич, сын Мокея Сысоевича. В 1760 году, которого месяца и числа, не припомню — вдруг сделалась великая тревога в доме Боярина Фаддея Мокеевича. Причиною же такой тревоги было то, что Боярыня Минодора Флегонтовна, супруга Боярина Фаддея Мокеевича, будучи беременна 

====page 138====

ровно девять месяцев, почувствовала приближение своих родов. Сей час послали за Боярынею Сысоевною, родною теткою Фаддея Мокеевича, которая Боярыня Сысоевна почиталась во всем околотке, не только умною, но и мудрою женщиною, ибо даром ворожбы преобладала и все будущее в точности угадывала. А так как Российская пословица весьма справедливо гласит: хорошо тому жить, у кого бабушка ворожит, Боярыня же Сысоевна, вместе с рождением чада Фаддея Мокеевича, получила звание бабушки, то в следствие вышеупомянутой пословицы, и было её Сысоевны присутствие необходимо в минуту столь важную. И предсказала Сысоевна рождение сына, что и сбылось чрез полчаса. И еще предсказала новая бабушка Сысоевна новорожденному участь необыкновенную, а посему советовала дать ему имя не слишком обыкновенное, как например: Иван или Петр, а назвать-де его, отличия ради, Акакием или Мамонтом. Но Священник, при сотворении молитвы, самопроизвольно именовал новорожденного Іоною, каковое имя и осталось при нем на всю жизнь. Весьма справедливо заметила бабушка Сысоевна, что и в сем наименовании есть нечто чудесное, ибо Пророк Иона три дня сидел во чреве китове, 

====page 139====

что уже исходит из порядка вещей обыкновенных. И в следствие того Иона Фаддеевич будет человек необыкновенный. Помня твердо пословицу, бабушка Сысоевна начала ворожить, на картах или на кофейной гуще, на воску или на олове — неизвестно! Достоверно только то, что бабушка Сысоевна наворожила новорожденному следующия блага: красоту необыкновенную, которая будет всеми прославлена и даже воспета; потом — к той же красоте прибавку, потом — по службе сильный голос, потом — женитьбу на особе, которая принесет за собою такое богатство, каким не могут похвалиться супруги вельможей; и наконец бабушка Сысоевна предрекла Іоне Фаддеевичу, что он, Фаддеевич, будет пользоваться известностью и от всех будет в чести! Хорошо тому жить, у кого бабушка ворожит, якоже и увидим мы из последствия сей Истории!!
 
ГЛАВА II.
О том, как сбылось предсказание бабушки Сысоевны на счет красоты Іоны Фаддеевича, и как оная красота была прославлена.

По неосторожности кормилицы, худо пеленавшей своего питомца, вскоре оказа- 

====page 140====

лась у Іоны Фаддеевича некоторая сутуловатость. Но это безобразие было не слишком заметно, и не препятствовало лицу Іоны Фаддеевича цвести, аки роза долин Кашемирских! Другая беда его посетила: сильная оспа, на которую мало обращали внимания, веруя предсказанию бабушки Сысоевны. И миновалась оспа, и не только изрыла все лице Іоны Фаддеевича, но искосила его глаза, на голове оставила с полдюжины небольших лысин. Незавидная красота! И все напали на мудрую бабушку Сысоевну, которая оговорилась тем, что она не обозначила, о какой красоте предсказывала; что кроме телесной, бывает де красота душевная, и так, как она предрекала прибавку к красоте, которая для телесной не возможна, то и должно полагать, что Іоне Фаддеевичу предстоит прославиться великим умом, украшенным познаниями. И во исполнение сей ворожбы бабушки Сысоевны, Иона Фаддеевич, на десятом году от рождения, был отправлен в Сухопутный Кадетский Корпус, ради усовершения в оном красоты душевной, за недостатком телесной. Известно и ведомо всем, что воспитанники Корпусов ходят в одинаковых мундирах, а посему различать их можно только по физиономии, которая, не 

====page 141====

имея настоящей выразительности в детских летах, заставляет часто принимать одного кадета за другого. Иона Фаддеевич был отличен от всех с первого дня; подобной бо лепоты еще не бывало со времени основания Корпуса! Большие шалуны и насмешники все эти мальчики! Природные недостатки прежде всего бывают предметами их эпиграмм! Доставалось Іоне Фаддеевичу, который однако же мужественно переносил все остроты, помня предсказания об уме, украшенном познаниями. Не сердился Иона Фаддеевич, когда один шалун называл его лысины Алеутскими островами, не гневался он, когда другой прочитывал на его лице: сия коврижка из города Пошехони. Нет! Иона Фаддеевич сам отделывался остротами! Но крепко вознегодовал, единожды, Иона Фаддеевич за следующее антологическое описание его красот: la tête — плешив! le dos — горбат! les yeux — кос lа харя — ряб! — И вот что было причиною гнева Іоны Фаддеевича: родители беспрестанно писали к нему, чтобы он постарался быть Французскому языку искусен, — в нем-де вся мудрость! Только не давался Французский язык Іоне Фаддеевичу, который в замен того пристрастился к Русской Поэзии, и знал наизусть множество 

====page 142====

стихов Ломоносова, Сумарокова, Поповского, и других. Посему слух его, привыкший к благозвучию Русских Поэтов, оскорблялся, в вышеупомянутом антологическом комплименте, какофониею последнего описания: lа харя — ряб!  „Что за ряря!" с досадою говаривал Фаддеевич. „Это доказывает совершенное незнание правил Красноречия!" — „Так пусть будет: lа харя — истыкан!" возразил шалун. — „Это другое дело," с важным видом отвечал Фаддеевич. 
На девятнадцатом году от рождения, Иона Фаддеевич был произведен в Прапорщики, и получив отпуск, навестил своих родителей. Можно себе представить, как обрадовались приезду единородного сына, блестящего умом, украшенным познаниями, по предсказанию бабушки Сысоевны! Иона Фаддеевич не забыл родительских наставлений касательно Французского языка, и привез с собою Французские вокабулы. Никто, в целом городе, не знал сего мудреного наречия, и ученость свою Иона Фаддеевич выказывал названием каждой вещи, на которую указывали. Так, например, однажды за столом, подали яичницу на сковороде. «Ну, как называется по-французски: сковорода?» спросили Іону Фаддеевича. Этого сло- 

====page 143====

ва не было в его вокабулах; но, не желая осрамиться, Иона Фаддеевич отвечал, что сковорода называется регарде! Тут все ахнули! Вот ученый то человек! Ай да бабушка Сысоевна! И подобно Журдену, который удивлялся тому, что Мара баба! зачем, значит: Ах! как я ее люблю — Пошехонские жители с изумлением говорили: „Ну кто бы подумал, что нашу сковороду — Французы называют регарде? Экие некрести? Выдумали же такое прозвание! и проч.“ — Предание о регарде долго сохранялось в славном городе Пошехони, и не редко тамошний франт, рассказывая о подвигах своих в отъезжем поле, говорил: «Прежде всего, дома, я выпил несколько рюмок настойки, да съел большую регарде селянки!». 
 
ГЛАВА III.
О том, как Иона Фаддеевич, по предсказанию бабушки Сысоевны, имел сильный голос в службе, и как получил он прибавку к своей воспетой красоте.

 Родители Іоны Фаддеевича, восхищенные умственною красотою любезного сынка, смело предсказывали, что едва успеет он прибыть в полк, как сей час который ни-

====page 144====

будь из важнейших Генералов возьмет к себе в Адъютанты такого умницу, который умеет сковороду назвать по-Французски! А там и пойдет Иона Фаддеевич хватать чины, и верно попадет в Вице-Президенты Военной Коллегии. Таким-то образом сбудется предсказание бабушки Сысоевны, касательно сильного голоса в службе. Но Иона Фаддеевич не увлекался такими приятными мечтаниями! Он был принят в полку, почти так же, как и в Корпусе. Сначала все глядели на него с недоумением. Когда познакомились, то начали подтрунивать на счет его красоты. Добрый Иона Фаддеевич не оскорблялся этими шутками, и даже сам сделался большим насмешником! Он часто отпускал забавные bon mots на счет товарищей, и если никто не смеялся от этих острот, то по крайней мере сам Фаддеевич хохотал от души! Потом, странно показалось прозвание Іоны Фаддеевича, хотя и не было в оном ничего необыкновенного! Фаддеевич, Фандеионович, Фаддей, Фадюшенька, Фандеус, Фандюк! — Множество было ему дано названий!... Всех дружнее с нашим героем был один из самых записных насмешников в целом полку, прозванный медведем. Иона Фаддеевич часто приветствовал его зоологиче- 

====page 145====

скими остротами, на счет его прозвания. Тот, злодей, этому радовался. Он хотел иметь право платить Фаддеевичу тою же монетою, и давал полную волю своей насмешливости. Однажды пародировал он прелестные стихи Богдановича, написал крупными литерами на бумаге: во всех, Фадюшенька, нарядах ты хорош! и проч. и привесил этот мадригал к чучелу, поставленному в огороде для пугания воробьев! Добрый Фаддеевич и этим не обиделся! Сам же первый смеялся над злою выдумкою, и тем поступил очень благоразумно. Однажды офицеры, беседуя между собою и натолковавшись вдоволь о том и о сем, обратили разговор к любимому предмету: к красоте Іоны Фаддеевича! Решили все единодушно, что надобно прославить оную в стихах, и по нежности предмета, общими силами сочинили Триолет Фадюше, в коем назван он был по справедливости, косым, рябым, горбатым, и сверх того, пугалищем людей, в рифму к Фаддей! Таким образом сбылось предсказание бабушки Сысоевны, и была воспета красота Іоны Фаддеевича! 
Не ошиблась бабушка Сысоевна и на счет сильного голоса Іоны Фаддеевича. У него был голос звонкий и сильный, и когда он коман- 

====page 146====

довал взводом на ученье, то так покрикивал, что... хоть уши зажать! Иона Фаддеевич был славный экзерцирмейстер! По крайней мере сам он это говорил. Уверяют насмешники, будто бы он, обучая свою роту, и стараясь захождение взводами сделать ровнее, говорил за правило солдатам, что когда они держат глаза на право, то должны, не поворачивая голов, глядеть на лево! От этого де вся рота Іоны Фаддеевича скосила себе глаза, и тем сравнялась с своим командиром! Мало ли что наскажут остряки, а тем не менее рота Іоны Фаддеевича была одна из лучших в полку!... В лагере под Очаковым, вся армия знала Іону Фаддеевича, замечательного как по красоте, так и по сильному голосу. Бывало, как выйдет Иона Фаддеевич из землянки, да крикнет вестового, то звонкий его голосок был слышан и в ставке Князя Потемкина, и за Турецкими ретраншаментами! Даже во время знаменитого Очаковского штурма, команда Іоны Фаддеевича, по пронзительности своей, была слышна при громе пушек и ружей!... По окончании достопамятной передряги, все офицеры начали взаимно осведомляться о товарищах и знакомых. Узнали, что всем известный Иона Фаддеевич попал в список 

====page 147====

раненых. Как не полюбопытствовать, чем порадовала военная судьба нашего героя, и какую достославную рану он получил? Увы! ответ на сей запрос был: прибавку к красоте, сиречь, удар Турецкой сабли по правой щеке, у самого рта, от чего прелестная улыбка Іоны Фаддеевича взяла дирекцию на право! Все товарищи принимали живейшее участие в горе Іоны Фаддеевича, который перенес свое несчастие с удивительною твердостью духа: он сам смеялся над этою прибавкою к своей красоте! 
Спустя год, Иона Фаддеевич вышел в отставку в чине Маиора. Родители его, и бабушка Сысоевна отправились ad patres. Іоне Фаддеевичу надлежало заняться оставшимся имением, и он переселился на родину, в славный город Пошехонь, где не переставали сковороду называть: регарде! 

Г Л А В А IV и последняя.
О том, как сбылись остальные предсказания бабушки Сысоевны. 

«В городе Пошехони так же люди живут, как и в столицах, а может быть гораздо счастливее! Человеку должно быть хорошо везде, где приведется жить по воле Божией; а на родине должно быть всего лучше!». Так рассуждал Иона Фаддеевич, и 

====page 148====

рассуждал очень умно! Разочаровавшись на счет предсказаний бабушки Сысоевны, он и не помышлял о женитьбе на богатой невесте, а просто высватал небогатую, добрую девушку, дочь честного чиновника, женился на ней и зажил счастливо. Но предсказание бабушки Сысоевны исполнилось! Супруга Іоны Фаддеевича, в четырнадцать лет, родила четырнадцать сыновей, которые все остались живы и здоровы, и верно не умрут до смерти! На крестинах последнего сына, один богатый вельможа, бывший начальник Іоны Фаддеевича, поздравил его с таким благословением Божиим, и со вздохом сказал, что завидует ему! Иона Фаддеевич поморщился от такого комплимента, ибо огромная семья была ему довольно тягостна. Однако все обделалось, как нельзя лучше. Все Іоновичи получили воспитание в казенных заведениях, пошли в службу, жили своим жалованьем, и многие из них вышли в чины, женились и имеют детей. Спокойно и счастливо доживает свой век Патриарх Фаддеевич! Как добрый отец многочисленного семейства и честный гражданин — он всеми уважен, следовательно — в чести, по предсказанию бабушки Сысоевны. Все бывшие сослуживцы Іоны Фаддеевича разбрелись, по 

====page 149====

разным углам нашего отечества; четыренадесять Іоновичей, по службе, проживали в разных странах России, и встречаясь с бывшими товарищами родителя, делали имя его известным тому округу, где об нем говорили, и таким образом эту известность распространили по целой Империи. — И на счет красоты, бывшего предмета насмешек, утешен был Иона Фаддеевич! Сколько лиц, очей, красивых в Очаковския времена, с тех пор постарели п подурнели! А Иона Фаддеевич ни мало не переменился. Рябины не допускают морщин. Это известно! Косые глаза не теряют своей косой выразительности, и при старости, бывают так же страшны, как и в молодости. Le dos Иона Фаддеевича — был с малых лет горбат и более не согнулся. Алеутские острова на голове остались прежние!... Все к лучшему!... Если бы, напротив того, предсказание бабушки Сысоевны сбылось не иносказательно, то вероятно, красота — сделала бы Іону Фаддеевича надменным, тщеславным! При таких качествах, сильный голос в службе, в обширном своем значении — сделал бы Іону Фаддеевича властолюбивым и капризным, ко вреду других; а к довершению того, женитьба на богатой невесте была 

====page 150====

бы источником нсисчесляемого зла! Провидение лучше нас знает, что для кого годится, и дары свои распределяет с расчетом вечной мудрости, а не на выдержку! 
Вот и нравственное заключение моего длинного Романа! 
«И только?» спросит читатель. 
Чего же вам более? Роман полный, нравоописательный и нравоучительный, заключающий в себе целое семидесятилетие, от рождения героя и до внучат его! Я так понимаю обязанности Романиста, и старался удовлетворить современным требованиям. В моем произведении есть и правдоподобное, и назидательное, и чудесное (напр. гаданье бабушки Сысоевны, таинственное и двусмысленное, как и всякая ворожба), и наконец — в угождение чувственности читателя — есть и приятное! Таково описание красоты Іоны Фаддеевича. Роман, как Роман! честь имею рекомендовать! 
В.У.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
