<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="vejdemejer_a_epizod_iz_vladychestva_bironova_1837">Эпизод из владычества Биронова. Электронная версия</title>
    <title type="sub">историческая повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Вейдемейер</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>А.В.</name>
      </author>
      <title type="main">Эпизод из владычества Биронова</title>
        <title type="sub">историческая повесть</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1837" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1837">1837</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.

Часы пробили пять. 
– «Вставай, θедор!» закричал Князь Мстиславский. 
- «Его нет,» отвечал θедор спросонья, потому, что накануне он был очень хмелен и едва помнил себя от сна. 
- «Как, мошенник, его нет! мало того, что ты был пьян вчера, ты еще шутишь?»
Грозный голос барина заставил θедора очнуться.

====page 4====

- «Тотчас, Ваше Сиятельство,» отвечал он; вскочил с постели, накинул на себя сюртук, взял лучинкою огня у лампады; зажег сальную свечу и поставил ее на ночной столик возле постели К. Мстиславского. 
Гнев последнего скоро проходил. Он даже улыбнулся, подумав о странном ответе θедора. 
- «Скорее чаю. Какой холод!» сказал он, посматривая на оледеневшия от ужасного мороза окна; он встал с постели; умылся, и, помолясь с четверть часа Богу перед образами, висевшими над его постелью, сел на изразцовую лежанку. 
Чрез несколько минут θедор принес прибор, в котором, вместо чашки, стоял стакан, а вместо самовара, не большой медный чайник. Напившись чаю, Мстиславский спросил трубку.

====page====

- «Целую неделю не изволили курить, Ваше Cиятельство,» сказал θедор, поднося трубку. «Видно вам лучше. Дай-то Бог.» 
- «Гораздо лучше; я надеюсь скоро выйти. Пора; завтра будет три недели моей лихорадке.»
- «Сильно изволили простудиться,» возразил добродушный θедор, служивший своему барину с его малолетства. Он был из числа тех слуг, впрочем нередких в России, которых привязанность и верность не имеют границ. Ни брань, ни даже побои, не могли охладить чувства любви его к своему господину. Князь Мстиславский был человек добросердечный, но скорый и вспыльчивый; в горячности своей, не редко, раз сердясь за безделицу, давал несколько ударов верному слуге; но последний не сохранял за это ни малейшей злобы; одно доброе слово вознаграждало его за

====page 6====

все горе. Первым счастием было для него служить своему барину, на которого он не мог налюбоваться. Впрочем круг размышлений θедора не простирался далее его обязанностей: он был столь же прост, сколько усердень. 
Князь Мстиславский закурил трубку, думая с беспокойством о некоторых из своих товарищей по гвардий, в которой он служил Капитаном. Сии товарищи его были взяты под стражу и он не мог получить ни малейшего о них сведения; так безызвестна была участь многих несчастных, навлекших тогда на себя опалу. Страх изображался на всех лицах в это ужасное для России время; знакомые и незнакомые взаимно себя остерегались, боясь быть обнесенными от людей, промышлявших ремеслом доносчиков, и тем прокладывавших себе путь к наградам. Часто одно слово, нечаянно вырвавшееся,

====page 7====

даже чувство сострадания невинно несчастным, лишали навсегда свободы. Сколько людей умирало для света, исчезая из общества подобно жертвам, которых Венециянская инквизиция заключала в мрачные свои подземелья! Ежедневные ссылки, вопли несчастных, влекомых на пытку; стон поселян, истязуемых за недоимки по повинностям: вот плачевная картина описываемой нами эпохи! Это было в царствование Анны Иoанновны, когда жестокий Бирон управлял Россиею. 
Молчание К. Мстиславского было прервано приходом искренного его друга Барбашева, служившего вместе с ним в Преображенском полку. Радость изображалась на лице Барбашева. 
- «Отставка моя вышла,» сказал он Мстиславскому и два друга бросились с восторгом в объятия один к другому. Получить отставку в то время было 

====page 8====

очень трудно; надлежало иметь для сего особенно уважительные причины. Дворяне тогда должны были служить всю свою жизнь, и одна дряхлость или совершенное расстройство здоровья доставляли увольнение от службы. Барбашев был отставлен в уважение восьми ран, полученных им в прошедшую Турецкую войну. 
- «Раны мои были уважены,» сказал Барбашев; «а всего более спасибо Фельдмаршалу Миниxy: он за меня горой стоял,»
- «Слава Богу!» отвечал Мстиславский. «Будь хоть ты счастлив; толькоб раны тебя не тревожили...»
- «Без этого нельзя; буду по временам кряхтеть. Жаль мне с тобою расстаться, а впрочем Питер...» Махнув рукою, он начал ходить по комнате, 
- «Ты паном заживешь в деревне.»

====page 9====

При сих словах вошель высокий мужчина. Широкия плеча его свидетельствовали о необыкновенной его силе, которою он славился: он свертывал серебряную тарелку, и разгибал подкову. Обыкновенная его одежда состояла из красного кафтана с огромным кошельком на затылке. Парик его был так напудрен, что при малейшем движении пудра сыпалась на қафтан, от чего вся спина его побелела. Это был Терентьичь, сделавшийся придворным шутом по необходимости. Он был первоначально купцом и ставил съестные припасы ко Двору; по стечению несчастных обстоятельств сделался он банкротом и не состоятельным поставщиком; а как при Бироне всякая вина строго наказывалась, то Терентьича и было приказано посадить на всю жизнь в тюрьму. Ему оставалось для спасения одно средство: сделаться придворным шутом. Он из-

====page 10====

явил на это желание свое и представился дураком, имея впрочем большой и тонкий ум. Шутки его понравились Бирону, у которого он был ежедневно. Знавшие его прежде, между коими был Мстиславский и Барбашев, очень любили его за добрые его свойства. Он ненавидел доносы и не упускал случая быть всякому полезным, когда только мог. 
- «Ну уж мороз,» сказал Терентьичь, войдя в комнату и потирая руки. «Ледяной дом долго простоит. Да не отморозил ли я себе щек? не чувствую их.» θедор подал небольшое зеркальце, в которое Терентьичь действительно увидел, что щеки его отморожены; ему принесли снегу и он оттер их. «Уж не до хозяина, а до себя,» продолжал Терентьичь, обращаясь

====page 11====

к Мстиславскому.» Дай обогреться; после распрошу о твоем здоровье; да я вижу тебе лучше. А, это шы, Барбоска?» сказал он Барбашеву, увидя его в углу; «я был два дня сряду у тебя, и все не заставал. Где ты рыскаешь? Ты что-то очень весел.» 
- «Как не быть, ему веселым,» возразил Мстиславский, «он получил отставку.» Терентьичь обнял Барбашева. 
- «Я чай, недолго с нами поживешь; скорехонько улетишь в деревню; не заманишь тебя сюда и калачами.»
- «Кушай их здесь, без меня,» отвечал Барбашевь, трепля его по плечу; «а с меня будет...»
- «Ведь ты бы мог адъютантом быть у Густава Бирона? Он к тебе как-то очень благоволил.»
- «Бог с ними. Дальше моря, меньше горя.» Барбашевь спохватился, что лишнее сказал. Тогда, так сказать, и стен

====page 12====

боялись, потому что множество шпионов, рассеянных по городу, часто неожиданно являлись, чтобы услышать, о чем говорят. Терентьичь тоже несколько встревожился и, по своему обыкновению, запел петухом, пенью которого он умел совершенно подражать; оба они вышли в переднюю и, не увидя там никого, кроме θедора, успокоились. 
— «У меня всегда двери на-запоре,» сказал Мстиславский. 
- «Надейся на это... Беда раз случится; тогда будет поздно,» отвечал Терентьичь. 
Потом, обернувшись к Барбашеву, сказал: «Как тебе удалось получить отставку? Ведь, я думаю, сколько было завистников; обыкновенно на помеху сыщется много охотников!»
- «Не без того,» отвечал Барбашев: «и у меня было много таких доброхотов.»

====page 13====

- «Люди с лихостью, а Бог с милостью,» сказал вздыхая Терентьичь.
- «Он послал и мне покровителя: Фельдмаршал Миних мне много помог.»
- «Когдаж мы с тобою увидимся; неужели ты сюда никогда не заглянешь?» спросил Мстиславский Барбашева.
- «У меня здесь племянник, сирота; года через три, к его выпуску из корпуса, приеду сюда.»
В это время часы с кукушкою пробили семь.
- «О, о, как я засиделся!» сказал Терентьичь. «Мне в 7 часов надобно быть у Герцога; он в этот час выходить из кабинета и мы должны его забавлять. Вот наша должность, тяжкая!» присовокупил он тихим голосом: «вокруг стонут, а мы — пляши!»
Все трое посмотрели друг на друга и вздохнули.

====page 14====

- «Кряхти, матушка Россия!» сказал Терентьичь, потирая руки. Впрочем, что пустое говорить, ни к чему не по служить. Скажитко лучше,» спросил он Барбашева, «скоро ли ты уедешь?»
- «Дня чрез два.» 
- «Я к тебе забегу до твоего отезда. Прощайте, детки!» С этим словом Терентьичь побежал. 
После него последовало молчание. Оба друга были в задумчивости, но причины дум их были различные; в сердце Мстиславского зараждалась первая искра любви. Сердцу нужно соучастиe; нужны советы й руководство дружбы; Мстиславский тут в первый раз открылся другу своему, что любит Дарью Сергеевну Пашинскую, племянницу Кабинет-Министра Артемья Петровича Волынского. Девица эта, при красоте необыкновенной, была одарена отличными качествами. Барбашев знал ее, не могь не одоб-

====page 15====

рить такой склонности. Хотя Мстиславский был короткий человек у Волынского в доме, но опасался получить отказ, потому, что в соперничестве с ним было множество богатейших и из первых фамилий молодых людей, искавших руки Дарьи Сергеевны. Мстиславский излил чувства свои Барбашеву, жалея, что в такое затруднительное для него время он лишается его дружеских советов. Они долго говорили, или лучше сказать, не могли наговориться, имея в виду скорую и продолжительную разлуку.

====page====

ГЛАВА II.

Барбашев пробыл в Петербурге долее несколькими днями чем предполагал. Мстиславский его удерживал, и в день отъезда с Терентьичем проводил его до первой станции. 
Два приятеля, при расставаньи, дали слово писать один к другому каждую почту. Мстиславский мог выполнить это обещание сам; он не только писал по-Русски, но знал и по-Немецки; а Барбашев, подобно многим Русским дворянам того времени, не знал Русской

====page 17====

граматы, так что Мстиславский в получении жалованья росписывался за него и за некоторых других своих сослуживцев. Проводив Барбашева, Мстиславский поехал рассеяться кь Анне Власьевне Кудринской, старой своей знакомой, с которою он, с некоторых пор, еще более сдружился, потому, что предполагал ее употребишь ве своеме сватовстве у Волынского, её родственника, очень ее любившего. Прежде нежели приступим к описанию действий Анны Власьевны, мы сделаем очерк характера и свойств её. С утра до вечера разъезжала она по гостям. В тех домах, где не могла выиграть ласкою расположение хозяеве, делала подарки; посылала домашнюю пастилу, варенья, или привозимую из деревни живность. Часто, в угодность хозяев, беспощадно бранила, или хвалила тех, о ком шла речь; но внутренне была не злая женщина, и ее

====page 18====

любили потому, что она была услужлива. Всегда привозила много вестей, но люди основательные в половину им верили, зная, что она часто пересказывала не верно, и, смотря по обстоятельствам, или по своему расположению, прибавляла или уменьшала из слышанного ею. 
Мстиславский, намекая ей с некоторых пор о желании своем жениться, назвал ей в этот раз ту, которая была предметом его любви. Анна Власьевна была очень хорошо кь нему расположена и с радостию услышала его признание. Она любила сватать, и получила таким образом приятное для себя занятие. Они ударили по рукам, и Анна Власьевна обещала употребить в этом деле все свое старание. После довольно длинного разговора, они расстались, дав слово съехаться на другой день у Волынского, к которому она действительно и приехала. За обедом, кроме её, никого не было из госшей.

====page 19====

Чтобы, не теряя времени, действовать в пользу Мстиславского, она за столом же завела речь о нем, и хвалила его необыкновенно много, посматривая на Дарью Сергеевну так, что наконец, заставила ее покраснеть; после чего Анна Власьевна подумала: слава Богу! начало сделано. 
После обеда Дарья Сергеевна попросила Анну Власьевну погадать на картах. Приползла и старая мама; ее призвали гадать на кофейной гуще. Туть присела и карлица и тутиха θеклиста, жившия у Волынского. Так как это было накануне Нового года, то занялись разными гаданьями. Анна Власьевна учила лишь олово и воск и, приставливая их к стене, объясняла тень, производимую ими. Потом учила, как гадать, ложась спать, т. е., положить пиковую даму под подушку, приговаривая: «кто мой суженый, кто мой ряженый, того ты мне покажешь;»

====page 20====

учила мостить мостки, лишь на ночь белок яичный в стакан воды; не забыла рассказать, как едят пересол, т. е. взяв по наперстку соли, муки и воды, все это съесть, и сказать: «кто мой суженый, кто мой ряженый, тот подаст мне напиться,» и какая бы жажда ни была, не пить, а ночью суженый принесеть питье. Дарья Сергьевна слушала ее и очень смеялась. Условились, что Анна Власьевна заедет на другой день, поранее утром, чтобы объяснить сны, и что выйдет в воде от белков яичных. Занявшись этим около двух часов, они пошли обратно в залу. Анна Власьевна в ожидании Мстиславского сказала: «бровь чешется, мужчина будет.»
Начали съезжаться гости, чтобы Новый год встретить с хозяином. Один из первых приехал К. Мстиславский и, почти в одно с ним время, еще чело-

====page 21====

века два самых коротких в этом доме. 
- «Кажется,» сказал Волынский, «я встречу Новый год с друзьями. Ко мне многие назвались, и все люди по сердцу. Будет Граф Левенвольд, и другие из моих прияшелей. Толькоб не пожаловала ко мне Бироновская челядь.» 
- «Но я полагал,» возразил К. Мстиславский,» что Гр. Левенвольде предан Бирону?»
- «О, нет! Гр. Левенвольд с ним по наружности хорош, и, в заблуждении своем, думаеть, что его невозможно свергнуть. Левенвольдь благородный человек; я уверен, что он внутренно презирает Бирона. О, этот временщик! не долго ему... Императрица приметно начинает к нему охлаждаться.» 
- «Не верится...» 
- «Ты молод и этого не можешь знать,» сказал вспыльчивый и скорый

====page 22====

Волынский. «Польския дела погубят Бирона,» присовокупил он в полголоса. Потом, потрепав К. Мстиславского по плечу и взяв его за руку, отвел ве сторону и тихо сказал: «Императрица обратила особенное внимание на жалобы Поляков, по поводу проходивших через их земли Русских войск. Бирон явно потворствуеть несправедливым требованиям Поляков. Я это объясню Императрице в особой записке и... скручу его. Бедная Россия!» продолжал он с чувством глубокого прискорбия: «воть уже сколько лет, как она стонет от тирана. Сколько невинных жертв!»
В это время Терентьичь, близко стоявший от Волынского, и слышавший его разговор, подошел к нему сбоку ухо шепнул: «плешь обуха не перешибет;» и потом, отскочив в сторону, громко запел пешухом.

====page 23====

- «Ну уж этот с своими пословицами,» сказал, улыбаясь, Волынский. «Эти люди,» продолжаль он, показывая на Терентьича, «так привыкли ке палке, что без неё им кажется и жить нельзя.»
- «Не знаю, кого-то палка забьеть,» подумал Терентьичь. 
Между-тем, Анна Власьевна, обыкновенно без-умолку болтавшая, завела любимый ею разговор, т. е. начала хвалить время молодости своей и осуждать настоящее. Туть были самые короткие люди и потому она не боялась хулить настоящее. Имея около 40 лет от роду, молодость её принадлежала ко времени Петра Великого.
- «То-то было время,» сказала она, осматриваясь по сторонам. «Тогда жили припеваючи.» 
- «Куда здорова молоть!» вскричал Терентьичь, запев петухом.

====page 24====

- «Правда,» возразил К. Мстиславский, обращаясь к Анне Власьевне: «тогда было славное для России время, но нравы были грубее.» 
- «Отчего же грубее? разве оттого, что Царь дубинкою исправлял молодеж. Теперь и не так порят.» 
- «Я не о Царе говорю. Это был великий человек, к памяти которого мы должны благоговеть. Но мы говорим о нравах; теперь более образованности. Например, тогда было в обыкновении напиваться, чего теперь не терпят; в ассамблеях клубился шабачный дым; теперь это не позволяется.» 
- «Да,» вскричал Волынский, «бывало как придется осушить кубок Орла…»
В это время вбежал человек, сказав, что приехал Липман. 
Разговор прекратился, и лица сделались сериозными; Анна Власьевна вздрогнула. Липман, из жидов, быль прид-

====page 25====

ворный коммисар, первый шпионь и любимец Бирона. Его боялись как язвы, но не могли не принимать, страшась покровителя его. Обыкновенно появление его в обществах приводило всех в трепет, ибо малейшее неосторожное слово, услышанное Липманом, влекло нередко в Тайную. 
Волынский принял Липмана с благородною важностью, но очень сухо. На длинные комплименты, которые Липмань отпускал, сверкая во все стороны черными, пронзительными жидовскими глазами, Волынский отвеҷал в коротких словах, и не посадил его. Начали съезжаться другие гости. Приехало много семейств в сопровождении своих карл и шумих. В этот день Волынский приказал у себя, в первый раз, осветить комнаты белыми восковыми свечами, потому что, в это время, обыкновенно в Петербурге освещали желтыми, и не за-

====page 26====

долго перед тем первый пример освещения белыми свечами подал Фельдмаршал Миних на большом бале, им данном для Императрицы. Графу Левенвольду составили партию в рoкoмболь. Прежде нежели сел он играть, подходил ко всем своим знакомым, и разговаривал с свойственною ему любезностью. Артемий Петровичь беседовал особо с Еропкиным и с другими своими друзьями. Липман хотел подслушать их разговор; он прохаживался, стараясь при близиться к ним, но важный и гордый вид Волынского его останавливал. Teреншиьичь от-времени до-времени пел петухом и не выпускал из виду Липмана, ходя около своих доброжелателей. 
К большой досаде хозяина, появились у него два лица, весьма неприятные для него: первое было Анисья Никифоровна Тундурова, злая и опасная женщина. Она находилась под особыме покровитель-

====page 27====

ством Герцога Бирона, которому доносила обо всем, что слышала. К ремеслу шпионки присоединяла она и другие соответственные ему качества: сплетничала, людей невинных обносила; за доставление мест и чиновь брала деньги; передергивала играя в карты, жертвовала всем для своих выгод, была высокомерна сь имевшими в ней нужду и чрезвычайно подла с теми, в коих чего-нибудь искала. 
Другое лицо, неожиданное в тоть день, было Карл Бирон, брат Герцога, начальствовавший войсками в Москве и приехавший тогда на короткое время в Петербург. Он был известен по сварливому и несносному своему нраву, и имел множество ран, в следствие разных ссорь, случившихся у него до возвышения его брата. Его все убегали, зная, что он искал случая завести спор и наговорить неприятностей. В одной из комнат играли в фанты. «Врешь! такой-то

====page 28====

цвет хорош, и такой-то дурен» громогласно раздавалось. Карл Бирон вошел в эту комнату, и изъявил желание играть в фанты. Хотя все были недовольны таким гостем, но делать было нечего: согласились. Долго атаковал он Дарью Сергеевну, называя цвет ею выбранный, и она с удовольствием отвечала ему : «Врешь!»
Между игравшими находился Свитнев, дальний родственник Волынского, им облагодетельствованный, который, по его просьбе, из армейских офицеровь быль определен в Коммисариат. Свитнев был человек бездушный, ума ограниченного и без всякого воспитания, как то нередко тогда случалось; но о себе очень пекся, т. е. употребляль все низости для своих выгод. Он был муж чина видный; Анисья Никифоровна Тундурова взяла его под свое покровительство. Карлу Бирону вздумалось как-то

====page 29====

назвать цвет Свитнева, который от этого пришел в чрезвычайное замешательство. Как сказать, даже и в шутках, Карлу Бирону, брату временщика, врешь! Он побледнел, встал со стула и едва мог выговорить: «Ваша Светлость!» Тщетно старались его ободрить и уверить, что не окажет ни малейшего неуважения, отвечая: врешь; что этого требуеть игра; Свитнев никак не соглашался. Наконец Карл Бирон ему тоже повторил, присовокупив, что он ни мало за такой ответ не рассердится; Свишнев ошвечал: «Пусть лучше лишат меня живота, но Вашей Светлости и в шутку не скажу такого слова.» Карл Бирон благосклонно улыбнулся и, видя, что бесполезно будет требовать в этом случае послушания от Свитнева, вместо его, назвал цвет другого гостя, и игра пошлa по-прежнему. При разыгрывании фантов произошло опять

====page 30====

длинное объяснение между Ситневым и другими игравшими: на его фант вышло продавать лимонад, т. е., у дам целовать руку, если которая этого пожелаеть, и сколько ей угодно раз, а мужчин обнять. Когда дошел он до Карла Бирона, то опять смутился и не знал, что делать. Бирон спрашиваль лимонаду, но Свитнев не мог решиться обнять его; наконец, по настоятельному требованию Бирона, сопровождаемому строгим взглядом, Свитнев с трепетом исполнил чего требовала игра. 
Возле комнаты, в которой играли в фанты, были расставлены карточные столы. Один из них наиболее обращал внимание, и был окружен зрителями. На нем играли в фараон. Золото и серебро переходило из рук в руки.
К. Мстиславский между тем, нашел случай объясниться с Дарьею Сергеевною, и узнал, что она имеет к нему

====page 31====

взаимные чувства. Можно вообразить себе его счастие. На этом же вечере успел он сообщишь сию радостную весть Анне Власьевне, которая тотчас хотела начать решишельно действовать и объясниться с Дарьею Сергеевною, но К. Мстиславский просил ее удержаться от своих порывов, что бы слишком большою поспешностью не испортить дела. 
Как скоро ударило 12 часов, несколько людей вошло с подносами, на которых стояло венгерское вино и рюмки; хозяин просил гостей выпить вина, и встретить таким образом новый год. Начали чокаться рюмками и взаимно поздравлять с желаниями счастия и здоровья на новый год. Потом Волынский, взяв вторую рюмку и подошед к некоторым из искренних друзей своих, сидевших особо, сказал тиxим голосом: «Дай-то Бог, чтоб с новым годом» было и новое счастие добрым людям,

====page 32====

искренно приверженным нашей милостивой Государыне; а злым горе и унижение!»
Эти последния слова, явным образом относившиеся к Бирону, были драгоценною добычею для Липмана. Он их слышал совершенно, стояв за дверью, близ Волынского, который его не видел; глаза Липмана засверкали злодийскою радостью и он поспешил уйти, чтобы донести об этом Герцогу. Гости сидели до второго часа за-полночь. Мстиславский и Анна Власьевна уехали последние. Благосклонный взгляд Дарьи Сергеевны довершил счастиe Мстиславского. В самых, сладостных мечтах уехал он от Волынского, сев в одну карету с Анною Власьевною, чтобы и дорогою наговориться о ней, которая сделалась единственным предметом его помышлений.

====page====

ГЛАВА ІІI.

Волынский, видя к себе благосклонность Императрицы все увеличивающуюся, мечтал более нежели когда-нибудь о низвержении Бирона. По приказанию Государыни, он рассмотрел жалобы Поляков на проходившая чрез их земли Русския войска. Нашеде требование их о вознаграждении за понесенные будто бы ими убытки вовсе несправедливыми, составил подробную записку, в которой доказал всю неосновательность их жалоб и, увлекаемый злобою против Би-

====page 34====

рона, присовокупил, что не будучи вас салом Польши, он не имееть причин потворствовать их несправедливым требованиям. Кроме того, приготовился, в случае возможности, изустно довести до сведения Императрицы о разных злоупотреблениях Бирона. 
Вскоре Волынский был потребован к Государыне и повез с собою помянутую записку. Императрица приняла его вь своем кабинете. Она сидела в вызолоченных креслах, малиновым бархатом обитых, и кушала кофе. Когда Волынский вошел, Она сделала знак двум карлам, карлице и шутихе калмычке, чтобы они вышли. 
- «Здравствуй, Артемий Петровичь,» сказала Она с свойственною Ей важностью, но вместе с тем и с благосклонностью, - «ну, что дело Поляков?

====page 35====

– «Государыня! по решению Кабинетa, их требование основательно,» отвечал Волынский, запиваясь и с улыбкою. 
- «И решение кабинета справедливо? Тогда надобно будет выдать Полякам большия суммы.»
- «Позвольте, Государыня, сказать откровенно мое мнение.»
- «Не только позволяю, но приказываю.»
- «Решение кабинета несправедливо.»
– «Почему?»
- «Посланные чиновники для исследования на месте, какой убыток потерпели Поляки от прохода Русских войск, донесли единогласно, что требование Поляков вовсе неосновательно, что начальники войск Вашего Императорского Величества везде платили деньги за забираемые ими припасы и фураж. Только в некоторых местах помят хлеб, за что следует не сотни тысяч вознагражде-

====page 36====

ния, как приговорил Кабинет, но весьма небольшую сумму.»
- «И ты представляешь мне это дело в настоящем виде, по совести?» спросила Императрица с строгим видом. 
- «В настоящем виде, Государыня, с тем усердием, с тою беспредельною преданностью к Особе Вашего Императорскагo Bеличества, которыми всегда была ознаменована моя служба.»
- «Стало-быть,» сказала Императрица задумавшись, «мне было представлено не так каке должно…»
— «Я с решением Кабинета не согласился.»
— «И хорошо сделал.»
- «Не знаю, Государыня, как можеть Кабинет потворствовать Полякам, этим старым, вероломным и непримиримым врагаме России. Ваше Императорское Величество изволите знать, что они в последнюю войну были всегда на сто-

====page 37====

роне Турков, и если они явно не объявили себя против России, то оттого, что не в силах с нею бороться. Я приняле смелость составить для вас, Государыня, записку, в которой изложил все подробносши эшого дела.» 
Туть Волынский подал записку, которую Императрица, приняв очень милостиво, прочла со вниманием. 
- «Хорошо,» сказала Она; «но зачем в заключении эта выходка, что, не будучи вассалом Польши, ты не имеешь причины щадить Поляков? Это может относишься к Герцогу…» 
- «Государыня! позвольте мне и это с откровенностью вам объяснить.»
- «Хорошо.»
- «Я должен признаться, что слова эти относятся точно к Герцогу. Его влияние столь сильно, что члены Кабинета побоялись решить дело Поляков про-

====page 38====

тив его воли; а почему он потворствуеть Полякам… 
- «Хорошо; я переговорю с ним прочту еще твою записку со вниманием.» 
Государыня еще долго и очень благосклонно разговаривала с Волынским, который воспользовался этим случаем, чтобы сказать несколько слов и об ужасных истязаниях доимочного приказа. Но он боялся слишком распространиться об этом предмете, чтобы, как говорится, не пересолить. Императрица, прощаясь с ним, допустила его к руке, и он, в сладостнейших мечтах и надеждах на благосклонность, все возрастающую к нему Монархини, возвратился домой. Через несколько минут заехал к нему Гр. Левенвольд, чтобы проститься, отправляясь по поручению Императрицы в Киевь. Между-прочим дружески говорил он о деле Поляковь, в котором Волынского действия, противные Бирону,

====page 39====

сделались всем известными. Гр. Левенвольд даль ему почувствовать, что охлаждениe, обнаруживаемое с некоторых пор Государынею кЬ Бирону, не можеть быть продолжительно; что вскоре Она возвратит ему опять благосклонность свою и тогда мщение его будет ужасно. Но Волынский, упоенный мечтами своими, не внимал советам дружбы и благоразумия, и уверен был, что падение Бирона не далеко. Многие друзья Волынского, навещая его в это время, разделяли с ним радость и торжество его. Некоторые из них, однако же более проницательные, давали ему советы, подобно гр. Левенвольду, но он оставляль их без внимания.

====page====

ГЛАВА IV.

Действия Волынского, противные воле Бирона в деле Поляков, возбудили еще более против него ненависть этого последнего, когда он узнал, что Волынский помышляет его свергнуть. Бирон был уверен, и не ошибался, что ни к кому Императрица не была так милостиво расположена, как к нему, и потому, не нуждаясь в содействии кого-либо, выжидал, чтобы охлаждениe Eя к нему прошло, и тогда, возвратив всю Eя к себе благосклонность, он восторжест-

====page 41====

вуеть над своими врагами. Желание его вскоре исполнилось; Государыня, не говорившая c ним несколько дней, мало-по-малу начала опять обращаться с ним милостиво, и наконец, завела речь о деле Поляков. Она утверждала, что им не следует тех огромных сумм, которых они требовали. Бирон с осторожностью, но беспрестанно оспоривал Eя доказательства, так, что для убеждения его, она дала прочесть ему записку Волынского. Он с жадностью схватился за нее. По заключению оной, в котором было сказано, что не будучи вассалом Польши и пр., он не усомнился, что записка эта была Волынского; но ему надобно было на то признание Императрицы, и потому, не обнаруживая своей злобы за слово: вассал, он начал убедительно просить Государыню назвать ему подателя этой записки. Чтобы более уверить Ee что понуждается к тому одним

====page 42====

любопытством, он приняле на себя вид, будтщ и сам находить требование Поляков не совсем справедливым. Не отступные его просьбы имели желаемый успех. Императрица, долго удерживавшаяся и не полагавшая никаких от того неприятных последешвий, наконец назвала Волынского. Тогда Бирон снова прочел записку, и обратив разговоры на заключение оной, как будто им до того не замеченного, изъяснил в самых сильных выражениях, что слово вассал приписываеть себе; что таким образом все будут позволять себе обидные изречения на его счет и не уважать его; что такого оскорбления от человека низшего его по званию, он перенесть не может, и потому решишельно просил Государыню, чтобы она повелела судить его или Волынского. 
Императрица с ужасным чувством раскaялась, что назвала Волынского и уви-

====page 43====

дела, что злоба Бирона в высшей степени. Тщетно думала она смягчить своего любимца; он с зверскою радостью предвидел гибель противника своего. Императрица долго оспаривала Бирона, с жаром защищая Волынского; то с гневом укоряла Герцога в жестокости, то кротостию старалась его смягчить в пользу Волынского; но Бирон пребывал тверд в своем намерении, и разговор этот, продолжавшийся несколько часов, кончился тем, что Императрица, заливаясь слезами, согласилась однако же отдать Волынского под суд. Бирон, вышед от неё, дал приказание приставить к дому его караул и нарядить над ним суд. Свитневу поручено было объявить ему арест. Он исполнил это поручение с величайшим хладнокровием и удовольствием, желая оправдать тем милостивое к нему расположение Бирона,

====page 44====

приобретенное посредством доносов на благодетеля своего Волынского. 
Теперь расскажем, что происходило у Артемья Петровича во время разговора о нем между Государынею и Бироном. Он спокойно сидел у себя, беседуя с Анною Власьевною, Терентьичемчем и К. Мстиславским; этот последний, пока Анна Власьевна разговаривала с хозяином дома, имел случай совершенно открыться в любви Дарье Сергеевне, и узнал от неё, что она к нему взаимно расположена. Он готовился говорить и Волынскому о намерении своем жениться на его племяннице, и просить у него на то позволения; но ему хотелось предварительно переговорить с Анною Власьевною. Не зная, как отклонить, ее от общего разговора, он, взяв колоду карт, просил ее погадать, что она всегда охотно исполняла; она любила гадать, и любила, чтобы ей гадали.

====page 45====

- «С моим удовольствием,» промолвила она. «Пошепчите; ведь конечно о даме?» 
- «Нет, о себе,» отвечал К. Мстиславский; «положите трефового короля.»
Tщешно он делал ей знаки, что хочет ей что-то сказать; она так занялась гаданьем, что не обращала внимания на его знаки и продолжала: - «У вас на сердце удар, я хочу сказать, вы заняты червонной дамой, и полагаете, что есть препятствие, но ошибаетесь: все обойдется хорошо. Она к вам не равнодушна. Впрочем, вы остаетесь при собственном разговоре, и при своих мыслях.»
– «Ха! xa! ха! при своих мыслях, прекрасно! Погадай-ко и мне, Анна Власьевна,» сказал Артемий Петровичь; «я хочу от тебя узнать, что со мною случится.»

====page 46====

Анна Власьевна подала ему карты, прося смешать их, и пошептать, что он и исполниль. 
- «Какое вам счастье!» вскричала она, разложив карты. Вас ждет неожиданная радость; а денегь, денег, богатство, почести - все вас ожидает. А этот скверный человек,» показывая на пикового короля, «этот злодей,» посматривая по сторонам, «этот общий злодей у ваших ног.»
- «Чем бы остерегать Артемья Петровича,» сказал ей тихо Терентьичь, «чтобы он не так уверень был в своем торжестве, а вы его поджигаете.» 
- «Ну уж правда ваша,» возразила Анна Власьевна, обращаясь к Волынскому: «эти люди», показывая на Терентьича, «так привыкли к палке, что без неё жить не могут; кажется, их натура того требует.»

====page 47====

В это время вбежал человек с докладом о приходе Свитнева, сопровождаемого несколькими солдатами. Недоумение Волынского и всех бывших с ним не долго продолжалось. Свитнев, приставив караул к воротам Волынского, объявил ему с большим равнодушием о предании его под суд, и о воспрещении выезжать ему из дому. Изумление Волынского было ужасно. С высоты счастия, увидел он себя вдруг на краю пропасти. Он не верил сам себе; как, он, с которым за несколько перед этим дней Императрица разговаривала столь милостиво, обнадеживала его в Своей благосклонности, он вдруг видит себя под караулом и преданным суду! Племянница его, и находившиеся у него гости пришли в чрезвычайное смятение. Они видели, что удар наносится Бироном, а удары его не миновали своих жертв. Дарья Сергеевна

====page 48====

бросилась в объятия к дяде своему, обливаясь слезами. Долго не могли они ни слова выговорить. 
- «Что c вами и с нами будет, любезный Артемий Петрович?» вскричала полумертвая от страха Анна Власьевна. 
- «Я удивляюсь,» возразил с твердостью Терентьичь,» как вы можете беспокоиться о себе, когда с Артемием Петровичем, столь нами уважаемым и любимым, случилось такое несчастие. Мы должны теперь стараться быть ему полезными и употребить для того все зависящия оть нас средства, а не теряться. Я помню благодеяния Артемия Петровича. Когда я обанкротился и был в нищете, онь помогал мне щедрою рукою.» Потом Терентьичь, выведя Волынского в другую комнату, сказал: «Я имею нужду молвить вам словечко наедине. Надобно дело делать; я не хотел вам гово-

====page 49====

рить при Кудринской, потому что хотя она вам и предана, но любит болтать. К тому же, под плетями она все выскажет, а изе меня хоть жилы тяни, так вас не выдам. Вы знаете, что я, по несчастному званию шута, бываю у Императрицы. Иногда случается мне быть у неё, когда никого нет. Напишише Ей письмо, в котором просите у Ней помилования; скажите все что надо; вы лучше меня знаете, что написать; а я, хотя бы мне это головы стоило, вручу Ей письмо.»
- «Добрый Терентьичь,» отвечал Волынский, проникнутый чувством глубокой благодарности и обнимая его; «поверь, что умею ценить твою ко мне привязанность. Но подумаль ли ты, что если каким-нибудь образом Бирон узнает, то ты погибнешь, а я не хочу для себя жертвовать никем. Пусть по-

====page 50====

гибну я один, но с совестью чистою, не увлекая никого с собою.»
- «Нет, Артемий Петровичь, не бойтесь, не попаду в просак.»
После этого разговора возвратились они в залу; за изумлением и оцепенением последовало рыдание. Особенно Дарья Сергеевна плакала неутешно. Анна Власьевна подошла к Волынскому и, взяв его за руку, сказала: «Что бы вам обо мне не говорили, Артемий Петровичь, ни что ни изменит моих к вам чувств и моей искренней к вам привязанности. И деньги мои к вашим услугам, если вы в них имеете нужду. Бог даст, может быть, злодей и не восторжествует. Уважут ваш чин, ваши заслуги. От вас же прямо поеду к славной гадательнице Ҷухонке, которая живет в Рыбацкой, и о том, что она мне скажет, завтра же вас уведомлю.»

====page 51====

Только что она вышла, Терентьичь рассказал о предложении, которое он сделал Артемию Петровичу; Дарья Сер геевна и Мстиславский одобрили его. 
Терентьичь потом, несколько подумав, присовокупил: «Батюшка, Артемий Петровичь! не гневайтесь на меня, если я вам сделаю еще предложение, или лучше сказать, возьму смелось дать совет; я пред вами ничтожный человек, но не отвергайте моих слов: они будуть сказаны от души. Не все люди бывают полезны по чинам.»
Волынский изъявил согласиe. 
— «И так,» продолжал Терентьичь: «не лучше ли, прежде нежели подать письмо Императрице, испытать средство, можеть быть, действительнейшее. Нельзя ли вам примириться с Герцогом. Разумеется, надобно с вашей стороны сделать первый шаг…»

====page 52====

Все согласились с мнением Терентьича, кроме Волынского, который оное решишельно отвергь. 
- «Неть, нет,» сказал он с жаром, «я себя не унижу до такой степени. Моя совесть чиста; кчему же буду признавать себя виновным и искать милости у человека, которого душевно презираю.»
Тщетно старались его уговорить. 
- «Нет,» вскричал он: «пусть лучше я погибну, но не преклоню головы моей пред извергом!» Потом, обратясь к Терентьичу, с нетерпением сказал: «или ты, может быть, раздумал подать письмо; конечно, это сопряжено с большою опасностью…»
- «Ни мало не раздумал,» отвечал Терентьичь; «и если вы ни каким образом не хотите употребить другого средства, то пишите скорее: мешкать нечего.»

====page 53====

Волынский хотел приготовить письмо к утpy следующего дня, но по настоянию всех, неотступно его просивших не упускать времени в столь важном обстоятельстве, он согласился тотчась его написать; вышел в свой кабинет; и чрез полчаса возвратясь, прочел сочиненное им письмо. Вот содержание оного: 
«Всемилостивейшая Государыня!
По указу Вашего Императорскогo Bеличества предан я суду. Лишенный внезапно Ваших милостей, составляющих единственную цель и награду трудов моих, всегда подъятых на пользу отечества, пламенно мною любимого, я, в горестном моем положении, повергаюсь к стопам Вашим, Всемилостивейшая Государыня! Если не изменная преданность и усердие к Престолу; если долговременное и беспорочное служение мое могуть удостоиться Августейшего

====page 54====

Вашего внимания, то прострите руку милосердия Волынскому, теперь несчастному, которого ожидаюте все ужасы пытки. 
С глубочайшим благоговением» и проч. 
Конец этого письма произвел новое смятение: при слове пытка Дарья Сергеевна упала в обморок; с трудом могли привесть ее в себя. Письмо было вообще одобрено; его запечатали и отдали Терентьичу, который, три раза перекрестясь, положил его в карман. 
Волынский изъявил опасениe K. Мстиславскому и Терентьичу, чтобы их посещения не обратились им во вред. 
- «Последствия моих посещений не устрашат меня,» сказал К. Мстиславский Волынскому: «ничто не изменит привязанности моей к вам; когда же узнают о всех моих намерениях…»

====page====

К. Мстиславский воспользовался этим случаем, чтобы открыться Артемию Петровичу в своей любви к его племяннице и просить благословения на брак с нею. Волынский изъявил совершенное согласие и благословил их. 
- «Но,» сказал он к. Мстиславскому и племяннице своей, «надобно несколько обождать и посмотреть, как пойдет мое дело. Злоба Бирона противь меня вероятно распространится и на моих друзей. Я уверен, что он погубит и тебя, и продолжал Волынский, обращаясь к К. Мстиславскому, «если узнает, что ты женишься на моей племяннице.»
Разговор этот был прерван опять приходом Свитнева, который объявил Волынскому имянное повеление не принимать ни каких гостей в продолжение своего суда. К. Мстиславский и Терентьичь должны были при Свиьневе простить-

====page 56====

ся взглядами с Волынским и его племянницею, удерживая злобу свою и скрывая желание изъяснить горесть разлуки. 
Что касается до Анны Власьевны, то она в это время летела в кибитке тройкой к Чухонке-гадательнице, жившей в Рыбацкой. Но чародейки этой уже там не было. Она переехала в Петербург, и жила близь Литейного двора. Анна Власьевна однако же прибыв в Рыбацкую, вошла в первую крестьянскую избу, чтобы обогреться несколько; и, напившись горячего молока, пустилась oбратно в Петербург к Литейному двору, где и нашла гадательницу. Эта последняя просила ее сесть, и вынула из стола колоду запачканных карт. 
- «О ком угодно вам гадать?» спросила с оштменною учтивостью рыжая Чухонка, с волосами огненного цвета; «верно о мужчине?»

====page 57====

-«Точно так,» отвечала перезябшая Анна Власьевна, и дав себе слово не называть Волынского. 
- «И верно о близком сердцу?»
- «К которому я очень привязана.» 
- «По картам… и он в вас влюблень,»возразила Чухонка, раскладывая и расчитывая карты. 
- «О, нет!» отвечала Анна Власьевна, покрасневшая от воспоминаний о времени, в которое она любила и была не раз обманута. «Нет, совсем не о такой любви тут речь идет» 
- «О друге, стало быть?»
- «О человеке, которого я душевно уважаю и люблю. Да и кто его не уважает!»
- «Ему вышло хорошо,» отвечала хитрая гадательница, стараясь выведать о ком шла речь. 
- «Дай-то Богь! За что, про что он пропадает.»

====page 58====

- «Однако же ему выходят небольшия хлопоты, и наконец будут неприятности.»
- «Неужели?» 
- «Он служащий?» 
- «И важное место занимает; но имеет сильного врага, который его погубить хочет.» 
- «Точно так. По картам выходит, что сперва ему будешь хорошо, а потом дурно.» 
- «Да что с ним будет? как кончится его дело?»
- «Точно у него дело есть.»
- «Как же! он под судом. Но как кончится суд?»
- «Это зависит от обстоятельствь; а выходит не хорошо. Жаль мне его очень; добрый человек.»
Анна Власьевна, растроганная притворным участием гадательницы, прослези-

====page 59====

лась и сказала: «Да что за человекь прекрасный! кто его не знает!» 
- «Так стало-быть он очень, очень важное место занимает?» 
- «Как же! неужели вы не отгадываете?» 
- «Нет; ведь по картам имени узнать нельзя. А жаль мне его сердечно; душевно жаль.»
- «Как мне приятно видеть ваше участиe; вы должны быть добрые люди. Вам можно назвать о ком гадаю.» 
- «Без всякого опасения.»
Анна Власьевна вздохнула и решилась открыть свою тайну, сказав: «О Кабинет-Министре Артемье Петровиче Волынском.» 

- «Боже мой! как жаль.» 
- «Скажите, кто из них будет торжествовать, он или враг его, который хочешь непременно его погубить?»

====page 60====

- «Это теперь наверно я вам сказать не могу: такой день, по картам не выходит; а если вам угодно, так завтра я погадаю на кофейной гуще, и решительно могу сказать, что не ошибусь.»
- «Ах, матушка, сделайте одолжение. Когда же можно к вам приехать?» 
- «Не беспокойтесь; я сама буду к вам; только скажите, как вась найти?»
Анна Власьевна сказала ей свой адрес, свою фамилию, дала ей четвертак за труды, и, осыпав ее ласками, простилась с нею; а гадательница, радуясь, что выведала, кто гадал и что гадали о Волынском, побежала к Липману донесть о своем разговоре с Анною Власьевною.

====page====

ГЛАВА V.

Терентьичь от Волынского вышел вместе с К. Мстиславским, у которого и ночеваль. Они ожидали себе неприятных следствий от короткого знакомства с Волынским, но еще более от того, по объявлении о предании его под суд, оставались еще у него, и были найдены там в другой раз Свитневым; но они с равнодушием смотрели на могущия для них произойти от того неприятности и шли им, так сказать, на-перекор, как будто делая тем жер-

====page 62====

тву Волынскому, к которому они душевно были преданы. Едва пришли они в квартиру Мстиславского, как получили приказание явиться на другой день рано к Бирону. Они провели ночь дурно, беспокоясь более за Волынского, чем за себя. На следующий день, встав ранее обыкновенного, они долго молились пред иконою Божией матери и с упованием на чистую совесть пошли к Бирону. 
Более двух часов ждали они в приемной комнате, как наконец вышел к ним Свитнев. Он позвал к Герцогу Кн. Мстиславского, а Терентьичу сказал: «Его Высочество приказал тебе объявить, что с тебя, с живого, сдерут кожу, если твоя нога будет у Волынского; ему известно, что по дому Волынского у тебя дружба с К. Мстиславским.»
При появлении последнего, Бирон с грозным видом спросил его: «ты давно знаком с Волынским?»

====page 63====

- «Несколько леть, Ваша Светлость.» отвечал Кн. Мстиславский. 
- «И часто бывал у него?»
- «Раза два в неделю.»
- «Неимел ли он с тобою дружеских разговоров? не открывал ли замыслов своих?» 
- «При мне бывал только общий разговор.» 
- «Помнишь ли, когда накануне нового года он пил венгерское, что говорилт он тогда?» 
- «Он желал всем гостям счастливо провести наступавший год.» 
- «Вы Русские,» вскричал с запальчивостью Бирон, «и будучи виноватыми, имеете дерзость себя защищашь.»
В это время сукно, коим занавешена была боковая дверь, отдернулось, и Импе-

====page 64====

ратрица, слушавшая за оным сей разговор, позвала Бирона. Он пошел к ней и сделал знак рукою, чтобы Мстиславский удалился. 
Терентьичь по должности своей принужден был остаться у Бирона до вечера. 
Переде-тем как он хошел уйти, явился Липман и пошел в кабинет Бирона; четверть часа после, Бирон вышел в приемную, где, кроме Терентьича и Свитнева, никого не было, подошел к последнему и сказал: «Кудринскую выдрать хорошенько, чтобы она не гадала о делах, до неё не касающихся.»
Свитнев и Терентьичь вышли вместе; первый отправился за Анною Власьевною, а второй пошел к Кн. Мстиславскому. 
- «Не одним нам досталось,» сказал Терентьичь, взойдя к. Мстиславскому.»
- «А что?»

====page 65====

Герцог приказал выдрать Кудринскую так, чтобы она не забыла до новых веников. Не худо бы ее немного проучить, что бы она менее болтала; но Герцог приказал ее хорошенько… я думаю, она долго будешь помнить.»
– «За что же?» 
- «За гаданье об Артемье Петровиче; кажется, Липман донес.» 
- «Как же узнали?» 
- «Да, я чай, чухонка же сама и дала знать Липману. Завтра схожу к Кудринской понаведаться.» 
Они не долго говорили о ней, и обратили внимание на другой предмет, занимательнейший для нихь, на Волынского. Как возобновить с ним, сношения: вот что их занимало. Им запрещено было к нему ходить, а они нетерпеливо желали знать что с ним делается. Кроме-того, Кн. Мстиславский хотел иметь известиe и о Дарье Сергеевне.

====page 66====

Каким образом к Волынскому попасть, не будучи виденным, или, по крайней мере, послать письмецо! Долго они ломали себе голову; наконец Терентьичь придумал перерядиться в крестьянина, подвязать себе бороду и в этом одеянии пойти к Волынскому, чтобы увидеться с служителем его Сергеем, в верности и преданности которого к своему господину, он ни мало не сомневался. Он в тоже время не терял из вида, что ему надлежало подать письмо Императриц, и хотел сперва совершить этот подвиг, а потом об успехе оного уведомоить Волынского. Чтобы не возбуждать подозрения частыми свиданиями на дому у Мстиславского, Терентьичь согласился видеться с ним в назначенные дни, рано поутру на улице, у церкви Симеона, близ своей квартиры.

====page====

ГЛАВА VI.

На другой день, в 10 часов утpa, Teрентьичь должен был по очереди своей, как шут, явиться во Дворец. Он вышел в 8 часов от Мстиславского, чтобы зайти к Анне Власьевне, полагая, что, может быть, она еще не была взята Свитневым. Напротив-того, она была совсем готова, т. е. взята, высечена и возвращена домой, что он узнал, подходя к её подъезду, у которого стояли сани брата Липмана, одного из лекарей Бирона. Этот Липман обыкно-

====page 68====

венно был посылаем к тем, которые подвергались телесному наказанию для подания им нужной помощи. «A! A!» подумал Терентьичь: «видно Кудринскую поподчивали!» выждав, когда лекарь у ехал, он пошел к ней. Весь дом был в величайшем смятении; не нашедь никого в передней, он вошел в спальню и увидел там Анну Власьевну, чрезвычайно изменившуюся и лежащую на канапе. Представясь, будто не заметил перемены в ней, он шутя спросил ее: «Что, милостивица моя, как ваши обстоятельства?
- «Не у-места твои шутки, голубчик,» ошвечала она слабым голосом. 
- «Знать вы не здоровы?»
В ответ Анна Васильевна махнула рукой. 
- «Да не пускали ли вы себе рожечную кровь?»

====page 69====

«Какая рожечная!» сказала она с досадою. 
«Да чтож с вами?»
«Последния времена пришли, любезный Терентьичь!» 
«Я этого не вижу; свет идет по-прежнему. Но скажите, что с вами сделалось?» 
«Такой беды от-роду не бывало.»
«Да какая беда?»
Анна Власьевна опять махнула рукой, ничего не отвечая. 
«Если нельзя толку добиться о здоровье вашем, по покрайней мере скажите, каково вам гадала чухонка?» 
«Она-то, мошенница, причиною всего. Ну, Артемий Петровичь дорого мне стоит! люблю его, а нельзя не вздохнуть.» 
«Не Артемий Петровичь, а вот кто,» отвечал Терентьичь, показывая на язык.

====page 70====

Анна Власьевна, приметя насмешливый тон Терентьича, сказала ему с сердцем: «не тебе, голубчик, меня учить. Поди, Бог с тобою, не тревожь меня; без тебя тяжко.»
- «То-то матушка Анна Власьевна! не раз смеялись вы надо мною, и с пренебрежением говорили, что я из тех людей, которые без палки жить не могут. А на меня-то палка и не попадает, потому что я держу язык за зубами; и вам советую тоже делать, так будете здоровее.»
Простясь се Анною Власьевною, Терентьичь от неё зашел в церковь Симеона Богоприимца, и-там, помолясь об успехе дела, предпринятого им в пользу Волынского, пошел во Дворец. Шутам тогда почти везде был открыт вход. Терентьичь прошелся по всем комнатам Дворца, спел несколько раз петухом, и наконец вошел в кабинет импе-

====page 71====

ратрицы. До обеда и во время оного была окружена Она семейством Бирона; в тот же день обедал у неё и Фельдмаршал Миних. После стола Императрица, поговорив несколько с ГраФом Минихом и Бироном, пошла к себе в кабинет для отдохновения. Там за дверьми ждал Ее Терентьичь, и так стояль, что при входе Она не могла его видеть. Терентьичь знал, что в это время Бирон занят был разговором с ГраФом Минихом, а жена Биронова возвратилась в свои комнаты. Прежде нежели Императрица успела позвонить, Терентьичь упал к Ней в ноги, сказав: «вот Тебе моя голова, Машушка Государыня! прикажи ее отнять; только прими это письмо от благодетеля моего Артемья Петровича Волынского. «Императрица, чрезвычайно смутилась, но приняла письмо и приказала Терентьичу скорее встать. Прочтя оное раза два, Она вскричала: «Боже

====page 72====

мой!» потом несколько задумавшись, присовокупила: «скажи ему, что одно средство осталось; пусть он напишет к Герцогу письмо и попросить прощения в том, что оскорбил его по делу Поляков. Дай ему скорее это знать.» После сихь слов. Она сделала знак. Терентьичу, чтобы он вышел; сказав: «ко мне будет теперь Герцог; «а письмо Волынского бросила в камин; Тарентьичь, низко поклонясь, ушел. Он побежал к Мстиславскому уведомить его о разговоре своем с Императрицею. 
у Мстиславского же он и переоделся в крестьянина и привязаль себе бороду; в этой одежде, которая изменяла совершенно его вид, он приготовился идти к Волынскому. Мстиславский написал письмо и отдал ему для доставления Артемию Петровичу. В этом письме изложено было, каким образом Терентьичь говорил с Императрицей.

====page 73====

Сверх того, Мстиславский дал ему записочку к Дарье Сергеевне, написанную в самых страстных выражениях, наполненную уверениями в любви, и в которой он просил позволения прийти к ним переодетым, не смотря на строгое запрещение Бирона. Терентьичь взял оба письма, пустился к Волынскому вечером, когда наступила совершенная темнота. Он тяжко вздохнул, увидя часового у вороте несчастного кабинет-Министра. Однако же его впустили без затруднения, приняв за мужика, знакомого, как он сказал, лакею Сергею. Терентьичь очень удачно вызвал его на двор и отдал ему два письма для передачи по назначению их. Сергей с радостью взялся исполнить это поручение; он хотел отвесть Терентьича в переднюю, чтобы доставить ему свидание с Артемием Петровичем, но раздумал потому, что Терентьичь мог быть узнан людьми, а

====page 74====

на всех полагаться нельзя было. Он даже боялся и удержать его долго, чтобы не навлечь на себя подозрения; они условились иметь ежедневное свидание вечером у Конюшенного моста, куда на другой день Сергей обещал принесть ответ на письма, доставленные Терентьичем. 
На следующий день Мстиславский, переодетый в простой сюртук, пошел с Терентьичем для свидания с Сергеем, который вручил два письма, одно от Артемия Петровича, а другое от Дарьи Сергеевны, оба К. Мстиславскому. Первое было следующего содержания.
«Любезный Князь! изъявите искреннюю благодарность мою Терентьичу за самоотвержение, с которым он вручил письмо мое Императрице. Уверьте его, что умею ценить его привязанность. Прощения у Бирона просить не

====page 75====

буду. И в чем мне просить прощения? Какая моя вина? Смелое изречение на счет злодея, который для своих выгод жертвует пользами Государства. Я действовал не как бунтовщик, но как верноподданный, истинно любящий свое отечество. Благодарю вас за участие и дружбу вашу; но ради Бога берегите себя; за малейшую неосторожность можете дорого заплатить. Злодей ищет жертв. Что касается до меня, то при твердой вере и чистой совести моей, я бы был покоен, еслиб слезы племянницы не потрясали моей бодрости. Да будет Его святая воля!» 

А. Волынский. 

Вот ответ Дарьи Сергеевны: 
«Письмо ваше облегчило несколько горестное мое положение. Я чрезвычайно беспокоилась о вас. Слава Богу, что, посещая нас, вы не имели других не-

====page 76====

приятностей, кроме разговора вашего с Б. - Дядюшка тверд и довольно покоен, но слишком надеется на свою невинность и думает, что она его может спасти. Удивительно, как с его опытностью, с его знанием людей, он может так заблуждаться! Мы не один раз старались склонить его, чтобы он сделал шаг к примирению с Б.; чтобы он извинился перед ним; но дядюшка и слышать не хочет, и говорит, что даже и такое унижение с его стороны не смягчило бы Б… - Я не сомневаюсь в искренности ваших чувствований ко мне. Когда мы думали быть совершенно счастливыми, судьба вдруг нанесла нам жестокий удар, разлучив нас, Бог знает, на сколько времени. Нам нельзя видеться у дядюшки. Сегодня приставлен к нам офицер, который строго присматривает, так что мы с дядюшкою не

====page 77====

иначе могли написать эти письма, как среди ночи, удостоверясь, что приставленный офицер спит глубоким сном. Еслиб вы знали, что он за человек! Без сомнения нарочно такого выбрали! Как он грубо обходится с дядюшкою; и при всяком случае говорит ему колкости! Отвратительная наружность изображает его свойства. Зверство написано на его лице; на коротком туловище его огромная голова с рыжими волосами; глаза его налиты кровью, он конечно из палачей, и вероятно не одну душу погубил: и этот человек неотлучно в течение дня при нас! Он искоса всглядывает на Сергея, догадываясь, что слуга этот душевно предан дядюшке. Я не нахожу никакого средства к нашему свиданию, и Бог знает, когда можно будешь нам увидеться. Будем ждать, полагая всю надежду на Всевышнего.»

====page====

ГЛАВА VIII.

К. Мстиславский, лишенный возможности видеться сь Дарьею Сергеевною, утешался тем, что всякий день имел свидание с Сергеем, который приносил ему письма от неё и нередко от Артемья Петровича. Кроме того, К. Мстиславский ежедневно поутру, в назначенный Дарьею Сергеевною час, проходил мимо её окон, и таким образом они могли видеть друг друга. Между-тем Волынскому присылали вопросные пункты, на которые он, как человек правый

====page 79====

и делец, отвечал без замедления, подкрепляя свои оправдания доводами ясными и неоспоримыми. Тщетно хотели запутать его множеством вопросов; не видя и в этом удачи, намеревались наконец прибегнуть к пытке, чтобы вынудить его к обвинению себя в оскорблении Величества. 
Однажды Cергей вручил К. Мстиславскому от Волынского письмо следующего содержания: 
«Надзор надо мною все более и более усугубляется. Теперь при мне два офицера. Вчера поздно вечером, когда они считали меня спящим, имел я случай услышать отчасти их разговор, из коего мог понять, что скоро буду переведен в крепость. Там, вероятно, примут насильственные меры, чтобы принудить меня к обвинению себя в чем заблагоразсудит Бирон. Вся моя на-

====page 80====

дежда на Всевышнего! Видя, что дело мое не берет благоприятнейшего для меня оборота и Бог знает как кончится, я написал духовное завещание. Кому более могу его доверить, как не вам, любезный Князь, которого благородные чувства и привязанность ко мне столь известны. Даше я не говорил о завещании; это бы ее еще более расстроило. Я также ей не говорил и о слышанном мною разговоре приставленных ко мне офицеров. Поручаю Сергею вручить вам небольшой мешок, заключающий в себе мои брилианты и деньги. Сохраните их для Даши; но когда не буду жив, то раздайте, по завещанию моему, часть денег верным моим служителям. Обнимаю вас.» 
Сергей вместе с письмом вручил и помянутый мешок, который, к. Мстиславский, принеся к себе, спрятал как драгоценный залог доверия к нему Во-

====page 81====

лынского. Письмо это расстроило очень и к. Мстиславского и Терентьича; они знали, что с переводом Артемья Петровича в крепость готовятся ему все ужасы пытки. 
На следующий день К. Мстиславский не нашел Сергея на месте обычного их свидания. Он долго его ждал, прохаживаясь около этого места, но Сергей не приходил. Потом К. Мстиславский прошел мимо дома Волынского, но не видел огня, который обыкновенно бывал в окнах караул однако же стоял у ворот. В величайшем беспокойстве ворошился он домой. Ему оставалось одно средство для получения известий о Волынскоме, т. е. пойти к Василисе Лопашиной, дочери мамы Дарьи Сергеевны; она почти ежедневно видалась с своею матерью. Итак, К. Мстиславский и Терентьичь отправились в Калинкину деревню к Василисе. Но они пошли раз-

====page 82====

ными дорогами, чтобы их не видели вместе. Они нашли там маму, горько плакавшую, и узнали, что Артемий Петровичь, на другой день последнего свидания К. Мстиславского с Сергеем, был отвезен в крепость; что расставанье его с Дарьею Сергеевною было ужасно; она бросилась в его объятия и не хотела его оставить, но что ее силою отняли; что при этом случае поколебалась и самая твердость Артемья Петровича, который, видя терзания своей племянницы, упал без памяти; что Дарья Сергеевна с-тех-пор лежить в постели; что все дворовые люди, а с ними и Сергей, отосланы ве одну из деревень Артемья Петровича, не известно было, в какую; «и к довершению моего горя,» присовокупила мама, меня прогнали от барышни и оставили при ней одну девушку.»
- «Неужели этот злодей будет всегда безнаказанно терзать невинных?»

====page 83====

вскричал с бешенством К. Мстиславский.
- «Очень глупо,» возразил хладнокровно Терентьичь.
- «Как, глупо? я берусь вонзишь ему нож…» 
- «Еще глупее. К счастию, здесь все люди нам преданные; они нас не выдадут; а еслиб эти слова были донесены Герцогу, то прежде нежели бы мы взялся за нож, из тебя все бы жилы вытянули.»
К. Мстиславский задумался. «Правда твоя,» сказал он Терентьичу, «но не всегда можно владеть собою. Меня за живое тронуло. Скажи,» спросил он маму, «нельзя ли как-нибудь видеть Дарью Сергеевну?» 
- «Невозможно, отвечала она; разве подойдешь к окну, а к ней никак нельзя. Лишь только она выходит из

====page 84====

спальни, то тотчас является офицер и не выпускает её из глаз…» 
- «Не можешь ли по-крайней-мере отдать ей письмо?»
- «Меня более к ней не пускают.» 
- «Можно ли хладнокровно это переносить?» сказал он с нетерпением, обращаясь к Терентьичу.» 
- «Не только можно, но и должно,» отвечал Терентьичь. «Неужели ты думаешь, мне не тяжело видеть Артемия Петровича в несчастии? Но что делать, плеть обуха не перешибет. Пойдем-ко домой; становится темно; можем вместе идти, и дорогой поговорим.» Они обняли добрую маму. К. Мстиславский дал ей и Василисе Лопатиной несколько денегь, и они ушли.

====page====

ГЛАВА VIII.

К. Мстиславский тщетно старался увидеть Дарью Сергеевну: она не показывалась у окна, из чего он заключал, что болезнь её все продолжалась. Известий о ней он ни каких не мог получить. Нередко захаживал он к Анне Власьевне, которая, на этот счет, была в одинаковой с ним неизвесности. Она искренно скорбела об Артемье Петровиче, была душевно к нему и ке Дарье Сергеевне привязана, но после гаданья у Чухонки не делала попыток

====page 86====

узнавать о их участи. Прошло более двух месяцев, как К. Мстиславский ничего не мог узнать ни об Артемье Петровиче, ни о племяннице его; наступила весна, природа оживлялась, но друзья Волынского, как и он сам, были в ожидании горестных событий. Уже несколько дней как К. Мстиславский перестал ҳодить мимо дома Волынского, потеряв надежду увидеть Дарью Сергеевну, как вдруг Терентьичь объявил ему, что она показалась у окна. Обрадованный К. Мстиславский на другой день сам ее увидел, но приметил по бледности лица её и по изнеможению, выражавшемуся на оном, что она была одержима тяжкою болезнию. Несколько недель миновало с этих-пор, в печение которых он ежедневно прохаживался мимо её дома; иногда видел ее, а иногда нет, и в последнем случае с отчаянием возвращался домой. Он никого не посещал

====page 87====

кроме Анны Власьевны, которая, по приверженности своей к Артемью Петровичу, была приятнейшим для него знакомством. 
Между-тем дело Волынского приходило к окончанию. Ему присылали беспрестанно вопросные пункты, в намерении его запутать; но умный Волынский был делец, и оправдывался скоро и ясно. Наконец, предали его истязаниям ужасной пытки, чтобы принудить к обвинению себя в оскорблении Величества. Так-как оправдания его не служили ни к чему, и чтобы избавиться от пытки, он сказал: я подпишу все, что будет написано в мое обвинение. «В следствие сего отзыва, он действительно подписал бумагу, в которой были изложены все мнимые его вины. Потом ему было объявлено решение, по которому он был приговорен к смертной казни. Они просил видеться с Духовником и с пле-

====page 88====

мянницей своею. Просьба эта была исполнена. 
Когда Дарья Сергеевна вошла к нему, то бросилась в его объятия, и оба несколько минут не могли выговорить ни слова, заливаясь слезами. 
- «Дядюшка! вас ли я вижу?» вскричала она, ужаснувшись от чрезвычайной перемены в лице его, бледном, изнеможенном после истязаний пытки. 
- «Черты лица моего изменились,» отвечал Волынский; «но душа моя попрежнему тверда и спокойна, как совесть моя. Вот чем кончилось мое величиe! Слава моя, почести, вее исчезло как призрак сна! О как ничтожны земные блага! Моя душа скорбеет только о тебе, милая Даша, и о друзьях моих.» После некоторого молчания, собрав силы свои, он продолжал: «Bера, вот единое, истинное утешение; она указует нам настоящую цель жизни нашей, она одна

====page 89====

могла дать мне силу перенести все бедствия, меня постигшия. Враги мои торжествуюш; но в роковой час, когда на станет минута для предстания пред Судиею судей, тогда имь совесть напомнит обо мне. О, как ужасно будет пробуждение их совести, но я им прощаю искренно, как должно Христианину, и прошу тебя не сохранять злобы к ним; ты остаешься сиротою, но у сирот есть покровитель; Он там, там…»
Разговор их продолжался около часа, в течение которого Волынский изъяснял свою волю о разных предметах; назначил сумму для раздачи бедным, приказал своей племяннице продолжать пенсионы им определенные, если она будет в возможности это исполнить; намекнув ей тихим голосом о духовном своем завещании, хранившемся у К. Мстиславского, просил ее простить врагам его. Когда пришли сказать Дарье Сергеевне, чтобы она

====page 90====

его оставила, она упала без памяти. Волынский обнял ее ве этом положении и благословил; ее вынесли.
В день, назначенный для казни Волынского, многочисленная толпа стекалась на площадь, на которой был изготовлень эшафот. Нева была покрыта шлюбками, перевозившими на Петербургскую сторону народ стремившийся кь месту казни. Не одно любопытство призывало на это ужасное зрелище. Волынский имел множество друзей и приверженцев. Народь любил и уважал его как вельможу бескорыстного и прямодушного, к которому всякий мог иметь доступ. Он твердым шагом и с спокойным видом шел на эшафот, кланяясь по обеим сторонам окружавшей его толпы. Бирон не довольствовался тем, чтобы лишить его жизни, он хо- 

====page 91====

шел продлить его мучения и во время казни. Сперва была отрублена Волынскому правая рука, а потом голова. В этот же день и некоторые из друзей Волынского погибли с ним на эшафоте. Народ в безмолвии взирал на сии несчастные жертвы: ужас изображался на всех лицах. 
Теперь обратимся к Бирону. В этот день он вешал ранее обыкновенного, и ни чем не мог долго заняться; принимался за разные дела, но тотчас оставлял их и прохаживался скорыми шагами по комнате. Терентьичь, которому в этот день приказано было с утра тут находиться, полагал, по беспокойству Бирона, что наконец совесть в нем пробудилась; он еще более утвердился в этом мнении, когда Бирон, пивший обыкновенно в 6 часов водку, не спрашивал оной; но Терентьичь очень ошибался. В половине 7 часа явился Липман с донесением, что Во-

====page 92====

лынский казнень. Тут Бирон, как будто оживившийся, с радостным лицем закричал: «водки!». Он до тех пор не мог оной выпить, пока не успокоился известием о смерти Волынского. По том, обернувшись к Терентьичу, с зверскою улыбкою вскричал: «пой пешухом, Волынского нет, а Хотя Терентьичу это извеестие и раздирало сердце, но он, призвав всю бодрость духа, запел петухом, и как можно громче, чтобы напряжением своим скрыть вы катившуюся у него слезу. 
Смерть Волынского повергла всех друзей его в чрезвычайное уныние, тем более для них тягостное, что они должны были скрывать его. Некоторые из коротких ему семейств оставили со всем Петербург, и, поселясь в деревнях своих, оплакивали там с большею свободою друга своего. Анна Власьевна, неутешно скорбевшая об Артемье Пет-

====page 93====

ровиче, принесла ему также дань дружбы, удалясь в деревню свою, где она свободно о нем, молилась в храме Божием, и поминала его за каждою обеднею. 
Можно посудить и о горести К. Мстиславского, столь привязанного к Волынскому. Он вскоре узнал, что Дарья Сергеевна, в день казни своего дяди, была послана в монастырь, но в какой, было неизвестно.

====page====

ГЛАВА IX.

Смерть Волынского имела влияние на здоровье Императрицы, уже без того с некоторых-пор расстроившееся. Иногда близкие к Ней сановники находили Еe в слезах. На челе Eя изображались мрачные думы; Она не могла скрыть свою тоску, и искала уединения. Обыкновенные забавы Eя прекратились, она более не стреляла в цель, не ездила верхом, не посещала Италиянских опер. Большое выходы при Дворе стали реже.

====page 95====

В один Сентябрский вечер, когда осенний спорый дождь, наводя грусть, располагал всех ко сну, Императрица, страдавшая от бессонницы, читала священные книги, или прохаживалась по своей спальне. Вдруг в соседной комнате произошел необыкновенно громкий разговор. 
В этой комнате сидели камер-юнгферы, камер-медхены, карлы и шумихи, ожидавшие времени успокоения Императрицы. Она сперва не обратила большего внимания на этот разговор, но заметив, что он становился все громче, Она по звонила. 
- «Что у вас за шум?» спросила Императрица пришедшую камер-юнгферу.
- «Государыня! говорят, в Тронной происходит что-то необыкновенное.»
- «Чтож такое?»
- «Говорят, Тронная вся освещена.»

====page 96====

- «Может ли это быть?» 
- «Точно так, Государыня.» 
- «Ктож это видел?» 
- «Первый увидел Терентьичь; а потом ходили туда наши камер-медхены, и тоже подтвердили. «
Государыня приказала позвать Терентьича, который в чрезвычайном испуге рассказал Ей, что он, проходя чрез Тронную, в которой обыкновенно для прохожих горела одна или две желтые свечи, увидел необыкновенное освещение; на всех люстрах горели свечи, а Императрица в порфире и короне сидела на троне; что в страхе своем он прибежал объявить об этом дежурным камер-юнгферам. Государыня не хотела верить этим рассказам; однакож переменилась в лице и с приметным смущением изъявила желание Самой идти Об этом видении извесшно всем по изус ному преданию.

====page 97====

в Тронную. Ей предложили разбудить Герцога, но она запретила.
- «Кто может, кроме Меня, сидеть на Моем троне а сказала Императрица с улыбкою, на которой однакоже выражалось необыкновенное беспокойство. «Я сама пойду, посмотреть. Прикажите караульному Капитану с солдатами и с заряженными ружьями прийти сейчас в Тронную.» 
Императрица послала за дежурным Генерал-Адъютантом; взяла с собой его, одну камер-юнгферу; приказала двум кавалергардам итти вперед; и таким образом отправились в Тронную. Ее также сопровождали шесть придворных лакеев, из коих некоторые держали зажженные свечи, а другие шли с фонарями, потому, что в это время все ложились спать, и почти нигде не было огня. Подходя к Тронной, Императрица увидела караульного Капитана, К. Мсти-

====page 98====

славского, пришедшего туда с солдатами по Eя приказанию. Она велела ему с отрядом своим войти первому, в Тронную, а за ним последовала Сама. Должно заметить, что необыкновенное это происшествиe и суматоха сделались тот-час извеетными почти во всем Дворце. Все дежурные камер-медхены, не спавшие карлы и карлицы, Терентьичь, придворный Коммисар и шпион Липман, а также разные придворные служители толпою следовали в некотором расстоянии от Императрицы. Едва вошла Она в залу, как остановилась с ужасом, увидя себя на троне, и залу освещенною. Самый отряд солдат этих неустрашимых воинов в боях, содрогнулся и смотрел на это явление с необыкновенным чувством ужаса. 
- «Кто ты!» вскричала смущенная Императрица, обращаясь к видению. «Кто ты!» повторила Она дрожащим голо-

====page 99====

сом. Глубокое молчание последовало за сими словами. Тщетно Императрица старалась ободриться, лице Eя было бледно, глаза выражали ужасные чувства Eя души. 
- «Стреляйте в нее,» сказала Императрица К. Мстиславскому. 
Солдаты прицелились и сделали залп в призрак, который однакожь не исчез. 
- «Пойдемте со мною,» сказала Императрица своей свите, — и быстрыми шагами пошла к трону, но едва успела Она подойти, как призрак и бывшее с ним необыкновенное освещение исчезли; остался один тусклый свет, происходивший от свеч и фонарей придворных лакеев. 
- «Боже мой!» вскричала Императрица, заливаясь слезами, и думая о слышанном ею часто, что перед смертию только видят подобный себе образ,- «Меня скоро не будет.»

====page 100====

В это время Терентьичь подошел к К. Мстиславскому и, забыв о необходимой осторожности, сказал ему что-то о Бироне и о Волынском. Слова эти, к несчастию Терентьича, были услышаны не одним К. Мстиславским. 
Между-тем Императрица, осмотрев торопливо трон, возвратилась с своею свитою к себе. Долго на коленах молилась Она перед образами, и не могла спать всю ночь.

====page====

ГЛАВА Х.

На другой день Бирон встал позже обыкновенного, и узнал о видении от самой Императрицы; но он старался обратить это в шутку, утверждая, что тут скрывались плутни. Он призвал Терентьича и распрашивал его, каким образом он первый это увидел. Он ожидал Липмана, который в это время сбирал сведения для подробного донесения Герцогу о сем происшесштвии. Между-тем к Бирону начали съезжаться самые близкиe, к нему люди и большая

====page 102====

часть из нихь с донесениями о виденном и слышанном ими накануне; между ними была и Анисья Никифоровна Тундурова, к которой супруга Бирона особенно благоволила. Все сидели в кабинеше Герцогини. Наконец доложили Бирону, что пришель Липман. Бирон вышел к нему и, поговорив с ним с полчаса, возвратился в кабинет жены своей. «Вообразите себе,» вскричал он, показывая на Терентьича и обращаясь к Тундуровой, «что этот каналья вздумал вчера рассуждать в Тронной! Видно, его спина еще не была бита.» 
- «Кнут хоть и мука, да после наука, Ваша Светлость,» отвечала Анисья Никифоровна «Не худо бы его проучить.» 
- «Пытать его не надо,» сказал Бирон Липману про Терентьича, «а наказать так, чтобы он долго помнил; а Мстиславского на неделю под арест.»

====page 103====

Бедный Терентьичь, выслушав свой приговор, пошел по сделанному ему знаку за Липманом. 
Через несколько минут пришли доложить Бирону о приезде Графа Левенвольда, возвратившагося из Киева по сделанным ему поручениям от Императрицы. Бирон приказал его просить в свой кабинет, чтобы наедине с ним переговорить. После обычных приветствий Граф Левенвольд долго рассказывал ему, каким образом он выполнил Императрицыны поручения, и наконец, движимый состраданием к человечеству, присовокупил: «кажется, доимочный приказ, или покрайней мере, посылаемые от оного чиновники для вытребования недоимок, употребляют во зло волю Вашей Светлости.»
- «Каким образом?» возразил Бирон.

====page 104====

- «Они употребляют чрезвычайные насилия и даже бесчеловечные меры, и, для своего обогащения, сбирают гораздо более чем следует.» 
- «Уверены ли вы в этом?» 
- «Мне рассказывали верные люди; впрочем, я сам видел, в какой нищете находятся тысячи семейств; многие, лишась всего имущества, ушли в Польшу, где составили целые слободы. Да, я могу уверить Вашу Светлость, что народ ужасным образом терпит от доимочного приказа.» 
- «Вы слишком чувствительны,» а отвечал Бирон с адскою улыбкою, и вслед за этим начал говорить о прекрасных Английских лошадях, им недавно купленных. После чего Граф Левенвольд в величайшем негодований отправился домой. 
Теперь обратимся к К. Мстиславскому и Терентьичу: первый был посажен под

====page 105====

арест, а второй так высечен, что не смотря на необыкновенно крепкое свое сложение, он три дня пролежал в постели, и потом с неделю не мог выйти из дому. 
К. Мстиславский, после ареста своего, тотчас узнал о несчастном приключении Терентьича; они переслались и назначили для свидания день на обычном месте. Первый туда прибыль К. Мстиславский; долго он дожидался, стоя у строившейся ограды церкви Симеона. Дождь шель проливной; никого тут не было, кроме одного мальчика, который, пройдя мимо Мстиславского, сел на груду кирпичей. Мстиславский, уже отчаяваясь увидеть Терентьича, сбирался возвратиться домой, как вдруг увидел его шедшего к нему скорыми шагами; тогда мальчик запел и удалился.
- «Я было ворошился домой с половины дороги,» сказал встревоженный

====page 106====

Терентьичь; «за мною шли два мужчины оть самого моего дома; однако же я подумал, не уже ли и шпионам, в такой дождь, будет охота себя мочить, и из чего. Туть недалеко, у церкви Симиона, они своротили. Ну, брат, была мне парка по приказанию Герцога! И теперь, рубцы видны; как начали драть, так небо с овчинку показалось. Терентьичь рассказал со всею подробностью все с ним случившееся с-вечера, в который был призрак в Тронной. 
- «Теперь мы должны быть вдвое осторожнее,» сказал К. Мстиславский. «Перед-тем как ты пришел сюда, сидель не далеко от меня мальчик, который мне подозрителен.» 
- «И при последнем нашем свидании, тоже сидель мальчик.» 
- «Кажется, тот же самый.» 
- «Верно прохожий; у страха глаза велики; нам все кажутся шпионы. По-

====page 107====

говорим лучшие о деле, которое важнее для нас. Хотели делать обыск нас на дому; мне нечего бояться; у меня бумаг нет, да я и не умею ни читать, ни писать; а у тебя духовная Артемья Петровича: ведь если ее найдут, так не миновать кнута…»
Лишь только выговорил он сии слова, какь вдруг из-за кучи кирпичей выскочили два человека: из них первый, Липман, бросился на Терентьича, закричав немецким выговором: «шлофо и шело!» а другой сказав басом: «вы Государственные преступники» (это был Свитнев), и схватил Мстиславского.
- «Ну, Князь,» сказал Терентьичь Мстиславскому «пропадать-так не даром; семь бед, один ответ.» Потом оборотясь к Липману: — «Ax! ты заморская бестия, жидовская харя! вскричал Терентьич - и с одного удара повалил его.

====page 108====

Между-тем Свитнев, будучи гораздо сильнее Мстиславского, тащил его за собою и, кроме того, кулаками понуждал идти. Мстиславский, не имея возможности освободиться из рук противника своего, звал к себе на помощь Терентьича, который, подбежав к Свитневу, так ударил его по плечу, что он зашатался; второй удар поверг его на землю, и Терентьичь с Мстиславским поспешно удалились от этого места. 
С полчаса они очень скоро шли, не зная сами куда. 
- «Отвечаю,» сказал Терентьичь остановясь, «что оба не скоро встанут: Свитневу, кажется, я вышиб плечо, а тот без памяти.» 
- «Но кудаж мы идемь?» спросил Кн. Мстиславский, «нам мешкать нечего, надо скрыться куда-нибудь, а то нам худо будет.»

====page 109====

- «На одну Лопатину только можем надеяться,» отвечал Терентьичь; «к ней пойдем, а там придумаем, куда пуститься.» 
- «Хорошо; только мне непременно должно зайти домой, взять деньги и духовную Артемья Петровича.» 
- «Конечно,» возразил Терентьичь, «это все надо взять с собою; но лучше я пойду к тебе за этими вещами, потому что, если надобно употребить силу для обороны, так я могу надеяться на себя; а ты, с Богом, поди к Лопатиной и жди меня там. Скажи ей, чтобы она приготовила нам крестьянскиe кафтаны.» 
Мстиславский с подробностью рассказал ему, где лежали деньги и духовная Волынского.
- «Но вот беда,» вскричал Мстиславекий, «что делать с θедором? Мо-

====page 110====

жно ли на него надеяться и открыть ему нашу тайну?»
- «Надейся на него более чем сам на себя.»
- «Да вот в чем дело: я шибко его поколотил, вчера!»
- «Неужели так, как тебя теперь Свитнев?» спросил Терентьичь с ироническою улыбкою. «Ах! стыдно так обращаться с добрым ведором. Ты ему цены не знаешь; никогда твои побои не изменят его привязанности и верности к тебе. Его надо взять с собою, или куда-нибудь скрыть; без-того он будет предан пытке. Иди же скорее к Лопатиной, а я пойду к тебе.»
Терентьичь побежал к Мстиславскому; отыскав без труда духовную и деньги, и в сопровождении θедора отправился к Лопатиной. Эта истинно добрая женщина, узнав причину преднамереваемого ими побега, не только не устра-

====page 111====

шилась опасности, угрожавшей ей в этом случае, но изъявила готовность служить всем своим имуществом. Она предложила кафтаны покойного своего мужа, небольшия свои денжонки и лошадей. К. Мстиславский и Терентьичь обнимали ее, как свою избавительницу, отказались от её денег, но согласились взять пару лошадей, чтобы отъехать на них хоть верст 50, и потом их отпустить назад. Сын Лопатиной усердно взялся быть их кучером.
- «Куда нам отправиться?» спросиль К. Мстиславский тихо Терентьича, отведя его в сторону.
- «Надо подумать,» отвечал Терентьичь.
- «Не пуститься ли в Юрьев; а там, осмотревшись, и далее.» 
- «Мы там пропадем; ведь в Юрьеве Русский язык столько же известен, сколько Китайский. Нас не поймут.»

====page 112====

— «Я знаю по-Немецки.»
- «Хорошо, но в Юрьеве нас могут схватить; он принадлежит России. Уж не в Польшу ли?» 
- «Ох, не хотелось бы.» 
- «И мне также, да по неволе, как не-куда деваться. Покрайней мере за границей не схватит нас Бироновская полиция.» 
- «Правда твоя. Нам же кстати придется идти через Псковскую губернию: там живут в своих деревнях Анна Власьевна и Барбатев, которого поместье на самой границе Польши - у него найдем верное убежище.» 
Между-тем Лопатина пришла известить гостей своих, что тележка парою готова. Она их снабдила на дорогу хлебом, ватрушками и Фляжкою с водкою. Мстиславский хотел ей дать несколько денег, но она решительно отказалась. Мстиславский и Терентьичь пере-

====page 113====

оделись в мещан; последний, сверх того, подвязал себе бороду, которая уже у него была в запасе. Они от души, благодарили добрую хозяйку и, простившись с нею, поехали в тележке по Царскосельской дороге на Псковской тракт. Что касается до θедора, то Лопатина оставила его у себя, чтобы на другой день рано отвезти его на своей же лошади в деревеньку, отсоящую от ней в 5 верстах, где у сестры её он могь иметь безопасное пристанище.

====page====

ГЛАВА XI.

Липман и Свитнев долго оставались на мостовой, не получая никакой помощи. Первый лежал в беспамятстве, обагренный кровью, потому что лицем упал на кирпичи, а второму вышибленное плечо причиняло такую боль, что он двигаться не мог. К утру, казачий патруль, проезжая мимо, увидел их и дал знать полиции, которая подобрала и отвезла их на квартиру, где от призванного врача получили они нужное пособие. Липман был в опасности и долго не мог гово-

====page 115====

рить. Только на другой день Свитнев мог рассказать все подробности сего случая. Бирон узнав об оном, тем более был раздосадован, что долгое время не мог пользоваться услугами Липмана, необходимого ему, как самого искусного шпиона. Он немедленно приказал взять все нужные меры для отыскания Мстиславского и Терентьича, а что бы скорее достигнуть своей цели, назначил 500 р. награды тому, кто их найдет и выдаст. 
Однако же Мстиславский с своим товарищем успели довольно далеко отъехать, прежде нежели дано было приказание о поимке их; они, по выезде из Петербурга, проехали 20 верст, и отдохнув часа 4 на постоялом дворе, отъехали еще 30. Тут, к счастию своему, они увидели ямщиков, порожняком возвращавшихся в Псков. Они их наняли и таким образом доехали очень

====page 116====

скоро в этот город; но из оного отправились пешком, боясь в нем пробыть долго, потому что уже там получено было известиe о их побеге. Они шли дня два, иногда присаживались за не большую плату на возах и останавливались для отдыха в деревнях; но после такого двухдневного путешествия Мстиславский чувствовал себя чрезвычайно утомленным, и потому решились они остановиться на первом постоялом дворе, который увидели. В нем нашли они множество мужиков, ехавших с обозом в Петербург. Эти мужики скоро отправились в дальнейший путь. Мстиславский и Терентьичь остались одни, будучи очень довольны, что некого им опасаться, и что они спокойно могут отдохнуть. Им только не нравилось лицо хозяина, который с зверским видом выглядывал из-подлобья на них; особенно же, когда у Мстиславского прорвался

====page 117====

карман и выпал мешок с деньгами, то хозяин посмотрел на оный с алчностию; однако же Мстиславский пошел в первую боковую комнату и на полу заснул крепким сном. Между-тем Терентьичь, разговаривая с хозяином, составил ему длинное повествование о своей поездке, назвавши себя и Мстиславского купцами, ехавшими по деламь из Пскова. Разговор этот был прерван шумным приездом на двух тройках людей, из которых некоторые были очень хмельны.
- «Подавай нам водки! закричал хозяину один из приехавших; «мы страх перезябли; с четвертого часа утра посланы из Пскова для отыскания К. Мстиславского, слуги его θедора и шута Терентьича. Они бежали из Петербурга. 500 р. назначено награды тому, кто их отыщет. Ах, если бы удалось, то-то бы задали пирушку; вот их при-

====page 118====

меты, а Незнакомец прочел бумагу, в которой подробно описана была наружность Мстиславского, слуги его и Терентьича. Увидя последнего, в углу сидящего, незнакомец спросил хозяина: «это что за человек; не осмотреть ли его?» 
- «Он с бородою,» отвечал хозяин, так верно не тот, кого вы ищете. «Потом на-ухо присовокупил: «Их два купчика у меня; едут из Пскова по делам. Незнакомцы, выпив несколько полуттофиков пенного вина и поев постных щей, отправились далее. 
По отъезде этих гостей, Терентьичь, успокоясь, пошел в комнату, где спал К. Мстиславский, и устроив возле него себе постель из тулупа своего, лег. Было поздно; все в доме спали, кроме хозяина, который один расхаживал в сocедней комнате. Раза два, отворив дверь, заглядывал он на проезжих гочией своих. Терентьичу очень не нра-

====page 119====

вилось его любопытство; он с беспокойством осматривался; в предосторожность положил возле себя палку, или лучше сказать добрую дубинку, которая сопутствовала ему во всю дорогу и служила единственным оружием для защиты. Он тихо лежал, поглядывая на дверь и, не смотря на усталость свою, не мог заснуть. Скоро онь узнал, что кроме их двух, был еще кто-то в комнате, который захрапел на печи. Между-тем Терентьичь слышаль, что хозяин выходил к воротам, запер их и потом опять воротился. Через несколько минут вошел он в комнату Терентьича, держа что-то под полою, и пристально на него посмотрел, чтобы увидеть, точно ли он спит; но постоялец притворялся спящим и, пользуясь слабым светом догоравшей свечи, выглядывал, держа в руке дубинку. Хозяин, полагая, что Терентьичь

====page 120====

спит, полез на печь. «Вставай, Василий,» сказал он в полголоса спавшему на печи мужику. 
- «Ась!» спросил Василий спросонья. 
– «Здесь два купчика,» продолжал хозяин: «у них деньги есть; я принес с собою два топора, один возьми себе.» Терентьичь видел, что настала решительная минута. Он знал, что Мстиславский, по обыкновению своему, спал столь крепким сном, что его долго невозможно было добудиться, и потому, не теряя времени, взял хорошую щепотку табаку из своей табакерки, пехнул ему в нос, что и заставило Мстиславского пробудиться. «Вставай,» сказал ему Терентьичь, «мы у разбойников,» Потом, вскочив и взяв дубинку, подбежал кь печи, прежде нежели хозяин успел сойти с оной. Василий в то время потягивался после сна, посматривая на топор.

====page 121====

- «Первого, кто из вас слезет сь топором,» закричал Терентьичь, «убью». 
- «В уме ли ты,» отвечал хозяин, «ведь нас двое и с топорами; немного поговорить.» Сказав это, он соскочил с печи; но Терентьичь метко ударил его дубинкою и хозяин растянулся.
- «И с тобою тоже будет,» сказал Терентьичь Василью, показывая на хозяина. 
Василий, видя участь своего товарища, призадумался и не смел сойти с печи.
- «Кинь сюда твой топор!» закричал ему Терентьичь, «а не-то сыщу тебя и на печи.»
Василий удостоверился, что шутить нечего; к тому же против него приготовлялся действовать и Мстиславский; ему больше ничего не оставалось, как сойти с лечи и отдаться на волю противниковь своих, что он и сделал,

====page 122====

кинув топор на пол. «Помилуй,» вскричал он, бросясь в ноги к Терентьичу: «не погуби!» Последний схватил его и держал, пока Мстиславский вязал ему назад руки. 
— «Теперь,» сказал Терентьичь Василью, «говори, есть ли здесь у хозяина лошади?» 
- «Есть,» отвечал дрожащиме голосом Василий. 
- «Так веди же нас в конюшню, да без шуму, а не то - беда тебе будет.» 
- «Не бойтесь, кроме работника никого дома нет; хозяйка с дочерью другая неделя в гостях у кумы.»
Они зажгли фонарь и пошли в конюшню, где нашли трех добрых лошадей. Работник пробудился и хотел узнать, зачем пришли, но Василий строгим голосом заставиль его молчать.

====page 123====

- «Вот эту буренькую возьмем,» сказал Мстиславский, «она лучшая из трех.» 
- «Мы всех трех возьмемь, отвечал Терентьичь: скорее отъедем; у нас хотели жизнь отнять, так лошадей-то нам можно взять.»
Василий сыскал и тележку. Ему развязали руки для того чтобы он мог запрячь лошадей. Когда повозка была готова, Терентьичь заперь его с работником в избу, чтобы им не можно было видеть, в какую сторону они поедут; после чего Терентьичь, сев с Мстиславским в тележку, взял возжи и отправился. Тройка лошадей им очень была нужна, потому что это происходило около половины октября, и дорога ежедневно становилась хуже. От постоялого двора остaвалось им верс полтораста до границы Польской; близ оной находилось поместье Барбашева, к которому они и

====page 124====

направляли свой путь. Отъехав верест 25, остановились они в деревеньке, избегая постоялых дворов, чтобы не встретиться с сыщиками. Тут они, пробыв часов 6, спокойно отдохнули, и лошади их были хорошо накормлены. 
От небольшего ночного мороза грязь затвердела, дорога сделалась лучше; проехав в эту упряжку 35 верст, они остановились в другой деревне, где также провели спокойно нужное время для корма лошадей, и сделав потом еще довольно длинную упряжку, пристали на ночлег в деревне, в которой узнали, что им, осталось только около 50 верст до поместья Барбашева. К нему они прибыли на другой день; но боялись прямо въехать в его усадьбу, потому что люди его могли их узнать, а полагаться на всех нельзя было. Они остановились в некотором расстоянии от деревни. Терентьичь, которого труднее было узнать

====page 125====

по привязанной у него бороде, пошел вперед, оставив спутника своего с тележкою. Он нашел в передней двух или трех слуг спавших; разбудил одного из них и велел доложить, что приехал из Пскова купець, имеющий к барину его изустные поручения. Барбашев приказал его позвать, и Терентьичь, находясь с ним наедине, объяснили ему причину своего приезда. Хотя такого рода происшествие не могло не встревожить Барбашева, но вместе с тем он был чрезвычайно обрадован, узнав, что ему можно будет обнять старого своего друга. Он успокоил Терентьича на счет своих людей, сказав ему, что все они, кроме камердинера его Спиридона, не были в Петербурге, следственно не могли узнать ни его, ни Мстиславского, а что к Спиридову имеет он полное довериe: Teрентьичь побежал за своим спутником.

====page 126====

Два друга плакали при свидании от радости; Мстиславский подробно рассказал все причины, побудившая его к побегу, и узнал от Барбашева неожиданное для него приятное извеeстиe, что в монастыре, в двух верстах от них, находилась Дарья Сергеевна, племянница покойного Волынского. Можно себе представить, как он был обрадован надеждою на скорое с нею свидание. Долго, и гораздо за полночь, беседовали они, и наконец разошлись, чтобы предаться сну, в котором особенно нуждались Мстиславский и Терентьичь, после столь беспокойных и сопряженных с опасностью ночей.

====page====

ГЛАВА XII.

На другой день, едва гости с хозяином увиделись, как приход Спиридона прервал их дружеский разговор и возобновил их беспокойство. Он узнал от проезжавших извозчиков, что в близ лежащее поместье одного знатного барина приезжали сыщики и осведомлялись о К. Мстиславском… Эта неприятная весть побудила последнего с Терентьичем выехать из поместья Барбашева и избрать себе на-время местопребыванием Польское местечко, находившееся

====page 128====

тотчас по переезде за границу, так что они были не далее 3 верст от Барбашева и в таком же расстоянии от монастыря, в котором жила Дарья Сергеевна. Мстиславский и Терентьичь простились с добрым хозяином и уехали от него, уговорясь иметь с ним свидание в монастыре, куда Мстиславский предполагал ездить ке обедне и видеть там Дарью Сергеевну. 
По приезде в Польское местечко, Мстиславский с Терентьичем, находясь совершенно в безопасности от поисков Бироновской полиции, предались сладкому сну. С следующего дня Мстиславский, почти всякое утро, ездил в монастырь; несколько дней не мог успеть в том, чтобы Дарья Сергеевна его приметила; но любовь хитра на выдумки и наконец его желание исполнилось. Однажды, когда Дарья Сергеевна пошла с послушницею прогуливаться на кладбище, она

====page 129====

увидела его, и с должною осторожностью скрыла первое впечатление и чувство радости. Мстиславский воспользовался этим случаем, чтобы показать Дарье Сергеевне записочку, давно для неё приготовленную. Он бросил ее на землю; через несколько минут Дарья Сергеевна прошла по этому месту и подняла записку. Содержание оной состояло в том, что Мстиславский уведомлял ее в немногих словах о случившемся с ним, со времени последнего их свидания, о своем местопребываний близ монастыря; уверял в неизменной своей привязанности - просил словечка в ответ. Прошло несколько дней, и Мстиславский не только не получал ответа от Дарьи Сергеевны, но и не видал её. С большим трудом он мог проведать, что она простудилась и занемогла. К этой печали присоединилась и другая общая для всех: получено было известиe o

====page 130====

кончине Императрицы Анны Іоанновны и о принятии бразд правления Бироном с титлом Регенша. Это последнее известиe привело Мстиславского и Терентьича в совершенное отчаяние потому, что возвращение в отечество делалось им невозможнымы. Мстиславский предпринял решительную меру: он изготовил Дарье Сергеевне записку, в которой изъяснил, что, как с назначением Бирона Регентом он должен лишить себя надежды возвратиться в Россию, то и умоляет ee, чтобы она согласилась уйти из монастыря и обвенчаться с ним в одной из Грекороссийских церквей, в Белоруссии находящихся. Болезнь Дарьи Сергьевны продолжалась около трехь недель, в течение которых Мстиславский не мог с нею видеться. Он всякий день с Терентьичем ездил к обедне в монастырь. Наконец увидел он Дарью Сергеевну. Бледность её лица означала болезненное

====page 131====

состояние. Они обменялись взглядами из далека, но Кн. Мстиславский не мог вручить ей приготовленное им письмецо. Затруднительное это положение длилось несколько дней. Мстиславский не находил средства для отдачи записки, тем более, что прогулки на кладбище прекратились по причине наступивших морозов. Это было в Ноябре месяце. Одним утром, когда Князь с Терентьичем подъезжали к монастырю, увиде они необыкновенную толпу народа, спешившего в церковь. Радость изображалась на всех лицах. Одни крестились, другие обнимались и громко говорили: слава Богу!
- «Чтo за торжество сегодня? сказал Терентьичь: «y всех необычайная радость.»
Подъехав к толпе, Князь спросил у прохожих, куда они идут.

====page 132====

- «Неужели вы не знаете,» отвечал один из них, «ведь Герцог посажень под караул; а Государством управляет добрая, милосердая мать Императора. Мстиславский с Терентьичем поехал в церковь, которая вскоре наполнилась народом. Там, при прочтении диаконом манифеста, они удостоверились в истине слышанного ими известия. Нельзя описать радость, которую ощущали все находившиеся при слушаний этого манифеста, возвещавшего конец десятилетнему страданию народа.
- «Что же нам делать?» сказал Мстиславский Терентьичу. 
- «Думать нечего, скакать в Петербург и броситься к ногам Правительницы,» отвечал Терентьичь.
- «Но сперва должно уведомить Дарью Сергеевну.» 
- «Чтобы отдать ей письмо, надо долго ждать; теперь можно действо-

====page 133====

вать смелее. Пойдем ближе к ней, она услышит наш разговор. Ты мне громко скажешь, что едешь в Петербург для окончания дел; она поймет.»
Мстиславский с Терентьичем подошли сколько можно было ближе к Дарье Сергеевне, и первый сказал так громко, что она слышать могла: 
- «Сего же дня поедем в Петербург и там похлопочем о нашем деле.» После сих слов он взглянул на Дарью Сергеевну, которая отвечала тоже взглядом, выражавшим, что она поняла тайный смысл его слов. 
По выходе из церкви, Мстиславский возвратился домой в Польское местечко, расплатился с хозяином, допом заехал к Барбашеву, просился с ним и перекрестясь, пустился с Терентьичем в своей тележке вь Петербургь.

====page 134====

Повсюду они видели как народ радовался, что тиранство заменилось кротким и милосердым правлением Великой Княгини Анны Леопольдовны. Без всяких неприятных приключений прибыли они, в 8 дней, в Петербург. Проведав, что у Правительницы назначены были дни, в которые она принимала просьбы, они в один из этих дней явились во дворец в приемной зале. Правительница вышла, и с милостивым видом обходила ряд просителей, подававших Ей просьбы. Когда приблизилась Она к Мстиславскому, то он и Терентьичь бросились к ногам Eя. Не нужно было долго объясняться. Правительница знала все обстоятелства дел, знала невинность его, и тут же произнесла милостивое решение, повелев возвратит ему чин Гвардий Капитана и конфискованное его имение, а Терентьичу выдать небольшую сумму денег, чтобы вознаградить его за потерю

====page 135====

имущества, отнятого у него по приказанию Бирона. После сего Правительница допустила их к руке. Видя столь великую Eя милость, Мстиславский путь же просил о возвращении из монастыря невесты его, племянницы Волынского. Правительница объявила ему, что об этом уже несколько дней дано приказание.
Мстиславский и Терентьичь вышли из Дворца вне себя от радости. Первый нашел свою квартиру запертою и с печатями на дверях, которые тотчас были сняты. 
Кроме бумаг, все его вещи были проданы с публичного торга. Ему, равно как и Терентьичу, было нужно заказать новое платье, дляьчего они с неделю принуждены были сидеть дома. Между тем, через знакомых своих узнали они o Дарье Сергеевне, что уже несколько дней назад тому за ней послано, и она

====page 136====

в самом скором времени должна прибыть в Петербург. Когда одежда Мстиславекого была готова, и он сбирался представиться Правительнице в настоящем своем виде, то-есть в мундире Гвардий Капитана, Терентьичь ему сказал: «ты не откажешь мне в важной услуге?»
- «Все, что от меня будешь зависеть,» отвечал Мстиславский.
- «Послушай: шутом — даже и придворным — тяжело быть. Похлопочи чтобы меня уволили от этой должности. Неволя, петля к горлу заставили меня приняться за это низкое ремесло.»
При владычестве Бирона, Терентьичу, сделавшемуся шутом по необходимости, и, так сказать, в наказание, трудноб было получить увольнение; но при Правительнице Мстиславский мог это легко выхлопотать. Терентьичу позволено было жить на покое, и избрать род жизни по желанию его.

====page 137====

Между-тем Дарья Сергеевна приехала в Петербург. Ей была возвращена та часть имения дяди её, которая не была конфискована, т. е. из 20.000 душ, принадлежавших ему, досталось ей 6.000. В скором времени Мстиславский обвенчался с ней. 
К свадьбе их прибыли Барбашев и Анна Власьевна. Новобрачные были бы совершенно счастливы, если бы могла у них изгладиться мысль о несчастном конце Артемья Петровича, мысль, часто отравлявшая их спокойствие. 
Теперь скажем, какая судьба в последствие времени постигла главнейшия лица этой повести. 
Мстиславский с супругою своей жил долго и в совершенном согласии. Когда Елисавета Петровна, по неоспоримому у Ней праву, вступила на Всероссийский престол,

====page 138====

Мстиславский был употреблен Eю во многих важных должностях. 
Анна Власьевна, по низложении Бирона, снова примирилась с Петербургом, но здоровье её было потрясено и личными ей неприятностями от Бирона и впечатлением, произведенным над ею смертью искренно ею любимого Волынского. Она часто изнемогала; в болезненные ночи грезился ей ужасный Свитнев, отчего она еще более расстроивалась. 
Анисья Семеновна Тундурова, с падением Бирона, сделалась явным предметом всеобщего презрения — обыкновенный удель злых людей, когда они перестают быть опасными. Она поселилась, к несчастию своих крестьян, в деревне; но и там не долго пожила. Позволяя себь все средства к обогащению своему и не довольствуясь тем, что брала с своих крестьян оброк, который ихь совершен-

====page 139====

но раззорял, она посылала дворовых своих людей грабить проезжих на большой дороге с тем, что в темную ночь они должны были приносить ей, каждый, по рублю, а в светлую, как менее благоприятную для грабежа, по полтине. Эта спекуляция не удалась Анисье Семеновне: она получила достойное возмездие за свои преступления — телесно наказана и сослана в Сибирь. 
Свитнева карьеру можно считать оконченною с того вечера, как Терентьичь его поколотил и вышиб ему плечо. Должно ли приписать силе удара, или не искусству костоправа — но у Свинева с-теx-пор начала сохнуть рука, а скоро он и весь высохь. 
Что касается до Терентьича, то он по-прежнему сделался купцемь и торговал, но не мог разбогатеть, потому что большую часть своих прибылей раздавал бедным.

====page 140====

Предание говорит, что в первые годы царствования Екатерины Второй, наскучив светом, он окончил дни свои в монашеском звании.

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
