<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="veltman_a_predki_kalimerosa_1836">Предки Калимероса. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Александр Филиппович Македонский</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Фомич</forename>
         <surname>Вельтман</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Вельтман Александр Фомич</name>
      </author>
      <title type="main">Предки Калимероса</title>
        <title type="sub">Александр Филиппович Македонский</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1836" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>І.

MOCKBA.
В типографии Н. Степанова.
1836.

====page====

ПЕЧАТАТЬ позволяется:
с темь, чтобы по отпечатании были представлены в ценсурный комитет три экземпляра. Москва, Января 15 дня, 1836 года.

Ценсор И. Снегирев.

====page====

АЛЕКСАНДР ФИЛИПОВИЧЬ
МАКЕДОНСКИЙ

ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

ГЛАВА I.

Хоть вы златницами меня обсыпте и обвесте, 
Как Идолу молитесь мне, 
Но с тем, чтобы я сидел на месте, 
И видел Божий мир лишь в книгах да во сне... 
Не соглашусь! 
Но если человек самой Судьбою скован, 
И счастье не везет... душа его на дне, 
И он-как говорять по Польски — замурован, 
Но видишь Божий мир и в книгах и во сне,.. 
Чтожь делать!

====page 6====

Таким образом пробирался я однажды из древней Истории на свет Божий. Вправо от меня носились Миөы, как инфузории в капле воды; влево, по горам, тянулся Гуристан Азов, Финикиан, Скиөов, Цельпов, Киммериан, Хазар, Печенегов... 
Посматривая на обе стороны, я подгонял своего Гиппогрифа, рассуждая о Гиппоподах, Гиппомолгах, Гиппокентаврах, Гиппокрене, и обо всех Греческих iππoc и Готских Норра. 
Гипогриф мой взвевал пыль на пути преданий; не останавливаясь проехал я Хиера-Залу Белистана; взгля-

====page 7====

нул на бюст Александра Великого... необыкновенное сходство с Наполеоном!.. 
В Тире осмотрел укрепления и огнестрельные орудия, которыми Тор поражал врагов своих, но в Cuөтунь где был женский храм... я невольно остановился. Там Дэма–Сифия считалась мудрейшею любимицею богов; красота её и прорицания влекли туда народ со всех сторон. Прoдравшись сквозь толпу к престолу Гульпиги Аспаргидии, т. е. божества любви, я положил на блюдо золотую монету. Блотада, заметив большое приношение, спро-

====page 8====

сила меня: не угодно ли вопросить о чем нибудь СиФию? 
»Что мне делать?« произнес я по Русски. 
Тоненький голосок раздался: 
Hver's du leitar?
Hvat villtu vita?
Я не понял этих слов; но понимал, что они были произнесены вопросительным тоном; к счастию, старая Блогидия заметив, вероятно, что я иноземец, повторила мне слова СиФий по Русски: 
Кто ты вопрошающий?
Что хочешь ты знать?
- Я Философ и поэт, отвечал я — хочу знать, что мне делать? 
»Fiöl-sifr ok Skaldr!« повторила вслух Блоргидия... »Чтож тут

====page 9====

спрашивать,« продолжала она, и для чего беспокоить премудрость, разумеется: писать. 
— О, я пишу из доброй воли,
Писать легко, читать легко ли?
— Ты хочешь, чтоб тебя читали? это дело другое — молись, повторяй за мной: 
Augna himins,
Augna hamans,
Gulna ok Gloa!
Gefr mer mannvitt
Ok brag Skaldum!
и она перевела мне, покуда Сифия сбиралась отвечать; вот что значила молитва: 
Око небесное,
Око любви,
Златая, всесветлая!
Подай мне всезнание
И песнь благозвучную.

====page 10====

Едва я кончил мою мольбу, вдруг занавес исчезла... 
Я увидел лик пиөии... Под белой пеленой; молча, сладостно она взглянула на меня... 
И, снова занавес - и нет Пиөии! 

Читалиль вы ответ пророчицы в глазах?
Все нервы в вас, как струны загрохочуть,
Когда светильники любви, не в небесах,
А на земль блаженство вам пророчуть!
О, звездный свет от голубых очей!
О, кудри свитые из утренних лучей!
И бурею любви колеблемое лоно,
И эти лебеди Меандра - рамена!...
Тс! Пиөия нисходит уже с трона,
В обьятья... да!... в объятья сна!..

мне спало грустно... нет! думал я, ПиӨия не могла смотреть на меня; у нее на очах повязка; она не могла видеть вопрошающих; для

====page 11====

нее все должны быть равны... да! для четырнадцатилетней девушки - пророчицы эта предосторожность необходима.

====page====

ГЛАВА IІ.

Но я влюблен, влюблен я страстно;
А страсть есть тоже, что и власть:
Ей все возможно, все подвластно,
Страсть может Пиөию украсть.

Я так и сделал. Ошибаются Историки, которые похищение юной Пиөии приписывают Өессалийцу Иөйкрату. Последние звуки колокола отозвались в ущельях Ливана. Народ уже выбрался из храма; све-

====page 13====

тильники гаели, а я, задумчивый, стоял в глубине коллоннады. Только перед престолом Рока на треножниках пылал еще огонь, меня не заметили, мне хотелось взглянуть на юную пророчицу. Я видел как хорицы святилища, называемые Музами, толпились уже около нее, сводили с ступеней горнего трона; одна из них, Каллиопа, повествующая о Ристаниях олимпийских, сбросив с себя покрывало, и преклонив колено пред Пиөией, приняла от нее жертвенную белую тогу и пояс с изображением созвездий, и венец, и повязку с очей; другая, Талия, исчисляющая имена и подвиги божества, поднесла на золотом блюде простой полотняный, снежный покров.

====page 14====

В это мгновение я успел взглянуть еще раз на Пифию; но 

Она пошла, а что со мной,
А что со мной, о други, сталось!
Она пошла, и подо мной
Пошла земля, мне показалось!

Мог ми я стоять на месте? Смотрю, лежит перед троном Астаргидии покрывало Каллиопы. Счастливая, смелая мысль мелькнула в голове моей как молния, осветила мрачные своды храма, тихий гром прокатился в отдалении... добрый знак! ПиӨия моя! 
Накинув на себя покрывало, я скорыми шагами догнал толпу Муз, взялся также за шлейф ПиӨин... и, мы вышли из внутренних дверей на обширный двор, осененный столетними... Что я говорю, тысяче-

====page 15====

летними священными древами. Впереди шла старая Блотгидия, в черной одежде, и несла жезл пророчицы. 
За рощей открылись колонны здания, которое как будто вросло в гору, или было вырублено в скале. Пройдя колоннады и своды, освещенные фонарями, мы подошли к лестнице, от которой вправо и влево тянулись новые переходы и ряды дверей. 
Поднимаясь на лестницу, я загляделся на ножки Пиөии... Бог знает что за обувь... от самой подошвы, лента вилась, вилась... и я оступился... все Музы ахнули от испуга... Что еслиб я покатился сверху лестницы вниз... помогло ли бы мне покрывало Каллиопы! -Кровь во мне застыла от страха...

====page 16====

Подошли к дверям. Пиөия остановилась. Покуда Блогидия отворяла двери, она что - то спросила... 
Ей показали на меня. - »‎Ну, думал я, пропал! верно заметили, что вместо девяти явилось десять Муз!« Но, как велико было мое удивление и радость, когда я заметил, что Калииопы не было между нами: она воротилась в храм искать своего покрывала. 
ПиӨия вступила в покой, я за ней. Блотгидия, и все Музы поклонились ей и вышли; я остался один с Пиөией, я продолжал нести её шлейф. 
Пройдя покой, уставленный жертвенными сосудами и шкапами, в которых лежали свитки письмен, мы

====page 17====

вошли в другой покой, — ПиӨия заперла за собою двери... 
Этот покой был опочивальня Пифии. 
Ложе под голубым балдахином; стол, посреди которого стояло золотое изображение совы, премудрости Адона; перед совою маленький золотой треножник, на котором раскидывалось голубое пламя; по сторонам свитки и грифель; но я ничего не видел, кроме Пиөии... 
Она сбросила с себя покрывало... 

И... очи, очи голубые!
И кудри, кудри золотые!
И перси... о Хафис Массуд,
Как по персидски их зовут?...

Но вот она подозвала меня отцепить крючки пояса... у меня дро-

====page 18====

жат руки, я весь дрожу, ноги подкосились, я припал на колени... я утомиль Пифию, долго расстегивая крючки; она на меня сердится. 
Пурпуровая ментель сброшена, а я стою на коленях. 
Только белая Нат осталась на ней; она мне велит сброшенную одежду уложить в hamod; а я стою на коленях... На ней только осталась одна Нат, прозрачная как ключь Кастальский! Она села, протянула ко мне ножку,... я понял, схватил ту ножку, развязываю ленты... но ленты перепутаны, как мысли мои. 
Она сердится, стукает об пол другой ножкой... Но чтож мне делать, узел затянулся на глухо; ... я развязываю узел зубами.

====page 19====

Вот это узеле, это узел,
Не развязать и не рассечь!
Он Александра бы сконфузил,
И сын Аммона, бросив мечь,
Решился напол бы прилечь,
И грызнь зубами этот узел!

Но этого мало, вместо того, чтоб развязывать узел, он бы забылся, прикоснулся бы устами... что со мною и случилось; - покрывало мешало мне; забывшись я сбросил его с головы... о, это ужасно!... Пиөия вскрикнула, хотела бежать от меня; но я крепко держал ее, потому что узел не был еще развязан; я уже и не развязывал его, а только лобызал панския ножки! потому что ПиӨия действительно была для меня пан в Греческом смысле.

====page 20====

Скоро страх её казалось миновался, она окинула меня любопытными взорами, голубыми очами. 
Вообразите себе, что юная Пиөия в первый раз видит мущину; мущина для неё новость... Долго смотрела она на меня как на чудовище, но как на чудовище не опасное, ласковое, которое стоит перед ней на коленях, лобызает панския ручки, смотрит ей пламенно в очи... 

И бросилась она в постель,
Еще исполненная страхом,
А я, как член Арабский Ель,
Стоял пред ней, как перед Лахом.

====page====

ГЛАВА ІІІ.

Читателям конечно любопытно знать, каким образом похитил я Пиөию? Очень обыкновенным образом. - Когда я объяснил ей истинное предназначение прекрасной женщины в жизни, она почас постигла, что была жертвой, на которой основывался обман Блаүтгодаров. Она раз-

====page 22====

сказала мне все тайны Миөоз но я, как Геродот скромен, и молчу о том, чего не должны все знать. Когда рассказал я ей про Божий свет... 
- О, я не могу быть Сиөией, вскри чала она — не хочу быть Совой, от которой скрывают Божий день; выведи меня на Божий день! 
Я бы готов был схватить ее на руки и бежать с ней из под мрачных сводов храма; но эта Пиөия, эта дивная прорицательница, любимица Фреи- Астардий, была заключена как невольница под зам-

====page 23====

ками дряхлых Блаутгидий; их глаз стерег ее как птицу: она пела чудные песни в клетке - а народ дивился. 
Трудно было придумать средство вырваться из западни; я обвел стены комнаты очами - окон нет... 
Но я придумал средство. — »Для народа Воля твоя священна« — сказал я ей — »воспользуйся же этой волей во время святого полдника« — И мы общими силами составили план исхода из Cuөтуны, план надежный... я в восторге хоmел поцеловать Пиөию в плечо... вдруг Колокол... 
Идут! вскричала она — и.. представте себе, она забывает, кто я, вскакивает с постели; я забываю кто она, одеваю ее... : В каких странных положениях бывает человек! как обстоятельства изме-

====page 24====

няют все отношения! как от страха тупеют чувства! Глаз не видит, ухо не слышит, о памяти и говорить нечего... Память способ ность самого низкого происхождения: ни что не изменяет нам так как память; ни кто не наушничает нам так как память; ни кто не ластится, не ласкается так как память; никто не забывает нас так как память; никто не вздорит, не сердит людей более памяти; ни что не томит души, более памяти; ничто не заставляет так страдать женшин как память... Подумайте сами: когда человек спокоен и спокойно спит? - Когда засыпает его память... 
О, эта жена, эта Юнона Разума, эта память, хитрое, несносное существо!

====page 25====

И еслиб знали вы, что значить память,
С какимь трудом я рифму к ней прибрал:
Сам Зевс никак не мог ее
И часто не себе лучи с досады рвал.

Я не знаю, что теперь любопытнее; знать ли риӨму к памяти, или знать каким образом я похитил ПиӨию? В ожиданий решения, я отправляюсь далее, но уже с Пифией. В мраке времен она видит все, рассказывает мне про все; а на свет Божий трудно ее вывести... 

====page====

ГЛАВА IV.

Я уже говорил вам, что день быль скрыт от нее с младенчества, в храме на глазах её была всегда повязка... От того-то образ Пиөии, образ судьбы, живописцы и скульпторы представляли всегда с повязкой на глазах. С сопутницей моей ходил я по первобытному слою земли, в кото-

====page 27====

ром Кювье не нашел ничего, кроме окаменелых основов допотопных пресмыкающихся. 
Ходил и по слою, бывшему некогда подножием морей. Это слой археологический, весь изрыт; из него добывается книжная руда. 
Приближаясь к границам чернозема, я оставил мою Пифию у Пеласгов, которые жили при разделении путей: одна дорога вела их в Латыны, другая в Словены. 
Перебравшись чрез хребет Карпатский, я очутился в садах Одубешти. Какое вино! как слезы Изиды по Озирисе, или, говоря простым языком, истины по боге. »Евоэ!« вскричал я по Гречески, то есть увы по Русски, »За за чем нельзя перенести этот виноградник

====page 28====

на берега Смородиновки! Сколько Иванов прославили бы своего патрона Эвана! 
Вино подкрепило силы мои после путешествия в областях Эреба; но не на долго стряхнул я с себя древнюю пыль. 
Желая скорее возвратиться на родину, намереваясь взять почтовых лошадей, я отправился прямо на станцию. Ди Грабе Кай! вскричал я по Молдавански. »Пожалуйте подорожную,« отвечал мне Капитан де Почть по Русски, тогда как нос его, глаза, усы, одежда, трубка в зубах, доказывали, что он или Молдаван, или Грек, или по крайней мере Римлянин. Вспыльчивый от природы, я одним размахом руки сбил с головы его тканую на вате скуфию,

====page 29====

Вот, тебе и подорожная! — Как вы смеете драться! вскричал он потеряв равновесиe и папуши. Я благородный! я Калимерос! 
- Будь ты хоть Кали-еспера-сас, мне все равно! 
- Нет, я не Кали-имера-сас, а Калимерос! Вот извольте посмотреть сами. 
И Капитан-де-Почт достал из кованого сундука почтовый лист бумаги, на котором было написано: 
»Cet enfant est né d'une des plus illustres tiges; qu'il soit nommé Alexandre Kalimeros. « 
- Что это значит? - думал я, рассматривая черты Капитана-де-Почт; как он похож на бюст

====page 30====

Александра великого, который я видел в Сирийском храме, а бюст Александра великого похож... о, это должно исследовать! 
- Не нужно лошадей! вскричал я. — Я отправляюсь в глубокую древность, исследовать действительно ли ты Калимерос! 
- Заплатите прежде за бесчестье! вскричал Капитан-де-Почт, догоняя меня... Но я уже был за тридевять земель в тридесятом царстве. 
- И это потомок великого человека! думал я, пробираясь в Македонию; о! справедлива немецкая пословица, что счастье глюк, а несчастье унглюк! 
Боже мой! в пустынях Гетов, Готов, Квадов, Каттов, почти на

====page 31====

том же месте, где Филипп кривой хотел поставить болвана в честь Геркулесу; почти на том же самом месте, где Александр двурогий приносил жертву Тирасу... 

Потомок мирно под дерновой кровлей,
Живет да хлеб жует,
И тешится лишь зайчьей ловлей,
Да залпом пьет,
Да ямщиков бранит и бьет!

И История потеряла из вида ветвь благородного древа! — чтож смотрели Трог-Помпей, Юстин, Appиaн, Плутарх, Квинт-Курций, Египетский Фараон Птоломей, и Аристовул, и Диодор Сицилийский, и Данишменд Фирдeвcи, и Магомет Эмир Коандшах, по просту Мирконд, и Хамдаллах сын Абубек-

====page 32====

ров, и Низами Хатези, и Ахмед, и Дахелуй, и Абдалрахман сын Axмедов, и Абдульфарагь, и Саид сын Батриков, и Еврей Юзэх-Зон, и все, все, которых знаем и которых не ведаем? 
Хотя у Александра не было 115 сынов побочных и трех законных, как у Артаксеркса; но у него были дети Александр и Геркулес — законные, и еще один сын... которого утаила История; но Софокл сказал: »Нескрывай ничего, ибо, все видящее и всевнемлющее время все откроет.« Да, прибавлю я »Одно время ткет завесу тайны, а другое тлит ее,« и как ни одевай Истину, но ей должно же по крайней мере на ночь раздеваться, или хоть раз в век переменить белье.«

====page 33====

Таким образом, прошли 22 столетия, во время которых исчезла ветвь Македонского древа. О, это стоит исследовать,... лечу! 

====page====

ГЛАВА V.

Торопливость никуда не годится: вместо того чтоб размерять по лет - и прибыть в древнюю Историю не прежде сражения при Херронее, я занесся ошибкой к осаде крепости Медона. Едва только я приблизился к палатке Филиппа, как услышал его голос, немного охриплый: Ура! смелым Бог владеет!

====page 35====

Я вмешался в толпу его свиты, последовал за ним к крепости. Одушевленное войско, как наводнение, готово было хлынуть на спены... Филипп продолжал кричать: Ура! смелым Богь владеет! — бубны гремели, трубы ревели... вдруг Филипп вскрикнул отчаянным голосом: 
»Ах, ты Пан Боже! проклятый Еллин, сделам меня на век кривым! 
и действительно... Вообразите себе ужас всех окружающих Филиппа: стрела неприятельская попала ему не в бровь, а прямо в глаз - в правый глаз. Не смотря на жесточайшую боль, Филипп сам дошел до своей палатки, — придерживая, как говорит

====page 36====

История, обеими руками враждебную стрелу. 
Явился врачь Критовул. 
- Ничего, Государь, ничего, говорил он, вынимая стрелу из глаза - не бойтесь! 
- Как ничего! — вскричал с сердцем Филипп — ничего! остаться с одним глазом во лбу! 
- Ничего! продолжал хладнокровно Критовул, - потому что для зрения необходим только один глаз; другой же глаз дан от природы на всякий случай, на пример на подобный случай. В доказательство же я могу представить, Государь, то, что когда стрелок хочет вернее наметить в цель, то один глаз он уничтожает прищуриванием, - и следовательно, один глаз у человека лишний. Вселенная также имеет

====page 37====

одно око; да и целый народ Аримаспы одарены от природы только одним глазом. 
- Но вероятно по средине лба? — сказал Филипп. 
- Не думаю, отвечал Критовул; сердце одно у человека, но оно с левой стороны; следовательно и глаз должен быть с левой, как теперь у вашей Светлости. 
- Но это безобразит лицо, братец! вкричал Филипп с сердцем. 
- Стоит только накатить локоны на всю правую сторону лица, отвечал Критовул. 
- Мы все, Государь, в подражание вам, закроем локонами правый глаз, прибавил Клидим, один из придворных. 
- И наклеите пластырь? — спро-

====page 38====

сил Филипп, устремив левый глаз на придворного. 
- И... пластырь... наклейм... . 
- Следовательно и глаз выколете, для единообразия со мною? 
- Если, вашей... Светлости угодно... струсив отвечал придворный. 
- Очень рад, очень рад, покажите же пример собою... Господин Критовул, выколите ему глаз! 
Придворный побледнел, бросился в ноги Филиппу. — Государь, вскричал он, помилуй! я готов лишиться глаза... но выкалывать... я не перенесу боли. 
- Пустяки, любезный друг, что делается добровольно, то не производит ни малейшей боли. Ну! чтож ты? я не люблю, кто отказывается от своего слова! Господин Критовул, принимайтесь за дело.

====page 39====

Филипп мигнул мевым глазом. 
Не смотря на мольбу придворного, ему скрутили руки, усадили в стул. 
Он стиснул глаза и... страшно заревел, когда Критовул счелкнул над правым его Глазом инструментом. 
Филипп захохотал и все засмеялись; нельзя не потешиться над малодушием; - придворный, которому выпустили руки, схвалился за глаз, не смел его открыть, воображал выколотым. 
Это шутка мне очень понравилась, не льсти! 
- О, напрасно, думал я, сомневаются в том, что Филипп отец Александра. 
После взятия, 20 Лаума, или Іюля, Aөинского города Бетидии, и по полу-

====page 40====

чения тогоже числа известия от Пермениона о победах в Иллирии, отправился и Филипп в Иллирию; но на пути, в городе Криницах, получил Филипп новое радостное известиe: 20-го же Лаума, на Олимпийских скачках, он объявлен победителем: кони его выиграли 1-й приз, златую чашу во сто ведер; в след за этим известием третье: 20 Лаума, Олимпии Бог даровал близнецов, сына и дочь. 
- Слава Богу! думал я — наконец дождался Александра Великого! и так, 20 Іюля, око Филиппа, как солнце, заблистало радостию; он дал огромный пир войску и народу, и в воспоминание выбил из золота рудокопней горь Беловых (Orbelos), называемых ныне Балка-

====page 41====

ном, золотую монету. На одной стороне, в первый раз изобразил он себя в профиле; на другой стороне было изображено око. — В память события город Криницу назвал он Филипповым. Но этим не кончились добрые предзнаменования на счет рождения Филиппова сына. Еще пир продолжался и вино Кумирос лилось за здравие новорожденного, вдруг вошел волхв, одетый как две капли воды дервиш, в белом суконном хитоне, в шапке воронкой; только через плечо у него надет был широкий зодиак, похожий на портупею Швейцара. 
»Здравие Филиппу« вскричал волхв, слава рожденному в 20 день Лаума, в первый день священного Египетского года, в час восхода блистательного

====page 42====

Сириуса! Өоө покровитель новорожденному! Храм ЕФесский загорелся в честь ему яркой свечею; два орла, с двух сторон Света, слепелись на дворце Пеллы, принесли в дань ему восток и запад! Здравиe Филиппу, слава новорожденному!« 
Филипп несколько смутился; он был завистлив к славе; мне, казалось, что в это мгновение он подумал: »Посмотрим, на каком поле пожнет сын славу, если отець оставит в наследство ему только покорные головы и притупленные мечи!« 
Но я совсем другое думал; странно, думал я — Олимпия родила 20 Лау ма близнецов, сына и дочь, от чего же Волхв и Историки приписали великую будущность, ознаменованную чудесами, только сыну?

====page 43====

Да, только сыну!
Как будто рок,
Забвению обрёк
Его близничку Өессалину!

Я заметил это Филиппу, и он так был доволен замечанием, что со смеха чуть чуть не покатился на пол. 
Может быть читатели спросят меня, на какомь языке разговаривал я с Филиппом? может быть я удивлю их, если скажу: на Пеласгическом, древне-Славянском. 
Да, Филипп был истый и чистый Славянин и прозывался Добромиров; соседи же Греки прозвали его по своему Калимеросом. 
»Да, мы происходим от того племени, которое жило в Мидии, и

====page 44====

известно было под именем Магов; а Магами назывались они потому, что покланялись Бахусу, под изображением Луны, которая по Өapсийски называется Маг; сами же себя называли они великими Панами. При Царе Мане был великий голодь в Мидии, и все Панство отправилось на кораблях искать другой земли, приплыло к вершине Адриатического моря, заселило всю Фракию. Все пространство, нынешней Македонии, назвали они Загорией, или Панией; а Елины, соседи их, прозвали Пеонией; а Северные соседи, Готфы, прозвали Магапун, или Магатионе, т. е. земля Магов; - иные называли Эмадия, е-мидия, Мизия; иные называли жителей Магнатами; иные Пеласгами, от Пелас-геа - земля черных.«

====page 45====

Так рассказывал мне придворный Историк Филиппа; хотя в его словах и было какое-то подобиe с преданиями Трога-Помпея; однакож я сомневался до тех пор, покуда не узнал из Геродота, что по Мидски собака называлась, спака, а вода - возa. 
Кончив семидневный пир в Криницах в честь рождения сына, Филипп отправился далее в горы. Кто шел ему на встречу с дарами, тот был друг; кто с мечем, тот враг. В одном городе он был званым гостем, в другом незваным; но во всяком случае требовал угощения, и особенно любил пир после битвы; можно было подумать, что Филипп воевал для моциона. Ему и войску его весело было ходить из места

====page 46====

в место. Кончив победное торжество в каком нибудь городе, он cзывал старейшин войсковых и советовался, куда идти? - Да те перь не худо бы за большую реку Дунай. Право, эти собаки Готы думают, что на них и плети нет! Они еще не видали верно грозы над собою!... пойдем Филипп Аминтовичь на них! 
Да, - Отвечал Филипп, - Дари Гюштасп, поднял было голову выше леса, да ноги подкосились. 
- Эх, Филипп Аминтовичь, нашей кожи не обдерут на бубен, пойдем! — а что за лагодное вино, говорят, за Дунаем, под горами!
- А что вы думаете? 
- Право! сберемся как облака в тучу, да и хлынeм.

====page 47====

и Филипп решился воевать на Готтов, ибо решительности и мужеству учился он вместе с Эпаминондом; притом же он уже вверился в свое счастье; оно покорило ему задорных, но обезсиленных Дарием Греков; оно прозвало его Василевсом всей Греции, стилю ему красный кафтан, женило на дочери Неоптолема, и даровало ему вдруг, неожиданно, сына и дочь. После этого можно было идти за Дунай, а потом возcтать и на Персию. 
Однакож, подумав немного, Филипп сказал: нет, господа, прежде надо справиться с Грецией, напугать берега Черного моря, послать предтечей страх к Готтам, а потом уже двинуться самим за тридевять земель; при том же у меня на душе лежим Византия...

====page 48====

Таким образом, отложив поход за Дунай, Филипп двинул свои полки, фаланги, которые заключали в себе по шестнадцати тысячь копейщиков, в три сажени копье, — двинул было по пути к Византии; но, против ожидания, дела в Греции затянулись. 
Желая поспешнее наложить на нее твердые оковы, он перессорил между собою все республики и наименовал себя Главою Дельфийских Амфиктионов - Судей Греции. Это было страшное отступление от законов; ибо никто, кроме Грека, не мог заседать в собрании Амөнктионов. Суд и расправа его не нравились грекам, и они, прозвав его кривым Судьей, начали было бушевать... но, мечта!

====page 49====

Филипп уже был силен, он уже сидел как хохол на возу, в котором были заярмованы попарно все греческия республики. Длинным хлыстом подгоняли он их, покрикивая: Цоба! Цоба! 
Греки бы и распорядились как нибудь, общими силами вырваться из ярма и забодать Филиппа, но случилась новая, великая беда. 
Общественная казна всей Греций, хранившаяся в сокровищницах Дельфийских, внезапно похищена; а без денег, что за война! 
Когда, вопросили, оракула: кто похитил казну, и где искать вора? Оракул отвечал: »для чего стараетесь вы узнать то, что вам, знать бесполезно.«

====page 50====

Таким образом со дня рождения Александра прошло около 7 лет, покуда тянулась священная война. После Троянского похода, боги не мешались уже в военные дела, — Филиппу было раздолье. Кончив расправу на суше, он составил Флот из 160 кораблей и сбирался в Архипелаг, чинить расправу над островами. 
Филипп был веселого нрава, у него на каждой неделе было по семи праздников, и потому, не удивительно, что я, забыв цель своего путешествия, готов уже был пуститься в Евбею; как вдруг Олимпия при слала к Филиппу гонца, с письмом, в котором она уведомляла его, что хотя Леонид, троюродный её брать, и Лисимах, Акарнанец, и учат Александра Филиповича азбу-

====page 51====

ке и Египетским цыфрям; но что ему, как сыну Царскому, следует учиться всем высоким наукам, называемым Акроматическими, или Акроатическими; почему и просила нанять для обучения его какого нибудь философа. 
- Уж эти науки!... вскричал Филипп — большая в них польза! Я желал бы знать, помогли ли они мне покорить Грецию?... 
- Нет, Филипп Аминтовичь, несправедливо извoлишь говорить, — сказал Appуб, двоюродный брат Олимпии, — Науки юношу питают, отраду в старости дают... 
— Ну, ну, ну, хорошо! да когож из Философоф нанять в учители? 
- Не худо бы самого Платона, сказал Appуб.

====page 52====

- Нет, этот стар, глуп и дорог; притом же я не хочу поручить сына Греку, который воспитает его в Еллинских правилах; я учитель хочу, чтоб учитель моего сына был непременно Македонец. 
- Но почему знать, есть ли в Aөинах Философ из Македонцев? 
— Как не быть, возразил Филипп. Узнай у кого нибудь, кто бывал в Аөинах. 
Appуб пошел справиться; и наконец узнал, что сын Никомаха, из Стoгoр, один из лучших учеников Платона. 
— Пиши к нему! сказал Филипп. И вот, написали: 
»Филипп, Никомаховичу, здравия желает. Боги мне сына даровали;

====page 53====

не толико за сына их благодарю, колико что ему при жизни твоей приключилось родиться, от коего наставлен в правилах и обучень быть может, дабы по нас к уряду толь великого Царства способным и достойным учинился. Бо, лепнее без детей быть, неже иметь в таком научении, чтоб они предкам своим в пороки, а себе в пагубу были.« 
Свернув написанное письмо в трубочку, обвязав лентою и приложив восковую печать с словами: печать Филипова, отправили письмо с гонцем прямо в Aөины. 

====page====

ГЛАBA VI.

Постой, братец, сказал я гонцу; я еду с тобой! 
- Куда? вскричал Филипп. 
- Извините, Филипп Аминовичь, мне нужно отправиться в Aөины. 
- Э, полно, братец, поедем со мною в СкиӨию?

====page 55====

- Нет, теперь никак не могу; если изволите, в другой раз. 

Я к приглашению чувствителен весьма,
Но я уж насиделся дома,
И мне давно и Скиөская зима,
И скука Скиөская знакома,

- Покорнейше благодарю за угощенье! 
- Ну, Бог с тобой! сказал Филипп, — поедешь чрез Белой, заезжай к жене; вот и письмо к ней. 
И я, сопровождаемый гонцом, отправился в путь; но Пеллу проехал мимо; любопытство влекло меня в Aөины; я боялся, чтоб Олимпия не задержала меня; и потому решился заехать на обратном пути.

====page 56====

Со мной был маршрут, составленный по всем картам, изображающим Orbis vetus; но я удивлялся искаженным названиям мест. 
- Вот он, Олимп! вскричал я, приближаясь по реке Кара-су, к подошве Священной горы... 
- По нашему называють эту гору Волуча — сказал мой спутник, — тут в старину стоял на горе медный вол, Волошский бог; Греки прозвали Олимвус, т. е. бычий холм. 
- А где же храм его? 
- А вот за озером на горе; тут прежде прорицала Пиөия; но с тех пор, как ее забодал священный бык, то она уже не пророчит; а пророчит Аполлон, что прежде было запевальщиком Муз;

====page 57====

ныне вместо 9 дев поют 9-ть юношей, которые и ходят носить дары к Пенному потоку, где во время обмыванья забодал ее бык, или Юпитер, все равно. 
— Ээ! так теперь уж нет Муз и в ДельФах? 
— И в Дельфах ни одной. 
— Как жаль! А как эта мрачная долина называется? Не это ли Долина Tемпейская?
Может быть по вашему, а по нашему, она просто называется темная; в этой-то долине и теперь поток Пенный? 
— Как? Пеней - пенный? — Темпей — темный? 
— А как же?

====page 58====

Может быть... сколько помнится, описание Овидия согласно с этими названиями. 

Est nemus Haemoniae, praerupta quod indiqeu claudit 
Sylva: vocant Tempe, per quae Penëus, ab imo 
Effusus Pindo, spumosis volvitur undis: 
Deiectuque gravi tenues agitantia fumos 
Nubila conducit, summasque adspergine silvas 
Jmpluit; et sonitu plus quam vicina fatigat. 

Может быть... удивятся, что я, проезжая мимо Дельфийского храма, не заехал осмотреть его, как ученый путешественник; я бы и должен был это сделать, чтоб составить подробное описание замечательному зданию, должен был бы даже составить топографическое планы Олимпа и Пинда, Оссы, Парнасса и Геликона, с окрестностями;

====page 59====

но как для этого я должен был испросить разрешения у самого Юпитера, то и отложим мое намерение. Притом же я не люблю Оракулов, хотя они и математически определяли будущность, хотя неизвестное х разрешалось общей Формулой (a + b).../2 ^(n -3 ) ^( n - 2) ^( n -1 ); вывод был верен, но все разделенное на 2, мне не нравится; ибо оно значить, что бабушка на двое сказала: либо будет, либо нет. Что пользы знать, то что будеть, если нельзя ни придвинуть, ни отодвинуть, ни переменить того, что будеть. По Русским сказкам жизнь разделяется на три пути: на одном,

====page 60====

потерять голову, на другом, лишиться коня, на третьем, голодать; - кто еще не избрал, по которому лучше следовать, тот может вопросить Оракула: далеко ли уйдешь без головы и без чести? 
Таким образом, проехав Өeccaлию, или вернее Өeocзалу, где жил некогда Азтиод или Oтатиoд; проехав берегом Зейтуна, мимо могилы 800 отчаянных Спартанцев; проехав Илизию... 
- Это что за гора? вскричал я. 
- Это Пирнэс, - огненный мыс, который, говорят, в старину, вдавался в море... это еще было в те времена, когда здесь жил народ божий...

====page 61====

- Так это Парнас! это Парнас гора высокая и дорога к ней не гладкая? 	- Напротив, очень гладкая, даже скользкая. 
- Так здесь-то Дельфийский храм, и храм Муз... 
- Вот еще! Музы калугерицы живут — вон, на лево, на белой горе, а место называется Загорье; там и обитель у них, по ихнему Хели-Конар. 
И вот, благополучно, питаясь Божьей росой, приближаюсь я к Aөинам. У гонца Филиппова расковался конь, и он принужден был остановиться у табора Цыганского. Я, в ожидании его, смотрел на этих верных сопутников Баху-

====page 62====

са, которых называли, то Sиnkаn т. е. поющие, то Segenan, то есть Клейменые, или выставляющие над шатрами своими шест с знаком ремесла своего: полукружие — подкова — кузнец; обручь - бочар; перевязанная на крест дудка — музыкант; иные называли их богеменами, людьми Бахусовыми; ибо ни одно торжество не обходилось без этих путешествующих музыкантов и певцов. - Один из них старик рассказал мне следующее: 
»На левом берегу реки Хинду, под навесами вековых дерев, жили многочисленные семьи народа веселого от природы, счастливого; ни в чем не нуждаясь, они не зна-

====page 63====

ли ни зависти, ни распрей; у тысячеголосной птицы учились они песням, у журавля - пляске. Однажды, с ужасом увидели они, что вверьх по реке, против воды, плывет какое-то огромное, сторукое чудовище. Это были Baны, на стовесельном Орк Бриаре. Дикари хотели бежать от чудовища, но услышав, что оно человеческим голосом говорило им, чтоб не уходили, чтоб не боялись богов, которые приехали к ним в гости, они остановились и с удивлением увидели, как огромная златочешуйчатая рыба с человечьей головой, и 

====page 64====

человечьими ногами вышла из воды; а за ней множество рыб с красными жабрами. Заметив, что, боги ласковы, дикари обступили их, начали разглядывать их, рассматривать, запели, заплясали вокруг них, — и, Ваны прозвали новый народ Людинами, от слова лиоди - песнь и лидин - поющий. Но с приезда Ванов поселились беды между Людинами: Ваны упоили их медом, обольстили их цветной одеждой; они сбросили с себя пальмовые листы, прозвали Ванов, Панами, и стали работниками их в добывании, золотого песку, плодов и сахарного тростника. Прежде покланялись они просто во время дня солнцу, а во время ночи луне, жене солнца; а Ваны велели им кланяться золотому истукану Бильду, или

====page 65====

Белету, который они называли ликом солнцевым; научили их строить, из Деру, или дерев — деревни; а где был храм Торов, Ваны называли зала; залы людины прозвали селами. Много терпели они от Панов своих; но более всего обидно им было то, что Ваны полюбили их жен, и прозвали за красоту девами, т. е. божествами, и брали всех красавиц к себе в храм служить Тору. Возненавидили Людины Тора, и называли его гортом, злым духом. Одно только мирило их с Ванами: Биор, который прозвали они пивом, и на который могли менять что хотели у Ванов; да мед, которым угощали их на праздниках Зейдманы; да Святой ручей,

====page 66====

который Ваны называли Бах, и из котoрaгo Зейдманы давали пить только посещавшим храм. Bo время упоения, Людины вспоминали свои песни, забывая горе; но песни их стали заунывны, печальны, как участь их. С техь пор они тогда только пели, когда пили, и пъть и пить значило одно и тоже. Этот ручей, бил струей в храмах Ванов, и назывался зин, т. е. ручей жизни; тем из Людинов позволяли они испивать из Баклажки, которые усердно поклонялись Topy; им давали они и Глыбу Бака, т. е. печенья. 
Навсегда остались бы они рабами Ванов, еслиб к счастию их,

====page 67====

не родился у одного пастуха сын, мальчик необыкновенной красоты и ума. Когда ему наступило 15 лет, сами Ваны удивлялись ему, и особенно чудному его голосу; его прозвали Лин. Годары, или жрецы Торовы, взяли его воспитывать к себе, учили играть на арөе, и посвятили в число Мензингеров, т. е. поющих во время обрядов. Скоро превзошел он учителей своих, которые и назвали его Арөей. Жрецы полюбили его, научили языку своему и письменам; и вверившись в Лина, не скрывали даже от него некоторых тайн обрядных; но не позво-

====page 68====

ляли ему входить в огражденное медными стенами капище, откуда истекал источник живой воды; однако же любопытство превозмогло в нем страх. Однажды, после метты, он притаился в углу за столбом, и когда жрецы удалились из храма, он отпер капище и увидел, что под спудом стоит огромная бочка, из которой проведена трубочка к подножию Тора, откуда вино и капало в жертвенное море. Рассмотрев таинственный источник, Лин испил из него, еще испил, и еще... сладостное упоение усыпило его, Сонного нашли его во храме, и Местар, подозревая, что Лин видел все тайны храма, велел ему отрезать язык. К счастию жрец, которому поручено было исполнить наказание,

====page 69====

любил Лина, любил песни его и ему жаль стало лишить его голоса. Скажи мне — спросил он его — когда тебя заперли в храме, верно пы приближался к подножию Тора, и за это тебя Top наказываеть? 
Лин поклялся ему светом солнца, что он шагу не сделал к подножию Тора; а только испил из священного моря и заснул... 
Жрец вверился в слова его и сказал:
- Послушай, Лин, я пощажу тебя, и вместо языка отрежу тебе ухо; но дай мне клятву молчать целый месяц; а потом бежать далеко в горы. 
Лин снова поклялся светом солнца, и жрец, отрезав ему конец уха, и окровавив его уста, велел

====page 70====

кричать и болтать языком; а сам отрезанный конец уха, воткнув на нож, понес к Местару, во удостоверение, что язык отрезан. 
Лин, притворяясь больным, не выходил из своей кельи, и продолжал охать и болтать языком до тех пор, покуда добрый жрец не помог ему бежать из оград храма в горы. Там рассказал Лин соотчичам своим все случившееся с ним, и в первый раз услышал он жалобы на угнетение Ванов; и он стал думать: как бы отмстить им за родину и освободить землю от чужеземцев, и придумал. Собрав надежных сообщников, он объявил им намерение свое, и велел распространять в народе слухи, что, когда жертва

====page 71====

заговорить человеческим языком, тогда их Паны погибнут и будет у них один Пан - бог. 
Настал праздник Эвана, или Овна златого, праздник, который обыкновенно совершался ночью, в воспоминание следующего события в природе: упфир, или пламень небесный, которого называют, не ведающие священного языка, Уси-ра, убитый духом тьмы, Тифоном, был разорван им на части и разбросан по небу; каждая часть его обратилась в звезду. Печальная жена Упфира — М-изис, или М-и-

====page 72====

стин, ходила повсюду бледная, печальная, и собирала рассеянные члены Упфира; только одного не нашла она, породившего Прометея. В воспоминание его, она сделала ложный член, и повелела жрецам своим хранить его в тайне, и возжечь пред ним вечный огонь. С тех пор этот огонь назван огнем Изиды, Истии, Истины. Для хранения этого огня приставлена была дева Зена. Однажды она заснула; Прометей заметив это, похитил и небесный огонь и сонную деву, но, видя за собою погоню, он спрятал огнь в недра девы и бежал на Кавказ. 
Вот что говорит наше предание. Этот праздник поклонники Тора торжествовали в Вангарде. Все селения Людинов обязаны были

====page 73====

пригонять в жертву Тору стадо Овновь. Велев обшить себя и несколько человек в козлиную кожу и вести в Вангард... Лин... 

====page====

ГЛАBA VII.

Рассказ Цыгана был слишком скучен... Подражая читателям, не заметным образом заснул я, и мне казалось и слышалось следующее:
 
артиллерийская школа, в Париж.
1785 года.
(ученик ходит с книгой в руках.)
»Отечество! но где отечество мое?»
»Я Грек,... я и Валах,... и Галл я!

====page 75====

Еще какой же крови не достает во мне? 
»Был Хаос в веществе, был и во времени... но все пришло в порядок... 
»Теперь один остался Хаос в понятиях людей... 
»Различиe народов и наречий также Хаос; 
»Но все впадет в один и тот же Океань: 
»Из вод восстанет Атлантида!... 

Батарея перед Тулоном.
(Артиллерийский поручик стоит сложив руки на груди, и смотрит на осажденный город).
»Они глупцы, обманщики! а Франция им верит... надеется от них и славы и побед!

====page 76====

»О время бедное!... в ходу же тоны! 
»Хотят взять славу даром!... не только жизнь, им дорог день презренного существованья!... 
»Минялы!... а я... я что?... с Окованным рассудком... языком и волей!... 
(Проходит Генерал)
»Я здесь зачем поставлен, Генерал? 
- Что за вопрос, сударь, вы верно новичек? 
»Я новичек, но мне ничто не ново!... Я был в походахь Греции и Рима, я побеждал с Тюренем и Конде... возил орудия чрез снеги Альпов... я рушил Вобана системы...

====page 77====

- На бумаге. 
»Да, на бумаге. Вот, в двух тысячах туазах... валяется чертеж Тулона - дайте волю, я разорву и этот лист бумаги! 
- Вы рассуждаете! - о высших взглядах, не ваше дело рассуждать... В мишень смотреть, сударь, вот ваше дело! 
»Артиллеристу цель нужна,... здесь цели нет!... а кланяться Тулону, салютовать ему и сыпать золотые ядра, почтительно перед подножьем стен — не буду!... 

комната. 1794 года.
(Входить молодой Генерал и с сердцем бросает мечь свой в угол).
» Мой кончен путь на поприще военном!... мне говорят, я молод!...

====page 78====

На поле битв не долго до седин! 
»Все покорить возможно; но покорить глупцов нет средств! 
»Оружье, ум, душа, любовь, все перед глупостью ничто - она одна могуща! 
»Нет! полно сниться мне общественное благо! 
»Лежи мой мечь и ржавей: 
(Смотрит на полку с книгами).
» Вот истинная жизнь, вот где бессмертиe! 
(Схватывает книгу).
»Оно покрыто пылью! страницу дивных дел червь точит!... 
(Бросает книгу).
»Одна лишь память... память лишь бессмертная бессмертного хранитель!

====page 79====

(Берет снова книгу).
»Пристрастные слова!... гдеж истина?... за гробом?... а жизни цель?... 
»Не грязным ли путем, вслед за толпой, пройдти до вечности?... 
»Солон, мудрец... и должен притворяться... играть роль дурака среди толпы невежд! 
»Лежи мой мечь и ржавей! Пусть ржавчина пожрет твой блеск, то зеркало... в котором отразились твердыни гордые Тулона!... 

Комната Богарне.
»Кто оценил меня и хочеть дать мне власть?... сама ли Франция?... нет женщина!... о Боже,

====page 80====

Боже! и так судьбы моей прозванье — Жозефина! 

Египет.
»Вот и в архиве каменных письмен!
»Священная земля, я на тебя вступаю как изгинаник; 
»Враги определили, поставить на моей могиле Сфинкса;
»Но Измаилу Бог послал. Земзен. 
»Глупцы! как будто я не понял, что здесь мой главный неприятель флаг Георга.
»О, оградите Африку от моря, и Сезострис воскреснет.

====page 81====

»Освободите мне другую руку и я с ТиӨоном слажу. 

ночь.
1799.
(Корабль, отплывающий от берегов Египта).
»Прощай Египет мой! на берегах твоих... меня... не поняла судьба! Останься же жилищем мумий! 
»Прощай мой Юг!... чтоб моря глубина и горечь... смотри на эти слезы и печаль... вот глубина и горечь! 
»Зовет меня мой жребий... на западе мне славу предлагает... 
»Колосс восстал, от Севера идет... 
»Мильоны одного зовут на помощь!

====page 82====

»Ктож тот, кого они зовуть?
»Царь или раб? 
(Певец на корме):

Плыви Царица ночи звездной,
Катись в бездонных небесах!
И ты, как наша жизнь над бездной,
На всех несешся парусах.
***
Скажи нам, есть там непогоды, 
Есть берег у надзвездных стран? 
Иль в голубые неба своды, 
Безбрежный плещет Океан?

Тюльерийский дворец.
(Мущина среднего роста, нос орлиный, взор проницательный, идет в короне и пopфире, сопровождаемый Перами и первыми чинами Франции; в тронной остановив взором свиту, входить один в отдельный покой, сбра-

====page 83====

сывает корону, бросается, на диван, закрывает лице руками...) 
»Я Царь!... 
»Гдеж Граф Прованский? Где ищет прав своих? 
»В Венеции на карнавалах, на торжищах кокетки Вены, в путынях Севера...  
»И изгнанный отвсюду, вступает в подданство Георга... бедный Лилль! 
»Но эту тяжбу... решил не я, а век!

====page 84====

Кабинет в Тюльери.
(Мущина в сером сертуке сидить подле стола). 
(Мария-Луиза входить с царем Рима на руках; на шее младенца цепь всех Австрийских орденов). 
- Суров, задумчив ты; нет ласки даже к сыну, наследнику любви твоей ко мне. 
»Наследнику? и в сердце есть престол; но не наследственный. 
- Ты Император твое сердце, одно для всех... как солнце... как солнце благотворно... но... к нему опасно приближаться... оно сожжет... 
»Народ и женщина - два равных существа! кто угодит на них, тот...

====page 85====

- Полно... прости меня, мои слова не ропот;... но так... я не здорова... Во мне мечтательность родной земли осталась... Не дочь я Франции, во мне нет жизни яркой, нет пламени... 
(уходит). 
»Хотел бы я простым быть семьянином... владеть одной женой... но женщина Хаос; а я не Бог, чтобы единым словом мог отделить в ней твердь от моря и свет от тьмы!... 
»Люблю ли я? Могу ли знать любовь? умею ли любишь?... 
»О, дайте Эвву мне, когда она еще в одежде не нуждалась! Когда она не ведала стыда!... и та мне будет петь слова чужия, и будешь ей вла-

====page 86====

деть не я, а змей, которому нужна моя погибель! 
(Приложив руку к сердцу)
»Но тут... есть что-то... здесь отшельник, нашедший в мире пустоту, и мир в самом себе. Здесь воин... он бьется за других!... Здесь человечество, здесь мир всеобщий, здесь слово дивное: »да будет!« но кто поймет благоустройный голось? 
»В природе день от ночи отделен; за чем же в людях мрак со светом смешан?.. кто повелит им разделиться? 
(Солнце ударяет в окно). 
»Иду, покуда светить! 
»О слабый светочь! в пучине времени горишь; но не поможешь осветить душевной тайны!...

====page 87====

»Светило разума затмит шебя! 
»Ты, солнце неба, пред ним пятно на ризе голубой! 

Кремль.
1812 года.
(Дворец освещен, внутри слышна музыка и пение. На балконе кто-то стоит, склонясь на перилы, озаряемый пожаром Замоскворечья).
»Горит гнездо двуглавaго орла,... а он парит под облаками! он невредим, не опалень пожаром... я обманут!... он смотрит на меня, как на свою растерзанную жертву! О Юпиперь! когда в кохтях твоих сберутся громы... я пропал!

====page 88====

Сражение при Лейпциге.
18 и 19 Октября 1813.
»Ты изменяешь мне! и все мне изменяет! 
»Народы роют мне могилу! 
»Союзники Саксонцы, Виртембергцы! браво! и вы во след Баварцам! из под знамен, в ярмо! 
»Бертье! узнай еще... здесь нет ли Королей, которые желают отпускной... 
»Эльстер, Эльстер!... что не течешь назад? что не изменишь Эльбе, которая несет тебя на Север? Что не торопиться упасть в Дунай, иль в море Юга?

====page 89====

Фонтенебдо.
(Маленький Капрал подходит к шкатулке, открывает ее и вынимает Корону Франции). 
»Прощай же... шапка! 
»О, посмотрел бы я, кому-то ты придешь по голове.

Остров Эльва.
»Здесь и низверженный Уран жил некогда в оковах! 

Остров Елена.
»Подайте синий плащь Маренго! Пусть будет он мне гробовым покровом... Пусть он со мной истлеет... 
» О, это первая была порфира моей ничтожной власти на земле!... 

====page 90====

»Я пыль хотел стереть с земного шара, я отряхнуть хотел с людей насевший прах! 
»Не хотели... люби!...

====page====

ГЛABA VIII.

Не знаю, что такое сон... об этом должно спросить у Овидия. Овидий хорошо понял его. Сон есть... но и есть также Сон... Чтож такое сон?... 

Однажды я уснул, и что же снилось мне! 
О, я радёхонек,-Бог видит!

====page 92====

Чтобы она меня любила хоть во сне, 
За то, что на яву так явно ненавидип! 

И я задумался; а старый Цыган продолжал рассказывать: 
»Овладев храмом, Лин выпытал у Зейдманов, как делается пиво и мед, и вино, которое так понравилось ему, и которое так сладостно усыпило его в храме. Выкатив из погребов несколько бочек пива и меду, он поил народ. Упоенные люди превозгласили его своим Паном. 
В воспоминание события, Лин снял череп с козла и надев вместо шапки, накинул пурпуровую мантию Ванского Местара через плечо, взял в одну руку жезл, сделанный из виноградника - так называли Людины кусты, коими усея-

====page 93====

ны были холмы внутри оград Вангарда, - в другую руку взял арфу. 
Знамением своим избрал Лин новорожденное светило ночи, и назвал eгo Линой - люди прозвали Луной. 
Подняв весь народ, мущин и жен, на ноги, он велел обвесить острые рогашины виноградными кистями, и пошел вдоль по Инду, из села в село. С плясками и песнями шли толпы народа заниме. 
На огромной колеснице, перед которою следовали на шестах изображение Луны и Овна, стояла бочка; на этой бочке сидел Лин, которого и прозвали бачкой. Из этой бочки давал он живой воды только недужным; и много чудес делала эта вода. Со всех сторон стали

====page 94====

стекаться к Лину, все шло к нему на встречу и просило исциления. 
Почти без сопротивления, прошел он Индию и намерен был покорить Eөиопов, называвших себя земными богами; но ему должно было проходить за хребет Ливийский, мимо Цыган, наших предков, которые назывались в старину Блеманами, т. е. черными Эөиопами. 
В этом несчастном племени царствовала страшная болезнь, которую Азы называли Цинге, т. е. зубною; сперва от нее гнили десны, потом весь человек покрывался струпами, и мясо отпадало от костей; эта болезнь раждалась в бо-

====page 95====

лотистых местах Дельты, от наводнений и гниения в Ниле. Узнав о шествий Лина врачующего, они толпами шли к нему навстречу, и он велел им развести у себя как можно больше коз; и велел им варить горький корень и пить, и целый день петь и плясать. 
Для предостережения же себя впредь от болезни, держать в роту, или иссушив, глотать дым, другого растения, которое прозвали они Вакховым. Чрез несколько недель весь этот зараженный болезнию народ выздоровел, и стал верным поклонником Лина; Азы, узнав о приближении Лина с огромным войском Монадов - так прозвали они Людинов, поклонников Луны, — заперли 

====page 96====

все проходы в Эфиопию. Лин, на кораблях, которые устроили ему Цыганы, отправился с ними и со всем народом своим в Ению. Эллины и колонии Ванов, жившие там, с ужасом внимали о приближении Сильванов, или лесных людей (так прозвали они Людинов); и покорялись им без сопротивления. — Это Пеласги! кричали они. — Черная порода; это Бошиманы, говорили другие; это Латыны, говорили третьи; это Волохи, говорили четвертые, и не удивительно, что Людины показались народам, жившим в Енее, или Еребии, в царстве Эреба, или В Европе, за чудовищь: износив, во время перехода от берегов Инда чрез Африку, прекрасную одежду из 

====page 97====

пальмовых листьев и перьев тукана и райской птицы, они облачились в баранью кожу на выворот, хвостом назад; вопервых, эта одежда была по климату; во вторых, страшна для всех встречных. Босиком также неудобно было путешествовать, и потому они изобрели обувь также из кожи, на высоких каблуках, которую Эллины прозвали сапези, т. е. наножники. 
Одежду назвали кожухом, а иные власеницей.
В ужас пришли все народы, населявшие Эребию. Тогда, на западе, около Адриатического моря, жили Альваны, за ними в Эй-дал жили простo Baны, за ними в земле Ко-

====page 98====

на-дала жили Гебры, выше их за горами жили Галлы петухи, охотники до пенья, — их называли также Скальдарами, или Скельтами; их называли также на другом наречий Пиктами - пискунами. Все эти народы жили даже до пустoпорожней земли Кроновой. По берегам Холодного моря, во всей стране, которую называли Азы Сифиар, в честь Сифии премудрости, жили Киммеры, также древнее племя Ванов-Гомерипов.«
- Постой, постой, вскричал я, откуда ты почерпнул эту историческую дребeдень? 
- О! я ужасный охотник до Истории, отвечал Цыган. 
- Помилуй, братец, да гдеж ты видел такую Историю? ты, мне кажется, подкапываешься под перво-

====page 99====

родный слой земли. В каком таборе ты наслышался про такие чудеса? 
Старый Цыган улыбнулся и шепнул мне на ухо несколько слов... 
- А, это дело другое, теперь я верю всему!... 
»За Кимврами, или Гомерами, жили Хуны, Ванского племени, обитавшего близь Красного моря, там, где был построен Бабель. 
- Да там было Халдейское царство. 
»Там не было ни Халдейского царства, ни Халдейского народа; а было вот-что: Когда Азы основали на этом месте свою колонию, то есть, когда одна часть их, или одно колено, поселилось близь Красного моря, они нашли там красных людей, совершенно женообразных, не способных к войне, и назвали их Кона-

====page 100====

ми, т. е. женами; построив храм, основали они между ними школу, где учили петь священные гимны и премудростям Oдeнoвым. Школа по Азски — Скула, или Шуль; а учение называлось Скульд, или Шульд. Школьников называли Скальдами, а по другому наречию Хульдами; от этого-то слова и произошло Халдей; иные называли их Хейдами, иные Зейдами, иные Сеидами. 
- Ты мне надоем своими толкованиями; расскажи коротко да ясно, что сталось с Лином и Сильванами? 
- Лин обошель почти всю набережную Европы, и наконец поселился во Фракии... 
- Ну?

====page 101====

- Тут поставил он лик Агнца перед храмом: это boran, это живый, это вечный! говорил он. 
- Hy? 
- »It is Boran, Bur, or Fyr; it is chaf-bock; it is watch, or ewein, or give, — говорили СкиӨы. 
— »To Брама, то Щиве, то Вишну, то Дивель, — говорили Гиндуи. 
»То Перун, то живый, то вечный, — говорили Сильваны. 
»То Уран, то Зиа, то Волир. 
»To Сатурн, то Деос, то Pater, то wachter. 
»То Фрея, то Одень, то Пастырь, то As-tor, то Jao-piler... 
»То утро, то день, то вечер... 
»То Утроба, то Свиет... 
»Жена, дитя, Хранитель, Хронос... «

====page 102====

Надоело мне слушать Цыгана! Прощай! — сказал я. 

На эти басни свет-Өома, 
А я их слушать не оброчник. 

Чтож делать? отвечал Цыган. — 

Ученье свет, ученье тьма, 
И лжи и истины источник, 

Не дожидаясь спутника моего, которому еще не подковали коня, потому что Цыган-кузнец, не имея у себя готового железа, отправился на близь лежащую Собку, за рудой, — пустился я в Aөины, один. Проехав Плапею, проехав мимо храма Елевзинского, - о таинствах которого так много писали, и ни кто не объяснил, что вся тайна Кирии Елевзинской состояла в том, чтоб усовершенствовать человеческий род, как в нравственном, так и фи-

====page 103====

зическом отношении, — поднялся я на гору, и вижу: между Изой и Цевизой, по скату горы, весь в садах, лежит чудный град Азины, дщери многоженного Фиоргина, светлой Френ и Коны Одена, многогрудой Астаргидий, покровительницы Азов и Ванов.

====page====

ГЛАВА IX.

- Послушай, мой друг, не знаешь ли, в которой части и в каком квартале Aөин, живет Философ Аристотель? спросил я, догнав одного пешеходца, в красных туфлях, в льняном хитоне, перепоясанном ремнем, и в зеленом Паллиуме, перекинутом через плечо.

====page 105====

- Вы, Господин мой, верно poдом из Скиөии? спросил он меня вместо ответa. 
- Можешь быть. 
- Я заметил это из неправильного произношения сигмы и зелыпы. 
- А вы, Господин мой, верно Философ? 
- Почему, вы, Господин мой, отгадали? 
- По походке... 
- Неужели? Всемогущий Зевс! Но скажите пожалуйте, вы это узнали по врожденной способности, или по науке? 
- Разумеется по науке. 
- Ну, так!... я всегда говорил, что если человек может постигать науку, то наука также может

====page 106====

постигать человека. Но неужели, Господин мой, в Скиөии наука дошла до такого совершенства? 
- До высочайшего, до границ совершенства. Ум и познание сделались так обыкновенны, что их не ставят уже ни в шелег. В доказательство я вам, Господин мой, приведу пословицу, которая говорит: »По платью встречают, а по деньгам провожают.«
- Всемогущий Зевс! какое просвещение! 
- Но, Господин мой, не можете ли вы мне сказать что нибудь об Аристотеле? 
- Об Аристотеле? o! я некогда быль с ним большой приятель; но вот уже около года различиe

====page 107====

мнений разделило нас. Вообразите: очень ясно, что добро есть все то, что нам кажется добром, а он говорить утвердительно: нет, добро есть то, что имеет следствием своим добро. Признаюсь вам, с человеком ложных правил, я не могу быть другом; и иду к нему обедать единственно потому, что он, как я слышал, делает обед для известнейших Философов Aттики. В подобном случае можно забыть на время распрю; при том же, я уверен, что он переменил уже свое мнение; а если не так, то он меня не подкупит триста шестидесятью пятью обедами в год!... Я не обязан следовать мнению других, и тем более мнению Аристотеля, который порядочно не знает грамматики. Про Философию и го-

====page 108====

ворить нечего: он слепой последователь Платона, в нем ни на медный обол нет своей собственной Философии; да и что за страм, повторять чужия определения, как бы они ни были хороши!«... 
Таким образом разглагольствовал встречный Философ, шествуя шаг за шагом, и на каждом шагу останавливаясь, как ГиероФант, во время торжественного шествия Кирии Елевзинской. 
- Нет, Господин мой, — думал я, — с тобой не скоро дойдешь до Aөин! ты весь священный путь забросал словами; а до города еще около двух тысячь оргий, или аршин. 
Увидя вдали, на пригорке, человека, я пришпорил лошадь, и оставил Философа в пылу восстания на Аристотеля.

====page 109====

Подъезжая к пригорку, я заметил, что сидящий на нем человек, в изношенной одежде, что-то пишет.
- Господин мой, — сказал я, — не можете ли вы мне сказать, где мне найти Аристотеля? в городе или в загородных садах? 
- Ах, Господин мой почтеннейший!... вы едете учиться в Aөины, или путешественник? 
- Путешественник. 
- О, благословляю встречу с вами! вы верно проезжали чрез өeaтр военных действий. Как приятно будет Aөинянам услышать из уст моих горячую новость! Вы устали с дороги, присядте пожалуйте. Какое наслаждение беседовать с ученым путешествен-

====page 110====

ником! Вы откуда изволили приехать? 
- Из Москвы. 
- Не припомню названия этого города; вероятно он лежит в Гиперборее... Позвольте мне объявить о вашем прибытии на площади Aөинской? 
- Как вам угодно!.. Ну, думал я, попал в руки к журналисту! 
- И так, Господин мой, вы верно проезжали мимо Дельфов? Что Ареопаг? Удивляюсь терпению Греков! Признаюсь вам, что во вчерашнем листке, я читал на площади возмутительную вещь против Филиппа; я просто назвал его мужиком, позвольте же мне узнать... 
- Господин мой почтеннейший, я расскажу все, что вам угодно, только в другой раз; теперь я устал

====page 111====

с дороги, и тороплюсь к Аристотелю. Мне желательно знать, где я могу его найти? 
- О, позвольте вас проводить к нему; это человек с хорошим дарованием; его последнюю Акроатическую статейку я расхвалил на площади, и надеюсь, что он будет мне обязан славой. Теперь сочиняю я его Генеалогию, для составления которой он сам сообщил мне некоторые сведения. 
- Очень любопытно бы мне было узнать кое-что из его жизни. 
— Я в коротких словах расскажу вам. Вот видите: Родился он в Стогорах, в Македонии, от некоего Никомаха. Лишившись в младенчестве отца и матери, воспитывался он у Проксена; но Проксен, как необразованный человек,

====page 112====

ничему его не учил, да и сам он не имел особенной охоты к учению; только женшины и Поэзия были его страстью; а это, должно вам сказать, есть признак человека с пылкою душею. 
»Прогуляв отцовское наследие, он совершенно предался Поэзии; особенно когда и любовница его Эливия, сказала ему на отрез, что она займодавцем не была и не будет. Как страстный любитель Гомера, Аристотель хотел пожать часть славы его, и сочинил огромнейшую поэму, на смерть всех погибших при осаде Трои. В этой поэме исчислены были имена всех воинов, и как, где и в какое место, каждый из них получил рану. Это удивительное создание! но публика не поняла его; ей лучше нравилась Евбеева па-

====page 113====

родия на Гомера; да и может ли толпа понять достоинство сочинения без рекомендаций публициста?... Меня еще не было тогда на площади... 
»Впрочем, и не удивительно, что не обратили внимания на это сочинение. По новейшим исследованиям, уже накинута не тень, но туча сомнения, не только на существование Гомера, но даже на существование Трои; и говорят, что вся Иллиада есть ни что иное, как Метаморфия, искаженный и переделанный на Греческие нравы перевод с Эфиопского языка, книги, под заглавием: война Титанов. 
»Но обратимся к Аристотелю. Обиженный невниманием Публики ко второму своему сочинению о Поэзии, в котором предлагалось Грекам писать стихи с риөмами, он про-

====page 114====

клям страсть свою к восторгам души, и вступил в военную службу. Так как все, лучшей породы люди, служат не иначе, как во всадниках; то и Аристотель, происходя по прямой линии от Ескулапа, вздумал служить на коне; но и простой конь, подражая Пегасу, сбил его с себя и принудил выдти со стыдом в отставку. 
»Не зная, что ему делать, он отправился в Дельфы, и вопросил Пифию: где ему искать счастья? 
- »Там, где больше глупцов« - отвечала ему ПиӨия. 
» Ни кто не мог растолковать этого ответа. — »Не растолкует ли Еврейский Раввин, приехавший из Египта,« сказали ему. 
»И вот, он отправился к Раввину. Раввин сидел за книгой.

====page 115====

- Скажи, друг, где более глупцов? — спросил он его. 
- Там, где более мудрецов, - отвечал Раввин, продолжая читать книгу. 
- Стало быть в Аөинах? 
»Раввин не отвечам ни слова. 
»И вот, Аристотель отправился в Aөины, прямо в Академию, слушать мудрейшего из мудрейших, нашего широкоплечего Аристокла, лебедя Академия, Аписа Aөинского, словом, Платона. Прилежно трудился Аристотель; спал мало, и ел мало; в продолжении дня изучал таинственные числа, которые связывают пирамиду огня с землею, а ночью плел корзины, для пропитания и для заплаты Платону за ученье.

====page 116====

»Платон называл его наследным принцепом Философии, а товарищи прозвали душой Академии; ибо, действительно, он тощь, как душа. 
»В надежде наследовать кафедру Платона, протекло около пятнадцати лет, и вдруг — надежда его потухла. Платон заболев, поручил на время болезни кафедру свою не наследному принцепу, а племяннику своему Спевзиппу. 
»Проклиная и Платона и судьбу, понес Аристотель корзины свои на торг. 
»Неть счастья на земле, оно на небесах! произнес он с отчаянием, и бросили корзины об землю. 
»Что возьмешь за пару? раздался подле него голось. 
»Давай хоть по оболу! отвечал Аристотель.

====page 117====

»Ой, ой! дорого! возьми за пару обол. 
»Ах, ты Жид проклятый! вскричал Аристотель. 
»А ктож меня проклинал? спросиль покупщик. 
»Я! отвечал. Аристотель, взглянув на него. Это был тот самый Раввин, который в ДельФах растолковал ему слова Оракула. 
»А за чтож ты меня проклинаешь? продолжал Еврей. — Попросил бы ты два злотых, я бы тебе дал один. 
»Проклял я тебя за то, что ты посоветовал мне идти в Aөины. 
»А ктож тебе виноват? за чем ты просил совета, коли сам ученый?

====page 118====

»Да! теперь стал ученый, как научили! 
»Славно корзины плетешь!... а у кого учился? 
»В Академии, у старой собаки Платона! 
»Славный мастер! А почем он платит тебе с корзины? 
»Почем? ты спроси: Сколько я сплел корзин, чтоб заплатить ему за посещениe Академии в продолжении 15-ти лет. 
»А ктож mебе велем учиться у такого учителя, который берет деньги с учеников, а не сам платит им деньги за то, что у него учатся? 
»Покажи мне такого учителя; я откажусь не только от Платона, но и от учения его.

====page 119====

»Да вот я плачу тем, которые ходят в школу ко мне. 
»Всемогущия небеса! — вскричал Аристотель — не знаю, которое из двенадцати божеств мне покровительствует! Да я готов идти к тебе в ученье хоть за пищу и одежду. 
»Не возможно, — сказал Раввин - пища и одежда сама по себе. 
»О, с меня довольно ста драхм вь год. 
»Ой, ой! не могу! дешево! у нас по закону определено: тому, кто принимает ученье только для себя, один талант серебряный; кто же учится с тем, чтоб быть са-

====page 120====

мому учителем, тому два таланта золотых в год, сигмами. 
»В год? два таланта золотых! 24 тысячи драхм! 192 тысячи оболов!... о да за это можно умереть 192 тысячи раз!... пойдем!... услышали меня боги! 

Песо, песто то копели 
Екаме ин хриан кэ өэли! 

Так воскликнул Аристотель стихами с риөмой, и пошел к Раввину, и Раввин учил его Философии по какой-то древней Иерозальской книге, называемой Таламет, т. е, толмачь, или толковник священнодействия.

====page 121====

»Но этого никто не знал, все удивлялись: каким образом Аристотель разбoгaтел? 
»Как вы думаете, отець Платон - спрашивали ученики лебедя Академия — не открыл ли Аристотель тайны делать золото? не ужели Хризопея существует? 
»Глас народа, глас истины! отвечал Платон. Золото есть ни что иное, как скипение некоторых элементов; и потому, может быть, Химия и овладееть когда нибудь этой тайной; однако же для этого нужно, чтоб пирамида огня была помножена на число, составляющее сложность всех способностей человъка. 

====page 122====

»Все ученики задумались, удовольствовались этим мудрым решением Платона...« 
- Позвольте, Господин мой, почтеннейший, куда же это мы свoрoтили от города? 
»К урочицу »Эванова Криница, « а где Аристотель нанимает теперь загородный дом и сад. Вы, господин мой почтеннейший, очень кстати приехали: сегодня дает он обед всем Философам Aөин.«
Пройдя Оливковую рощу, по правому берегу Цефиры, мы приблизились к ограде сада; дорога разделялась на двое: одна шла мимо, по долине, другая в право, к воротам, загородного дома. 
- Это что за улита? - вскричал я, увидев, в лево на луту, выглядывающего человека из бочки.

====page 123====

»Это один из Киносаргов секты нищих, это Диоген Пафлагонец, у которого вырваны ноздри за делание фальшивой монеты. Изгнанный из отечества, он пришел в Aөины и пристал к главе бродяг, который прозвал себя анти-стеном, т. е. врагом истины. Отверженные, презренные обществом, они основали учение, упрекающее судьбу за бедствия людей; эту лающую породу мы прозвали собаками.«
- »Сделайте одолжение, только не на лево, не ко мне!« раздался голос из бочки. - »Идите на право, там ожидает вас и жареный и печеный и настоенный еловыми шишками Бахус; а я обедов не даю, я не обязан начинать чужих желудков, ни

====page 124====

говядиной, ни свининой с перцем и фисташками! 
Не обращая внимания на пресмыкающагося Философа, мы прошли воротa, и платановой аллеей поднялись на возвышенность к дому. На обширном крыльце с навесом и лавками, мы застали уже толпу ученых; хозяин, заметив нас, не двигаясь с места, очень равнодушно произнес: Зулосась!  
- Кали-имера! Пос әхетэ! произнес мой товариць, и заговорился в толпе, окружившей его и расспрашивающей про новости политическия и литературные. 
- Что же это? — думал я — Аристотель принял меня верно за какого нибудь безбородого Академика! ибо я заметил, что вся ученая знать

====page 125====

гладила с важностью длинную бороду. Однако же я был доволен, что на меня не обратили внимания: это доставляло мне возможность быть спокойным наблюдателем обычаев и нравов Aөинских ученых. 
Я подсел к одному молчальнику, и рассматривал город, который расстилался за рекой по скату берега, как наброшенный на полотно; над ним ясное небо, за ним гора Гимет, увенченная садами, усеянная храмами... 
- Как прекрасны Аөины! сказал я, взглянув на соседа. 
- Может быть — отвечал он — я здешний... 
- Но идея об изящном... начал я. 
- Но сравнение, - отвечал он.

====page 126====

- Это какой нибудь Лаконик — думал я, и продолжал:
- Кто эти господа с бритыми бородами? 
- Учащиеся. 
— А с бородами? 
- Говорять, что Философы. 
- Позвольше вас спросить, кто здесь теперь из Философов Aөинских? 
- Кроме Платона - все. 
- Как жаль; мне хотелось видеть Платона. 
- Он уехал в Сиракузы. 
- Кто же заменил его? 
- А вот это Господин в зеленом паллиуме с широкими рукавами, у которого за поясом чер-

====page 127====

нилица, в душе честолюбиe, а в голове потёмки. 
— А это кто такой? 
- Филемон, драмматический писатель, комик; только его остроты тупее его носа. 
- А это кто? 
- Это Эвбей Фаросский, сочинитель Ватрахомиомахии. 
- А этот молодой человек? 
- Это Аристипп, внук Аристиппа, ученика Сократова. Он здесь умнее всех; по его мнению »душа есть среднее пропорциональное число между горем и радостию« и следовательно, душа возвышается во квадрат, когда радость будет во столько раз увеличена, сколько единиць заключает в себе горе.

====page 128====

- Это что за растрепаное создание, в изодранной привунии и в бахилах? продолжал я. 
- Это та дубина, из которой сделана Диогенова бочка. 
- Понимаю, это Антисөен. - Но это что за бочка? 
- Это Фагон, председатель всехь пиров, последователь Фалеса, полагавшего началом всему воду. Фагон, однако же, усовершенствовал эту систему: он соглашается, что начало всего есть жидкость, но не вода, а вино; ибо вино, по его словам, заключает в себе оба начальные элемента: огонь и воду; вино мирит двух врагов душу и тело. 
- Это что за молчаливый, но внимательный слушатель многословия прочих?

====page 129====

- Этот господин родом из Эфиопии, не знаю имени; но сколько я понял, учение его имеет основанием мысль, что »человечество есть проявление тайны создания вселенной.« Он болышoй друг вот с этим господином, который торговал некогда Финикийским красным сукном, но занесенный бурею в Aөины, променял золото на Философию. Это Зенон, утверждающий, что в природе все стоит на своем месте, и что вселенная без него не могла обойтись.« 
Любопытство мое еще не было вполне удовлетворено, — как вдругь раздалась музыка, и на подносах вынесли бокалы, наполненные вином, смешанным с сосновым соком. Это необходимо было выпить пе-

====page 130====

ред обедом, для энергии стомахической. 
Аристотель обратился к собранию с вопросом: кого оно избирает царем пира? 
- Фагона, неизменного Фагона! вскричали все. Фагон прохохотал от удовольствия; эхо с испугом пробудилось в ущелье горы. Он надел на себя поднесенный на блюде миртовый венок и пурпуровую тривуну, и все двинулись за ними в Триклиниум, где около трех стен тянулся широкий диван. Фагон взлез на него, и заняв место по средине, важно прислонился к мягкой подушке; все гости последовали его примеру, разлеглись по обе стороны. 
Посреди комнаты стоял жаровник, в котором курился ливан.

====page 131====

Резкий звук кимвала и тимпана сопровождаемый голосами нескольких песельников, раздался. Когда они пропели гимн в честь градоблюстительницы Aөины: Паллas povро ү£vis!.. рабы внесли маленькие столики, с первым блюдом, и поставили на диване перед каждым гостем. Это первое блюдо было мима, в роде винигрета из всевозможных мяс, искрошенных мелко на мелко, с прибавлением внутренностей, крови и уксусу, разваренного сыра и петрушки, тьмина и маку, печеного в золе луку и сушеного винограда, мёду и гранатовых зерен... 
Перед Фагоном поставлена была тройная порция... 
- Кало-ине! вскричал он доканчивая мим.

====page 132====

- Кало-ине! повторили все прочиe, торопясь окончить. 
- Это чудо, — сказал мне сосед мой - Фагон Aөинский не уступает предку своему, который съедал, за спором, одного вепря, одного ягненка, сто хлебцев, и выпивал духом одну орку вина. 
Второе блюдо было, Белорския улитки в пшене; потом фазаны и куропатки; потом мясо оленье, потом суперлядь потопленная в Амосском масле, потом жирные плачинды с мясом и с миндалем... потом подали тразимата, т. е. десерт: плоды сушеные, Aөинския сахарные оливы, финики и проч. 
За каждым блюдом следовал поднос с вином; так как Греки не любили мешать одного сорта с

====page 133====

другим, то на этом раз было выбрано вино Кипрское ку-мирос. 
Кало-ине! повторял Фагон. 
Частный разговор вскоре превратился в шутки; и остроты посыпались на тучного Фагона, который быстро пожирал все подносимое ему, пыхтел, багровел, и пища погружалась в чрево его как на дно морское. 
- Это слишком жирно, нездорово, сказал Люциний - отказываясь от подносимой плачинды. 
- »Что слишком жирно, то не здорово, сказал ты« подхватил подслеповатый Анписөен, набивая нос каким-то врачующим глаза зельем, вывезенным им из Египта, и поставив шавлинку подле себя.

====page 134====

»Но, так как Фагон также слишком жирен, продолжал он, следовательно - Фагон нездоров. 
Все захохотали; шутка Киника задела Фагона за живое. 
Довольный своим силлогизмом Антисөен хотел еще раз понюхать зелья, но - тавлинка его исчезла. 
- Господа, прошу отдать мою тавлинку! сказал он с сердцем. 
- Господа мои, отдайте Антисөeну тавлинку; вы лишили его нос пропитания - подхватил забавник Евбей. 
- А так как, все то, что лишено пропитания, произнес торжественно Фагон, должно умереть c

====page 135====

голода, следовательно и нос Антисөена должен умереть с голода! 
- Браво, браво, браво, Фагон! — раздалось по всему триклинию; хохот общий прокатился громом. – У У У У! закричали все, уставив палец на Антисөена. 
Он побледнел, в душе его собиралась мстительная гроза, губы задрожали. Вдруг вошел раб и сказал что-то на ухо Аристотелю. Аристотель заметно удивился, вскочил с дивана и, извинясь перед гостями, вышел. 
Хохоп прервался. »Что это значит?« спрашивали все друг у друга; но только я один понимал в чем состояло дело. 
- Странная вещь, — думал я — не ужели Антисөен нюхает табак?

====page 136====

Кажется древние об нем и понятия не имели? 
- Скажите, Господин мой, — спросил я своего соседа, — как называется это зелье, которое нюхает Антисөен? 
— То Вахха, Вакхово, отвечал он мне по Гречески. 
- Ту-Вакху! табак! думал я: — так это-то самое то зелье, о котором мне говорил Цыган: зелье, предохраняющее от цынготы. 
- Не называють ли его пептюн или тютюн? 
- Можешь быть пeпeиvov — летучий, или тифос — вонючий. 
- Что за чудо: petun, fetеnѕ, theffin... рuаnt и ре... понимаю!... 
- Не называлось ли оно никотиана?

====page 137====

- Это, я думаю, все равно, что и никеротиана. 
- А! так во он, Г. Нико, посланник Французский в Португаллии, который прислал Екатерине Медицис маленькую провизию табаку в подарок, которой очень понравился табак, который и стал называться с тех пор королевин порошок... понимаю! 
Г. Нико, следовательно изобрел Амазонский табак... на табaшном острове Табого. Теперь стоит только исследовать, не от табаку ли произошел Табагистан в Анатолии, и самое слово кабак, здание, в коем древние ели кебаб и курили шабак...

====page 138====

Да и слово tаbео и tabеѕ, и tabesco - гнить, портиться, и tabeda pestis - цинга, да и слово tаbеrna, cabaret... 
Вдавшись в исследования о табаке, я вспомнил и прекрасную оду о табаке, соч. Ильи Ларина. Эта ода начинась: »на толь чтоб в печали,« и кончилась:
»Все так, все так, все так! 
»А нам остается понюхивать табак! 

Вдруг Аристотель вошел с радостным лицем; в руках его был свиток бумаги. 
- Господа мои, сказал он, Филипп приглашает меня воспитывать своего сына! — и прочел в слух письмо Филиппа. 
Все бросились поздравлять Аристотеля с будущими почестями.

====page 139====

- И так, ты оставляешь мирную жизнь Aөин, Аристотель! — вскричал Фагон. Дайте же прощальный кубок! 
- Очень хорошо делает »возразил Триэөон, достойный последователь Гераклита, жалкое, тощее существо, на которого ни кто не обращал внимания. »Жизнь есть вещь продажная, от чего же не отрезать от нее куска и не променять его на золото и почести. 
- Злую собаку выпустил ты на меня, Триэөон! — отвечал Аристотель. 
- Знания наши есть товар, который требует сбыта, - сказал Зенон. — В Aөинах этот товар очень дешев: кто пойдет за плодами на торг, когда есть свой собственный сад!...

====page 140====

- Правда — перервал едкий Триэөон, — здешние умственные товары слишком залежались, стали рухлядью. Прощай, Господин мой, желаю теб пить куриное молоко у Филиппа. 
С этими словами ТриәФон вышел. 
Его проводил общий хохот. 
- Странно, Господа мои, сказал Евбей, какое противоречие между Философией и природой вещей! — Фалес и последователи его, полагавшие началом всего воду, были и есть люди совершенно огненные, что заметно и по Фагону, который весь горит; Гераклит же и последователи системы, производящей все от огня, были и продолжают быть, люди холодные, как на пример плакун ТриэФон, который постоянно то-

====page 141====

чит слезы. Разрешите мне эту проблемму? 
Проблемма заставила всех задуматься. 
- Не трудно разрешить, сказал Аристипп: чья природа огненна, для того прохлада воды есть идея наслаждения; чья природа водяниста, холодна, тот дорожит теплотою, произходящей от огня... 
- А так как теплота дае ему жизнь, — перервал вдру наследник Платона, - следовательно он по себе заключает, что огонь дает жизнь всему и есть всего начало. — Это мое всегдашнее мнение. 
- Браво, браво, Ираклит! Платон не ошибся в тебе: допивай всегда чужие стаканы; ибо мудрость и истина на самом дне.

====page 142====

- Прощай, Аристотель, прощай! повторили все. 
Я хотел удалиться вместе с прочими... но, подумал, и остался. 

====page====

ГЛАВА X.

— Господин мой, сказалъя Аристотелю — вы изволите ехать в Пеллу; я также туда намерен ехать, и потому, мы можем ехать вместе. 
- Очень рад спутнику, сказал Аристотель; но я не поеду верхом, я найму четыреколесную каруцу с

====page 144====

запряжкой мулов; ибо уверен, что Филипп заплотит мне путевые издержки.
- Это для меня все равно, сказал я, наймемте по полам. 
- Очень рад, но только должно нанять каруцу обитую медью и с приличной резьбой... сказал Аристотель. 
- Разумеется! сказал я; — я сам не привык ездить на воловой каруце. 
Таким образом, условившись, в тот же день послали мы нанять каруцу обитую медью и украшенную резьбой. 
Нам наняли до Волочи; ибо по Македоний устроены были везде ямы. 
Сборы Аристотеля были не велики: узел с платьем, несколько свитков сочинений; за поясом калям

====page 145====

и каламаре, боченок с вином, настоенным еловыми шишками - вот все. 
На облучек сел слуга Никомаховича, Немирко; он плакал от радости, что едет на родину. 
И мы пустились в путь; каруца заскрипела, медные бляхи задребежжали — это был признак, что едут люди высокой породы. Скрылись от взоров роскошные берега заливов Сароникского и Саламина, и разосланная Мегара по цветущей долине, и крутизны горы месной, или деревной, и, превращенная, в остров, Нимфа Эгина. 
- Узнать возможно ли: в вас спутником кого имею я? спросил меня Никомаховичь.

====page 146====

- Я странствующий певец, - отвечал я, и думал; какая учтивость! меспоимениe я стоит в конце речи. 
- Певец, по внутpеннему, или по наружному побуждению? 
- Господин мой! отвечал я, где солнце не греет, там по неволе довольствуются только внутренней теплотой. 
- А! сказал Никомаховичь, и умолк, и молчал во все время переезда; а я, проезжая Евбею, Фессалию и приближаясь к Македонии, думал о сонме богов и Дротте или Друиде Скиөе, о Кире-Еллине, о Пане и Доминусе Пелаеге, а Господине Славене, и прочих высоких особах МиӨологии и Истории.

====page 147====

»О!, сказал я сам себе:« до которых пор в МиӨологии множественное будет приниматься за множественное, а в Истории единственное за единственное? до которых пор в аллегории, жена будет женой, сын сыном, дочь дочерью? 
Я не в состоянии описывать все то, что я думал. В голове есть свое небо, которое иногда заволакивают тучи-мысли, и дождят слезами; иногда и на этом небе сверкают молнии, отсвечиваясь во взорах; гремят громы, отдаваясь в устах. 
Я не буду описывать подробностей пути, по которому шло и ехало человечество на поклонение жизни; по которому пойдеть и поедет оно на поклонение злату. Но я не прое-

====page 148====

хал мило Дельфов, чтоб не взглянуть на праздник Доды. О! Что я видел, читатель!... Принцеп Философии спал в продолжение всей дороги; перебравшись чрез Олимп, в границы Македонии, на первом постав, или почте, запрягли нам в каруцу тройку лихих коней. Каруцарь гикнул, хлопнул по воздуху аравийским кнутом и запел: 

Ах, вы кони, мои кони!
Вы не белые кони божьи,
Вы не Царские вороные!
Вы — серко, гнедко и бурко!
Не подкованы вы кони красным златом,
Не лежали вы на шёлковыжь подстилках;
А как дам вам, мои кони, доброй воли,
Не угонятся за вами в поле ветры!
Хи!

Двинулись горы с места, пошла земля, стали воды, потекли берегa!

====page 149====

Какие дивные рессоры - быстрота! не тряхнет! 
Летит тройка, как метеор. 
Вот катимся мы уже с горы к Пелле, вот несемся городом, вот примчались ко двору Панскому, Господскому; дубовые ворота распахнулись. Шагом по зеленому лугу подъехали мы к крыльцу. 
Я заметил, с каким удивлением и неудовольствием Аристотель взглянул на старый тесовый дом с светлицами и выходцами, и на дворовые избы, окружавшая его. После Aөинских зданий, просттпа ему не нравилась. 
Несколько дворовых холопей выбежали на встречу Аристотелю; я хотел было идти в город; но

====page 150====

он меня уговорил пробыть несколько времени с ним. 
- Останься со мной, господин, говорил он; я чувствую, что умру здесь со скуки, покуда привыкну. Я тебя представлю Василиссе, как друга своего. 
Я согласился, и нас повели длинными сенями в отдаленные покои, потом в баню. 
Как изнеженный Aөинянин, Никомаховичь потребовал благовонного масла, для мащения тела; но о подобной роскоши в Пелле не ведали. 
После бани подали Аристотелю царскую одежду: кафтан домашней ткани из сученой шерсти, чоботы коженые выше колена, и охабень строченый красною белью.

====page 151====

Аристотель, хотя с неудовольствием, однакоже принял небогатую одежду; но почти в слух говорил, что он привык к одежде шелковой, или финикийского пурпура, а не к простой шерстяной.
Выходя из бани, спросил он вина, настоенного еловыми шишками; но ему принесли меду и гречишной браги. 
»Это ужас!« вскричал Аристотель »здесь на медный обол нет пышности царской! Это палата! Да тут надо быть жирным Фагоном, чтоб сидеть мягко на деревянных скамьях!... «
После бани, Аристотеля повели к Олимпии; я последовал за ним. 
Она приняла нас добродушно и вместе, важно, прилично царскому

====page 152====

сану; протянула для поцелуя свою руку. Я бы даже не ожидал этого от дочери Молосского царя. На ней было парчевое платье, с двумя рядами застежек, переглянутое широким поясом, составленным из золотых блях; сверх этого платья лежала на плечах аксамитная ферезея, или фируезе, т. е. блистающая, с длинными рукавами, до полу; на голове, того же цвета шапка, в роде скуфейки, шитой золотом; на ногах тогоже цвета туфли, или папуши, на каблуках. 
После приветствия Аристотелю, и расспросов про меня, она посадила нас, и приказала привести своих детей. 
У меня затрепетало сердце от ожидания видеть юного Александра.

====page 153====

И вот — выбежали двое детей, мальчик и девочка; за ними толпа мамок и нянек. Мальчик, увидев незнакомых ему людей, остановился и смотрел на нас из подлобья; а девочка - это была Өессалина! - подбежала к матери, прижалась к ней, приклонила голову к груди её, и также устремила на нас свои огненные глазки. 
- Саша, подойди к своему учителю, Никомаховичу, — сказала Олимпия, указывая на Аристотеля. 
И Саша подошел к нему, продолжая смотреть на него из подлобья; еще шаг, - снова взглянул на него; и вдруг, подпрыгнул, полез к нему на колени; ухватился сперва за рукав, потом за грудь, потом за волоса, и - стащил Мидий-

====page 154====

ский парик, прикрывавший безволосую голову Аристотеля. 
Аристотель, торопливо поправив парик, покраснел с досады; но желал скрыть неудовольствие: »какой милый, живой ребенок, Василисса!« сказал он »Особенно глаза! глаза есть зеркало души.« 
Василисса Олимпия, в, свою очередь смутились от замечания; ибо у её сына глаза были разные: один серый, другой черный. 
Во все это время я сидел отуманенный мыслию: это будущий Александр! Александр Филиповичь, или вер-

====page 155====

нее, говоря языком Ликийским, Александр Олимпиевичь, казалось, был обыкновенный ребенок, плакал и кричал, как и все другие дети, сосал соску и фиалковый корень, не искуснее прочих; но, с рождением его, родилось общее мнение, что он будет непременно великий, непременно покорит целый свет... и этого достаточно было, чтоб предсказание исполнилось. Сверх того, в день рождения его, Филипп видел предвещательный сон, который рассказать нельзя; а Сивилла, в рубище, с распущенными волосами, бегала, из края в край, и вопила: »радуйся Македония, радуйся дева исшедшая из Арго! народилось у тебя детище с тройным талантом! « После подобных предвещаний, по мнению некоторых Философов, не

====page 156====

нужно бы было Александру ни учителей, ни воспитателей: он должен был быть без всякой человеческой помощи чем нибудь сверхъестественным. Олимпия также была этого мнения; но бывший при дворе её, инкогнито, Египетский Өираун, халдей и волхв Нектабан или Нектанет, сказал ей: »помилуйте, госпожа моя, не родится граненый алмаз, не родился и низаный жемчуг; а алмаз есть ум, а низаный жемчуг добродетели.«
И Олимпия решилась воспитывать сына.« 
Так рассказывал мне дворовый

====page 157====

Тивун, покуда Олимпия рассуждала с Аристотелем о методе преподавания наук. 
Когда они кончили разговор, я сел опять на свое место. 
Юный Александрь стоял подле своего будущего учителя, а Өессалина подле матери. 
Долго смотрела она на меня, вдруг спросила у матери: 
- Маминька, а это мой учитель? 
- Твой, дудука! сказала засмеявшись Олимпия. 
- Мой? вскричала Өессалина, бросясь от матери ко мне, и обняв меня. 
- О, признаюсь...

====page 158====

Духовным пылом возгоря, 
Я думал: по восьмому году, 
Она как Майская заря, 
Воспламенила всю природу!
Чтож будет далее... когда 
Придуть законные лета?
Беда!  

Представьте же себе мое удивление, когда Олимпия и в самом деле предложила мне быть воспитателем Өессалины. 
Я согласился; но чему же, думал я, буду учить ее? Для женщин, одна в жизни акроматическая наука, разделяющаяся на три периода, на любить, любить и любить... буду учить ее правописанию. 
И стал учить ее правописанию... и я уверен, что она не написала бы: 

»Мой друх я бес тебя сашла 
Сума, горит сердешный пламень.

====page 159====

Hет! строгий, выдержать могла, 
В правописанин экзамен. 

Но обратимся к делу. 
Чрез несколько дней после нашего приезда, настал господский праздник Коляды, или праздник Хронов; этот день назначен был и красным днем, или днем имянин сына Олимпии. 
Перед, полуднем она одела Александра в хитончик своей работы, и, сопровождаемая всем двором своим, пошла в хоромы Святого Витязя Якова. Весь путь от дворца до горы, находившейся посреди рощи, устлан был цветами; весь храм, построенный по образцу храма Aөины, Греческими зодчими, был также увешан венками, уставлен ветвями дерев. Сквозь толпу на-

====page 160====

рода я едва продрался в медное капище, где стоял древний истукан, дубовый обрубок, топорной работы, на коротеньких ножках, туловище в роде бочки, голова огромная, с витыми около ушей бараньими рогами. Но по сторонам между колоннами стояли 12 истуканов дивной работы; каждый из них был увешан рукодельными: ширинками, шитьем в узор, цветными лентами и бусами. 
Папа, в белом балахоне, с бородой по колено, совершил излияние, начадил ливаном, окропил всех кровью; и потом поставив сына Олимпии перед горой, или жертвенником, на котором жарилась баранина, осыпал его новыми золотницами, — присланными Филиппом из Криниц, в дар новорожденному, -

====page 161====

и сказал: »Ну, будь же ты отныне Олексом, да живи во благо!« Потом, отрезав ножем кусочик баранины, дал ему съесть, поднес ему к устам жертвенной крови, и продолжал: 
»Ну, ступай, и все идите гулять во славу Святого Витязя Якова; а за утро богатые сотворите пир бедным, а бояре рабам; а не исполните закона, то да не убелит, а очернит вас баня; а воссевшим вам обедать, да опрокинут слуги на вас курильницу с горячими угольями, а повара да пережарят любимую похлебку вашу, и да переварят жареное, и да приправят все кушанье не медом, а рыбьей желчью; и да вбегут собаки на поварню и да пожрут пироги; а вепри, ягняты и 

====page 162====

поросяты — откормленные молоком, да испустят во время жаренья визг, крик и рев, подобно быкам, приносимым в жертву, и соскочуть с вертела и покатятся по земле, или убегут в горы и унесут с собою рожны; а жирные куры и куропатки, ощипанные, выпотрошенные и готовые к жаренью, да вспорхнут из рук поваров и разлетятся по хижинам бедных, дабы не одни богатые вкушали их. Мало того, - неимущим нужно и подаяние; не подадите сами, муравьи откопают сокровища ваши и разнесут по бедным; мало того, — неимущих накормите, наделите и прикройте полой своей нищую голь, а не прикроете, - одежду вашу поест моль, и крысы разнесуть по лоскуту на починку pубища. Мало того, — омойте

====page 163====

бедных и соскребите грязь с тела их; а не исполните, то да оплешивеют сыны ваши, а румяные лики дщерей да обрастут густыми бородами как лес, и будуть похожи они на Эллинских комедиянтов Сфенопогонов. 
Исполните же закон Туров, на станет снова золотой век, когда сам хлеб ходил за чревом и превращался в золото; когда реки млека текли по сытной земле, а облака разносили ҳмельный мед и вино; а кожухи, шапки и сапоги сами росли на теле. Таков был век, дудки сами играли, а все, приплясывало!« 
»О, думал я, верно память о золотом веке оставила нам и песню: 

====page 164====

Танцёвала рыба с раком,
А капуста с пустaрнaкoм.

Такова была речь жреца, я дивился: как, слишком в 5000 лет, человечество не сделало шагу от животных понятий! 
Но слова его имели свое действие: 
Все богачи, перепуганные заклинаниями стояли бледны, и, казалось уже трепетали, чтобы муравьи не откопали их сокровищь и не разнесли по хижинам бедных; но зато у нищих и неимущих лицо пылало радостию и ожиданием, что жареная куропатка влетит им прямо в рот. 
Из храма все отправились по домам, сквозь ряды нищих и неиму-

====page 165====

щих, которые, обступая имущих, словом »подай!« требовали дани. — Но этот день был канун настоящего праздника Сатурналий, или господства рабов. С вечера, они уже готовились к Саббату или шабашу; ибо на утро всех, кто носил имя пан, или сударь, ожидало рабство, служба и лакейство, если он не откупался положенной суммой и не получал знака увольнения, - который состоял в красном знамени над домом, и в красной шапке на улице. К счастию, случайно нашел я у себя в кармане древнюю золотую монету, и запасся шапкой. Аристотель об этом не позаботился; не ведая обычая, преспокойно бы

====page 166====

спал он до полудня, еслиб верный Немирко не позаботился его разбудить. 
- Ей! — вскричал он грозно, входя в комнату и едва держась на ногах, — Никомаховичь! Чтож ты это, братець, спишь без просыпу!... 
Никомаховичь вздрогнул, очнулся, уставил сонные глаза на верного раба своего. Вставай... говорю!... ах... ты!! видишь, я из бани пришел... ну!!... 
- Чтo ты это, бездельник!! вскричал Аристотель! пошел вон!  
- Что? пошел вон?... Э!! да ты не проспался!... постой! 
И с этим словом Немирко, сбросив одеяло с Господина своего,

====page 167====

схватил его за ворот, потащил с постели. 
Испуганный Аристотель заревел как бык, которого тянут за рога под жертвенный молот. 
На его крик сбежалось несколько дворовых слуг, не уступавших в трезвости Немирке. 
— Что за шум? вскричали они. 
- Да вот, господа мои, отвечал Немирко, — спит!... знать ничего не хочет!... помогите стащить eгo с постели... да!... знать не хочет, что я пришел из бани!... занял мое господское место!... а я прав своих не продаю... не продам, ни за что не продам!... ктож мне слуга?...
- Возмите этого мошенника! Во-

====page 168====

пил Аристотель, задыхаясь от гнева. 
- Меня?... взять?... видел это?... 
- Э, да кто он таков?... что за Пан? спросили у Немирки товарищи его. 
- Кто? да просто Никомаховичь, дядька, учитель господской... отвечал Немирко. 
- Эх, да оставь его! ведь он наш брат, пусть его погуляет. Да не мастер ли ты на эөиoпской дудке играть? Ведь ты из Цыган Никомаховичь? 
Аристотель, как полуумный, накинул на себя одежду. 
- Где Василисса? вскричал он исступленным голосом.

====page 169====

- Э, не бойся! — отвечала ему толпа, — она откупилась, сидит в заперти,... воля наша! 
Аристотель, как полуумный, вырвался из толпы пьяных, выбегает вон из дома... 
- Кудаж ты, куда Никомаховичь? кричить толпа слуг. Преследуемый, он выбегает на улицу. Там новые толпы гуляющего народа; везде музыка, везде шум,... пьют, пляшут... повсюду неистовые объятия любви и дружбы. 
- Хэ! куда бежишь! стой, брат! кричить первая встречная толпа. — Стой! коли наш, выплясывай! 
Аристотель бросается как полуумный в сторону; но плясун в машкаре обхватил его...

====page 170====

- Стой! говорят тебе! наш или нет?... 
- Ваш!... отвечает он трепещущим голосом. 
- Чтож ты без личины, в холопской одежде и без шапки, как нищий? 
- Хэ! у нас нет полосатого шута - в шуты его! 
- Где-ж ему быть шутом, у него кислая рожа! 
- Ну, будь он знаменной втулкой! Подавайте знамя! 
И вот два молодца в пестрой одежде, принесли на плечах остроконечную шапку, оргии в три вышины; на вершине её, как на баш-

====page 171====

не, развевалось полосатое знамя. Нахлобучив шапку на голову Аристотеля, знаменщики повели его под руки... 
- Хайд! вскричал предводитель толпы; и она двинулась, приплясывая, в след за бубнами и сопелками, на гору к костру. Около костра, увешанного плодами и осыпанного еловыми шишками для скорого возжения, стояли уже украшенные венками, под белыми покровами, взнузданные быки с 30 лочеными рогами; подле них, обнаженные до пояса, повязанные белыми фартуками, слуги храмовые с молотами и секирами в руках; подле костра гора или жертвенник, уве-

====page 172====

шанный цветами и уставленный курильницами, и свечами в преножниках. Подле оного жрец, в белом балахоне, с венком на голове; по одну сторону его стоял малец с святой сечей, или огромным ножем, разлагающим жертву на части; по другую сторону, другой малец держал кованый ларец с ливаном; еще двое держали рукомойню, блюдо и утиральник. Хор певцов, гусляры, дудари и сопцы, стояли также по сторонам; за ними девы хорицы и игрицы, в красных сарафанах, под покрывалами... 

====page 173====

Я, пользуясь правом красной шапки, стал поближе к этим белицам; мне нужно было их рассмотреть подробным образом - того требовала наука о изящном; при том же, покрывало... 

О покрывало, покрывало! 
Но воля Бостанджи-Баши, 
Чтобы покрывало покрывало, 
Все тайны сердца и души. 

Мое все внимание было обращено на покрывало, и я не понимаю, как мог я заметить, что по всему скату горы, начиная от жертвенника, на лотках, на подносах, на щитах и ширинках, лежала пища, 

====page 174====

ожидающая благословения. Это был пик-ник: хлебы божьи с кимином, пироги, колачи, пряженцы, овсяники, медовики, пампуши, бутыли с виномь, кадки и горшки с мазулей и брагой, корзины с смоквой, с фигами, василикосами, с оливами, с гранатами... 
Я не понимаю, каким образом раз слышал я рокот трубы, писк священной дудки из ослиной ноги,... звук медных кимвалов, и стук бубнов?... 
Я даже не могу отдать отчета: казалось мне, или в самом деле я

====page 175====

видел, как главный жрец принял жезл, махнул им - и раздался тихий хор, во время которого жертвы были закланы, а части их дымились кровью на жертвеннике под ножем жреца.. как он осыпал их ячменем и солью, обливал багряным вином... и между тем внутренности возложены на костер, костер воспален, ливан брошен в курильницы... 
Все казалось мне сном... я потерял из виду Аристотеля, шел за юной Хорицей, я видел только ее... она начала плясать! о, Читатель! 

Смотри - Дельфийская Харита: 
Распущена её коса, 
Две ручки голы, грудь открыта, 
И ножка чудная боса!

====page 176====

На голове зеленый венчик, 
Прозрачной тканью стан обвит... 
Чу, брякнул, зазвенел бубенчик, 
И дева ходить - говорить! 

Я так засмотрелся на нее, что не замеил, как она обратилась предо мной в призрак и исчезла. - грустный, пробирался я сквозь шумные толпы народа; почти близь каждaго дома, под навесом, стояли бочки с брагой и корзины с плодами; на луговинах плясали голубца, играли в лапшу, в города. 
Но улицы, как поле сражения, были усеяны трупами упившихся. Чара зеленого вина низложила, вероят-

====page 177====

но, и Аристотеля; ибо только на другой день возвратился он с праздника, как сонный, с душой жаждущей похмелья.

====page====

ГЛАВА XI.

Вы не поверите, как трудно учить женщину; женщину, это существо, у которого так много сердца и так мало головы; которое верит в Провидение до тех пор, покуда есть о чем молиться ему; которое не верит в Провидение до тех пор, покуда гром не грянет; ко-

====page 179====

торое не сомневается только в самом себе... 
Пересоздать существо пришедшее в этом виде от берегов Тигра и Евфрата — выкупить из неволи, в которую оно обречено за ропот на судьбу свою посреди Рая - вот труд: вот наслаждениe! 
О, я не знаю выше блаженства, как преклонить колена и произнести: 

Благоуханный цвет существованья, 
Звено магнитное души и естества!
Венец, сияющий на лике Мирозданья, 
И воплощенная улыбка божества! 

О! (имя рек). 
Такова женщина перворожденная, и та, которая выкуплена светом разума.

====page 180====

Не будем говорить о сосудах, налитых водою, в которых собран букет цветов. Это существа бальные и гостиные; это цветы без корня; это простые, механическия создания, андроиды, изобретенные Прометеем, воссозданные Албертом Гроотом, и усовершенствованные Видcтoнoм, которые никак не могут произнесть букву Р. 
Не будем говорить и о существах, налитых животною жизнию, которые перекидывают ногу чрез конский хребет и ездят верхом без седла. 

====page 181====

Но этот Фиал, исполненный сверхъестественным блаженством! если он стоит перед тобой, читатель,... o!... ты взглянул на него... взглянул и опьянел... мы уже не в состоянии протянуть руки, поднести его к устам... чувство оставить тебя — оно уже выше неба. 
Образовать деву, наполниль Фиал блаженством... но представте себе грусть мою: что eсли какой нибудь профан-идольник осушилт его до дна одним залпом, как schnapps, не оставив на языке ни капли, для осязания наслаждения. 
Вот разница между образованием Александра и Өессалины: он для всех, она для одного... и еслиб еще для своего учителя!

====page 182====

Однакоже я не завидую чужому счастию, ни чужим деньгам, ни чужой любви; я только не желаю быть пьедесталом, пьедесталом даже вселенной; но Атласом я готов быть: пусть поместится моя вселенная ко мне на рамена. 
Девушек приятно учить; они по болышой части милы и послушны, и всему верят, что им говорит учитель; но мальчик;... о, это вопросительный знак: — только шаг из яйца, и уже допрашивает: как, что и для чего? Как будто понимаешь, что эти: как, что и для чего, есть истинное различие между человеком и тварью. 
Эти слова произносит в нем сама природа; ибо он есть отражение всего видимого мира; он солнце

====page 183====

той сферы, на которую может изливать теплоту чувств и сыпать лучи разума; он прохладная луна утешительница; он парящий орел в соображениях; он лев в великодушии и среди боя; он тигр в исступлении; он в ухищрениях змея; полип, движущийся на корнях своих; величественная пальма, произраждающая только один цвет, один плод в столетиe своей жизни - один плод! — дивный плод — голову!... яд и животворное вино; он тверд как железо, при свеmе блестящь как алмаз, непонятен как ночь, завиден как золото, звучен как серебро - о, он весь мир видимый. 
Отдайте же это вопрошающее существо в руки существу без-

====page 184====

ответному, учебной книге в образе человека, и вы увидите, что дивные звуки: что, для чего и как, увянут в душе, как отпрыски цветов, для которых нужно питание, и у которых нет питания. 
Человек родился и в физическом и в нравственном отношении, или здоровым или болезненным, или уродом. и следовательно, говоря математическим языком: в человечестве 1/3 добра, 1/3 зла излечимого, и 1/3 чистого зла. 
Чтож предстоит воспитанию? 
Хранить здоровье физическое и нравственное, лечить болезнь и употребить зло на службу добра. 
О, в природе столько неумышленного зла, что умышленное не нуж-

====page 185====

но для весов судьбы, и каждый человек, если не в глазах других, то по крайней мере в собственных глазах, может быть чист и не порочен! 
Между тем как я делал эту математическую выкладку и незаметным образом перешел от нее к разрешению всех тригонометрических задачь посредством простой ариөметики, логика Аристотеля тщетно боролась с логикой Александра. 
- Страсти враги наши - говорил Аристотель - их должно истреблять, вырывать с корнем... убивать!... 
- У папиньки много врагов — говорил Александр – Греки, Персы, Иллирийцы, Готты... для чегож он их не истребляет, дядюшка?

====page 186====

- К побежденным должно иметь снисхождениe, отвечал сбитый с пути Аристотель; - и тогда враги обращаются в друзей наших. 
- А за чтож, дядюшка, убивать страсти; их жалко совсем убивать, они также враги наици; может быть и они, если к ним будешь милостив, также обратятся в друзей наших. 
- Да... но, нет... на пример пьянство, есть страсть опасная... которую должно искоренять... 
— А гдеж корень у пьянства, дядюшка?... 
- Корень пьянства... бывает часто в обычаях... вот, на пример, еслиб ты был законодатель, ты верно бы уничтожил злой обычай,

====page 187====

по которому слуги имеют право бранить и бить своих господ во время Сатурналий... Это все равно, что позволить коню оседлать человека. 
- Правда, дядюшка; а ты видел у меня деревянного конька, которого называют Пегасом, потому что он пегой. 
- Здесь не время рассуждать о конях; изволь, Александр Филиповичь, читать Иллиаду!... 
Александр взял указку в руки и начал читать: 

»Воспой, о богиня, гнев Ахиллеса,Пелеева сына, 
»Грозный, который Ахейцам нанес неисчетные бедства...

====page 188====

- Скажи мне, дядюшка, ктож это просит петь богиню вместо себя? 
- Омир, отвечал Аристотель, которого настоящее имя есть Мелезиген, от реки Мелеты, на коей он родился; когда же он ослеп и пошел по миру, тогда его назвали Омиром... 
- Это чудо - думал я, — что значит Филология! и по сие время люди не хотят понять, что Мелезиген есть ничто иное, как испорченное Азское слово мälsиngan, т. е. поющий сказания, и что следовательно Иллиада есть перевод с Азского языка на Греческий, песни о падении власти Азов в Helion—ѣ, что Priamus Kongur var sem ädur er sagt kalladur Oden, en drottning hans

====page 189====

Frygg, af thui tök Riked sydann naffn OC kallas Phrigia thar sem borger (Troia) stöd. 
Т. е. что Приам Князь (kong — Конеж) был тот самый, как говорять, который назывался Оденом, а жена его Фригга; от неё и получило царство прозвание Фригии, где был град оный (Троя). 
О вы! все триста Юпитеров, 54 Ахиллеса, 48 Геркулесов и все 30000 богов древнего Азского, или языческого мира! призываю вас в свидетели истины слов моих; но дозвольте мне, для помещения вас в моем тесном угле, разделить на 10.000; это не уменшить величины вашей; ибо вы явитесь передо мною в настоящем своем виде, в священном числе 3, за которым стоять

====page 190====

ноли и метаморөы древних и новых поэтов!«
Эти слова я произнес почти в слух, так что развлек внимание Александра к урокам Аристотеля, о щедрости, за которую в последствии историки укоряли Александра, говоря ему устами Филиппа: »глупо, мой друг, думать, что за деньги можно купить верность и любовь. Что за радость, чтоб Македонцы привыкли видеть тебя не царем своим, а казначеем. Советую тебе быть более щедрым на благость, нежели на золото; потому что только благость есть казна неизтощимая.« 
Таким образом я часто был слушателем уроков Аристотеля. 
Сначала Аристотель был доволен вниманием своего ученика; он

====page 191====

надеялся образовать из него мудрого законодателя; но созидаемая надежда, как Вавилонская башня, не достигла цели своей. Откуда ни возьмись в Александре охота к музыке. Он услышал песни Фригийского Бандуриста Тимофея, и так возлюбил их, что Олимпия принуждена была купить сыну маленькую бандурку, и нанять Тимофея учить его игре и пению. 
Гений во всем виден, за что ни возмeтся. 
Однажды учитель (говорит вместо Квинта Курция Иван Фрейнсгейм, в переводе) приказал ему ударить в некоторую струну... странно, как будто Квинт Курций не знал, что эта струна называется

====page 192====

также квинтою!... 
»В некоторую струну, по правилам науки.«
- Я и без правил науки ударю в струну! отвечал Александр. 
Все удивились остроте ума его; а Аристотель с горестию помыслил: »из Александра выйдет бандурист, и только!« 
Аристотель ошибся. Не прошло недели, Александру надоела музыка; в нем открылась новая страсть: бегаль в запуски. 
- О, - говорил Крисон Ингеландец, учитель его — Александр Филиповичь перегонит со временем на Олимпийских играх не только всех бегунов, но и всех иноходцев! 
Покуда отрок Александр бегал, Акроматическия науки стояли, а Ари-

====page 193====

стотель с горестию думал: »из него ничего не выйдеть, кроме иноходца! 
Аристотель ошибся: в Александре вскоре родилась страсть к борьбе - наняли атлета Диоксиппа; потом страсть играть в лаптун - наняли Аристоника; потом страсть к охоте, потом страсть объезжать коней, потом ездиль верьхом на своемь учителе. 
Аристотель долго сердился, терпел, терпение иссякло, и он хотел уехать из Пеллы; но Олимпия уговорила его, а Александр поцеловал его в лоб, и сказал, что не будет вперед шалить. 
»Стыдно тебе, Александр Филиповичь, говорил ему умиленный Аристотель; родитель твой по пря-

====page 194====

мой линии происходит от Геркулеса, а Василисса Олимпия от Ахиллеса; по священной же науке чисел, плюс на плюс дает плюс; следовательно и тебе должна предстоять великая судьба сь плюсом; а ты поведением своим и невниманием к наукам хочешь обратить все в минусь — стыдно Александр. Филиповичь!«
Хотя Александр плохо знал Ариөметику, которая входила в состав курса эзотерических или таинственных наук, коим обучались только царственные особы; но Александр постиг слова учителя своего, как поэт, в котором ученые мужи, вместо ума, рассудка, воображения и познаний, допускають только какой-то угадывающий истину инстинкт, как будто до истины нельзя до-

====page 195====

стигнуть, не навьючив себя формами познаний. О, бедное, страждущее познание от форм познаний! Скажите, кто прав, кто умнее: тот ли, который несет духовный хлеб в снопах, или тот, который вымолотил его и несет в зернах? 
Не обвиняйте же, ученые мужи, поэтов, которые, носясь по поверхностями, срывают цветы с растений мысленных, цветы заключающие в себе семена будущности. 
Поэт есть зодчий того здания, к которому вы сносите материалы распределяя их на виды и роды. He ропщите, исполнители его воли, он сам подвластен законам духа, дествующего на него внушением. 
Александр был поэт, — Азия, была книга, в которую он вписал мечем поэму свою.

====page 196====

Александр поняле слова учителя своего, и, с этого времени, Аристотель овладем Александром. 
Он открыл ему заблуждения Магов в богопознании, и открыл всю славу быть восстановителем древнего закона, начертанного громовой стрелою на скалах горы Тора. 
О! тебе Александр, - говорил он, - предстоит подвиг возобновить храм Зальмена на 7 холмах Херзалы. 
Азия ждет тебя, как посланника Адонаи, лавры ливана увенчают тебя на царство посреди семи холмов, представителей семи высочайших алтарей земного шара. 
Александр с жаждою внимал

====page 197====

учению Аристотеля и алкал уже будущей своей славы. Чтоб сохранить в тайне написанные Аристотелем Книги закона, он велел сделать для них золотой ковчежец, и выдавая за поэмы Гомера, держал всегда при себе, а ложась спать, клал под подушку, вместе с кинжалом. 
Посеяв семена учения своего в душе Александра, Аристотель, под предлогом болезни, удалился из Пеллы на остров Лесбос, ближе к берегам Азии; там решился он ожидать всхода посева, или необходимости бежать в Азию, от преследований, если бы цели его открылись прежде времени. 
По отъезде Аристотеля, взялся, по просьбе Олимпии, окончить образование Александра, Нектанет, — он

====page 198====

стал ему рассказывать Египепския сказания: как до создания мира повсюду было ничто, и как Бел посредством острого слова ум! разрубил ничто на двое, и составилось из одной половины не, а из другой что; как одно животное с человеческой головой и с рыбьим хвостом вышло из моря и научало диких людей, которые росли прежде как полипы на древнем папоротнике, сочетаться браком; так произшедше от сочетания извели древний папортник, на котором росли люди; как они размножились и разделили между собою землю и первоначальный язык, состоявший из 777 букв; и как каждому племени досталось от 16-ти до 50-ти букв, из которых каждое племя и составило свои слоги и свои слова.

====page 199====

— О, Александр, — говорил между прочим Нектанет, - по течению звезд вижу я, что мы низложишь власть Персов и возвратишь законному владетелю престол Египпа. 
- Но где же законный Царь Египта? спросил Александр. 
- Где Царь Египта?... произнес смутясь мнимый Волхв; - он скрылся от преследовании Оха в Eөиопии. 
- Еслиб он не бежал, его бы не преследовали, сказал Александр. 
- Он оставил Египет по воле Аммона; ибо оракул изрек: 
»Избирай любое: преследованиe Poка, или преследование Оха.« И он избрал последнее, ибо от последования Рока нет убежища. 
- Он не понял слов оракула; оракул предоставлял ему, на волю преследовать Рок или Персов, ибо

====page 200====

еслиб он мужественно боролся с ними, то и злой Рок и Артак серкс-Ох, бежали бы от него. 
- О, Аммон! - вскричал Нектанет, - правда твоя. 
- Что с тобой сделалось? - спросил удивленный Александр. 
- Ничего, ничего... так, святая мысль пробежала в голове моей: 
»В великом храме ожидает тебя Аммон-ра; Маут родила тебя, Замун покорился тебе, ты новый сын Аммона, ты новый Харрк!... 

====page 201====

Клянись мне, Александр, идти на поклонение к Аммону. 
- Это я сделаю и без клятвы, - отвечал Александр. 
Ум Александра поразил Нектанета. 
- Послушай, госпожа моя душевная, — сказал он Олимпий, — Александра учить более нечему, Аммон-ра вложил в него много воли своей, чело его возвышенно, и очи близки друг к другу, пора опоясать его мечем. 
И по совету Нектанета Олимпия написала к Филиппу письмо, в коем изъяснила, что Александру наступило уже 16 лет, что он уже полон, и ума, и разума, и что в отсутствии отца он может править Государством.

====page 202====

»Посмотрим« сказал Филипп, получив письмо. И дал Указ сыну прибыть, к Византии, со всем войском, которое оставалось в Македонии. 

Конец первой части.

====page====



====page====



====page====



====page====

ПРЕДКИ КАЛИМЕРОСА.

АЛЕКСАНДР ФИЛИПОВИЧЬ
МАКЕДОНСКІЙ.

И снова в путь. 
IV. ч. странника.
 
155164. 

II.

МОСКВА.
в типографии Н.СТЕПАНОВА.
1836.

====page====

ПЕЧАТАТЬ позволяется
с тем, чтобы по отпечатании были представлены в Цензурный Комитет три экземпляра. Москва. Января 15 дня, 1836 года. 

Ценсор И.Снегирев

====page====

АЛЕКСАНДР ФИЛИПОВИЧЬ
МАКЕДОНСКИЙ

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

ГЛАВА I.

 	Жалко, жалко было мне расстаться с Өессалиной! но я должен был отправиться в след за Александром. Өессалина,... это такое было существо!... моя воспитанница!... Смотрите на нее,... что вам более нравится в ней: блистающие ли глаза её, как стрелы божьи, или взор, падающий на вас лучем утра?... не-

====page 4====

жность ли лица её, или улыбка внимания?... рассыпанные по плечам локоны, или вздох волнующий грудь её?... сан очерченный блестящим шелком и охраняемый от взоров Финикийским пурпуром, или вся она, вся!... весь этот призрак, этот метеор, посланный небом осветить вашу грустную жизнь верой в красоту существ будущей жизни? 
Радуйся всякий, кто видит ее! Владель ею будет только один... владеть ею — быть мучеником мысли: вот, вот рушится счастье!
Но не думайте, что это существо - просто Ангел, существо святое, безгрешное, перед которыми вам не оставалось бы ничего больше делаль, кроме преклонений...

====page 5====

нет, она женщина, она своенравна, она вспыльчива, она иногда даже мстительна; её своенравию вы радуетесь, её вспыльчивость оживляет ваши чувства; а мстит она за несправедливость двумя крупными слезинками - только двумя! но кто допустит, чтоб эти две слезинки упали на землю? 
Прощай же мой ласковый призрак! будь тебе небо вечным подножием! Конь брата твоего стоит уже у крыльца, бьет золотыми подковами по шелковому ковру, грызет серебряную узду, вскидывает гриву, озирается грозно. Александр прощается с матерью, три полка Македонской дружины, развернув знамена, двинулись уже за город, толпы народа идут за ними. — Песельники поют войсковую песню,

====page 6====

звук серебряных рогов отзывается в окрестностях; но голос разлуки слышнее песен и рогов, сердце стучит громче бубна. 

====page====

ГЛАВА II. 

Не желая быть свидетелем горестных прощаний, и, чтоб рассеять грусть свою, я отправился в храм Аммона. Храм был заперт, но я объявил, что мне нужно видеть Аммона. Жрецы не внимали словам моим. 
- Слово и дело! - вскричал я.

====page 8====

Это подействовало; медные врата отперли, я вошель. 
- Аммон-ра, скажи мне пожалуй, какая разница между древним человеком и новым? 
- Право не знаю, отвечал Аммон; и что тебе за охота делать такие групые вопросы, как будто не очем более гадать! 
- Да о чем же гадать? 
- Как о чем? спроси: любит ли тебя та, которую мы любишь? 
- Мне кажется вернее будет, если я спрошу у неё самой. 
- Конечно... да... правда!... ну спроси: где искать тебе счастия? 
- Вот прекрасный вопрос! это все равно, что спросить: где искать мне свои мечты!

====page 9====

- Как будто счастие есть мечта? 
- Исполнение желаний не мечта, а счастие мечта. 
- Который тебе год? 
- Если из золотого круга жизни вычесть 4745/75, то узнаешь число лет моих. 
- Задача! Не хочешь ли ко мне в жрецы? 

- Нельзя мне, я служу у Феба. 
- А сколько жалованья в год? 
- Без жалованья. — Вот расчеть, 
- Служить из славы! - Вот расчет, 
Служить и век, служить из хлеба! –

- Однакож мне время отправиться; прощай Аммон-ра!

====page 10====

— Постой! посмотри, каков мой цирк? 
- Славной, богатой, золота не оберешься, истуканам нет счету! 
- Bзойди на эту лесенку; на полатях есть штучка! 
- Э! да это Орган? 
- Да Хорган. 
- Можно пустить? 
- Пожалуй, только не пускай роковой трубы. 
- От чего – же? 
- Я ее иногда надуваю, и то легонько, когда мне нужно посердиться на кого нибудь; а пустить как должно - беда! ураганом прокатится

====page 11====

голос её, потрясутся стены, падут своды. 
- Однако же, прощай, Аммон-ра! 
- Ну, до свидания - отвечал Аммон-ра, не двигаясь с места. 
Не обращая внимания на поклоны жрецов, которые стояли у входа храма, я прокатился шаром по степи, валом по морю, и догнал Александра у села Криницы Филипповы, на берегу Егейского моря, против острова Фаза. 
Я не считаю за нужное описывать наружность Александра; но кто не читал Европейских писателей, которые говорят, что он был возраста среднего, статен, плотен, силен, румян, белокур, курчав, нос имел орлиный, один глаз черный, другой серый...

====page 12====

И кто не читал восточных писателей, которые говорят, что он был возраста среднего, худощав, имел уши большиe, один глаз черный, другой голубой... 
Для тех я могу повторить справедливость этих показаний. Александр в Европе действительно был плотен, а в Азии похудел; однакоже нельзя не заметить, что Европейцы слишком изогнули его нос, чтоб сделать орлиным, а Азиатцы через чур вытянули ему уши, чтоб удобнее вывести его произхождение из Азии. 
Александр молодцем ехал перед полками своими; стальный шлем его как зеркало отражал свет дня; сверх перепоясанного кафтана, надета была кольчуга. Все вооружение

====page 13====

его состояло в мече; »копье и стрелы, оружие простого воина,« говорил он. 
На него нельзя было не любоваться; нельзя было не любоваться и на три полка всадников, следовавших за ним и составлявших около 10 тысячь человек. Полк Бессов, из Загорья, весь как будто шерстью оброс, весь в овчине: — издали можно было подумать, что стадо козлов едет на табуне ослов. Полк из Белогорья, перенявший рыцарскую одежду у соседей своих Дарданов, нарядился в деревянные шишаки, украшенные петушьими перьями, и в коженые латы, с нашивной чешуей из конских копыт; у каждaгo пика чуть чуть не до неба, а в левой руке щит как бубен. Долгополый Влаш-

====page 14====

ский полк, в серых армяках, с высокими стоячими черными мерлушковыми шапками. 
Не доставало только Мазурского полка из под Белых гор; он должен был присоединиться в Криницах. 
Прибыв в Криницы, Александр был уведомлен, что Мазуры взбунтовались и нехотят давать полка. Он не долго рассуждал, что ему предпринять: как туча хлынул ливнем на Мазуров, разгромил их без пощады, и принудил бежать в горы. Станицу их назвал Александрией, населил Македонцами и отправился к Византии. 
Но Филиппу не нужна была Византия; ему только хотелось, чтоб корабли его прошли чрез Босфор

====page 15====

в Черное море, ему нужно было до браться до Торова острова, который славился богатством Азского города Херрона, куда стекались купцы со всех частей света, менять золото на роскошные меха Севера. 
Этот остров иначе не назывался, как Божьим. Херран-ей, Азар-ей, Торр-ей. 
Город Херран лежал на Южному мысе при заливе Годалимен, или Годан, где при устье был храм Тора. Херрон назывался также Актором.  
Ниже города был затвор, который называли Кимволон, потому что там на башне был огромный кимвал, т. е. колокол, cзывавший народ на печальное поклонение гробу Адона. На оконечности мыса сто-

====page 16====

ял высокий столб с медным изображением овна, лика Торова. 
Это был Маяк, - по Азски Фир, по Гречески Фарос; это был знак торгового места, и изобретен Фанами, или Финикиянами. Куда ни приезжали они с товарами, всегда во время дня, выставляли красный флаг, а ночью Фарос, который и прозвали также Фанар, как означавший присутствие Фанов. 
За этим островом есть еще море, которое называют Азы Өемарад или Дэмаринда, т. е. (море) пристань Богини; Сирийские народы называют За-Бахр, или Аза-Бахр, что значин также море Азов, или Божье; а Пеласги называли- Аза-Вадж или Сив-Важ - вода божья.

====page 17====

Пролив из Азовского моря в Черное называли Торовым, а по том Эвановым.«
Все это рассказывал мне один из находившихся при Александре, родом из Фанов. 
Таким образом, Филипп, желая овладеть Херсоном, не мог достигнуть до него иначе, как на кораблях; ибо поход чрез степи Gкифии был не по деньгам; но и на кораблях предстояло огромное затруднение. Византийцы, желая одни пользоваться торговлей со Скифами, пропускали чрез Босфор Фракийский только купеческие корабли, и то за огромную плату; да еще с каждого корабля должно было платить в храм Naff-thun, который был на левом берегу Босфора, в самом 

====page 18====

устье Черного моря. Чрез Босфор протянуты были железные цепи. Филипп, осадив Византию со стороны земли и моря, требовал, чтоб пропустили корабли его в Черное море, и грозил в противном случае сдвинуть весь город, со всем, что в нем есть, в море. Византийцы не убоялись угроз и осады; но Флот Филиппов прервал совершенно торговлю и сношение Архипелага с Черным морем... Нарушаемые выгоды принудили ли бы их согласиться на требование Филиппа; но, к неудовольствию Филиппа, Aөиняне прислали на помощь Византийцам 120 кораблей - и сверх того, со стороны Азии, угрожали ему Персы. 
Филипп потребовал помощи у Aтея, Царя Скиөского, предлагая ему

====page 19====

в замен искреннюю дружбу; но Атей был настоящий Атей — ничему не верил, не хотел знать Филиппа. 
Вспылил Филипп разгорелся от досады, двинулся черной тучею к Дунаю, понес грозу на Атея. 
Но, в степях Скиөских, лежал огромный камень преткновения для всемирных победителей.
Дарий Гюштасп ходил, ходил, кружил, кружил, по степям, чуть чуть не утонул в мраке Киммерийском; Филипп ходил, ходил, кружил, кружил, по малой Скифий, напал на какую-то Одаю, в которой жили Чабаны, забрал стадо овец, и, воротился, охрамев от раны, полученной, при возвратном переходе чрез Гемос.

====page 20====

Александр также пустился было за Дунай, но успел только раззорить Кишло, в котором ничего не нашел, кроме кочковалу, мамалыги да брынзы; — далее не желал он пытать счастия - воротился. 
Предав все походы в СкиӨию забвению, отправился я за Филиппом в Грецию, наказать Aөинян за присланную помощь Византии. 
Между тем как Филипп бушевал близь Дуная, Демосфен длинными речами взбуновал против него всю Грецию, и только что не вложил мечь в руки колыбельных младенцев. 
Филипп прошел уже Фессалию и землю Локрийскую, спускался к потоку Цефизе, вдруг Греки внезапно грянули на него с противна-

====page 21====

го берега. Погибла бы его слава и честь при Херронее, еслиб Александр не успел прибыть на помощь к отцу с своим арриергардом. — Священный. Өивский полк, носивший на Шлемах и на щитах лик Юпитера, с надписью Јао, не ущитился; Греция снова сложила оружие; Демосфен, бывший также в рядах за свободу отчизны, не шел, а летел с поля битвы.  
- Эллада, Эллада! восстань! сыны Эллады, мужайтесь! Слава совьет вам венок из лучей солнечных! — взывал он, останавливаясь, чтоб вздохнуть от усталости. 
Но сыны Эллады бегут в след за ним, не останавливаясь.
Идет Демосфен с досады взывать к морю.

====page 22====

- О, море, море! шумное море! Я покрыл громовым голосом ревучий говор волн твоих; но не успел перекричать безумной толпы, устрашенной криком младенца! 
- Шшш, бррррр! овечало море, и, девятый вал сбил с ног дерзкого Демосөена, осмелившагося слишком близко подойти к подножию его. 
Между тем Филипп облобызал сына за победу при Херронее, и сказал ему: 
»Послушай, Александр, теперь мы соберем Сейм из Архонтов и Амфиктионов всей Греции. Все города подтвердят меня Василевсом; но этого мне мало; надо чтоб меня набрали Архистратигом всей Греции, а для этого, до-

====page 23====

стоинства необходимо должно быть соединенным кровными узами с Грецией... и потому... я хочу заключить политический брак,... хочу жениться на Гречанке... 
- Ну-с... 
- Только... как ты думаешь?... я уверен, что мои политическия меры не рассердят ни Олимпию, ни тебя... Олимпия останется всегда Василиссой, по праву первенства, а Гречанка будет моею походной женой... 
- Это очень хорошо обдумано вами; но не совсем. 
- Как? 
- Вы хотите жениться на Греции; но чтоб жениться на Греции, должно жениться на всех её Республиках, — из каждого города взять

====page 24====

по жене; ибо Aөинянка родит вам наследника только для Aөин... 
- Ты сердишься, Александр, и воображаешь, что моя женидьба лишит тебя наследия Греция?... 
- Ни мало. Вам по наследству досталась Греция? 
- Нет, я приобрел ее силою оружия. 
- И я могу приобрести ее таким же образом. 
- О, ты мой, мой кровный сын! Мой Александр, и по душе и по сердцу! — вскричал Филипп с восторгом. 
- Очень благодарен за подтверждение меня в этом званий, однако же Вы позволяете сомневаться в этом некоторым из приближенных к вам.

====page 25====

- Как! кто бы осмелился!... 
- Время откроет. Позвольте мн удалиться теперь к матери моей. 
- Поезжай, Александр, к Олимпии, объяви ей намерение мое; но приезжай ко мне на свадьбу в Могиляны; туда приеду я после Сейма в Коринөе. 
Александр, поклонился и вышел из шатра Филиппова; он, вероятно, не знал, что отец его не в первый уже раз совершает политические браки, только не торжественно и не гласно: в Иллирии он женился, на Иллирианке, в нижней 

====page 26====

Сакии, на Дарданянке; во Фракии, на прекрасной Іоанице. Деньги, союзы брачные и железо, были тремя орудиями его побед.

====page====

ГЛАВА IIІ.

После совещания, Александр отправился в Пеллу, Филипп в Коринө, и я также — мне хотелось взглянуть на этот город, основанный Азами; по дороге, я заехал в Өивы; сопутствовавший мне Антикварий, из свиты Филиппа, рассказывал чудеса про первые историческия времена; мы подъехали к

====page 28====

наружному валу города... и меня поразила Кадмея, или крепость на горе, вокруг которой расстилались по скату Өивы; ряды стрельниц возвышались над крутизной; с левой стороны воздымался фанар с развевающимся знаменем. 
Вот, - говорил мой спутник, когда мы проезжали первую ограду, — на лево храм Гиммала, ныне Зиоса; против него храм Aөины... Посреди крепости... видишь медную кровлю и две башни по сторонам? это храм Аммона... Когда Годамены пришли сюда из Египта, они построили этот храм в честь Аммона Азарикского, и самый город Өивы назвали в честь Өив Азтиода.«
Можно вообразить себе, как я дивился словам Антиквария; он раз-

====page 29====

сказывал мне вещи совершенно не согласные с Историею; я однакоже молчал и слушал внимательно. 
- Для чего же мы не едем чрез крепость? спросил я. 
- Нельзя; только по праздникам отворяются для всех врата её; мы поедем теперь на торговую площадь, где и остановимся в гостиннице Огизийской; содержатель мне знаком, и угостит нас прекрасным блюдом: печеным луком, начиненным сушеной рыбой, фисташками и перцом, в меду... бесподобно! 
- Нет, не бесподобно, думал я: гораздо бы лучше было выпить с дороги стакан чаю! 
Между толпами народа, который, встретив Филиппа и проводив его, в дом Пиндара, глазел еще на

====page 80====

проезжающую свиту, мы пробрались на торговую площадь; посреди площади возвышалась огромная статуя. 
- Это чей памятник? – спросил я. 
- Меркурия, покровителя торговли, на древнем языке Марктора, т. е. Тора, бога торгового. Издревле ведется обычай строить на торжище храм Тору, покровительствующему торговле, или ставить его лик; да и самое слово торг - происходит от Тора. 
— Ну, сказал я, господин мой, ты, я вижу, Этимолог, и все твои изыскания основываешь на одной Этимологии! 
- Звук и идея звука — вот мой қлючь к изысканиями; по наружно-

====page 31====

си преданий не откроешь истины; должно открыть дух преданий, ибо узел тайны есть слово, облеченное мыслию. 
Чтоб отделаться от Г. Изыскателя, я задал ему вопрос: 
- Скажи мне, господин мой, спали ли первые люди? 
- Разумеется спали, это не споит исследования. 
- А мне кажется, что не спали; ибо сон есть образ смерти, a смерть есть дочь греха; следовательно до прегрешения человек не мог спать. 
- Ах! вот задача! - вскричал мой Антикварий. — Это должно исследовать. 
- Исследуй пожалуйста; а я покуда усну.

====page 32====

Оставив в размышлении моего спутника, я удалился в особый покой; вместо чаю, я велел подать себе финикосов и вина ку-шмрос... винные ягоды с вином - прекрасно!
Поел, лег спать, вдруг... 

Как в агнца орел, сон вцепился, взлетел, 
И бух меня в чьи-то объятья!... 
Я глядь на себя... я весь вспыхнул, сгорел, 
На мне нет... пристойного платья! 
Мне стыдно! 

Но счастие часто помогает и не в таких затруднительных обстоятельствах: 
Я проснулся. 
- Послушай! господин мой, сказал я Антикварию, не съездишь ли со мной в Елевзинский храм? там, я слышал, много тайн, а я охотник до них.

====page 33====

- Тебе любопытно осмотреть храм девы, Кирии Елизийской. - Там никаких тайн нет, кроме града усопших, коих души покоятся в недрах блаженства; но если ты хочешь принять закон Еллинский, то святая Пиөия, посредством священных звуков Apфийских, приподнимет пред тобою завесу с тайны будущей жизни. Однакоже не советую ни кому заглядывать в пучину будущности... те, которые взглянуть на рай и ад — не жильцы на этом свете. 

====page 34====

- О, если так, то благодарен, 

Мне жизнь еще не надоела! 
Что Пиөия ни покажи, 
Я не отдам за тайны Гела, 
Hи аду ледяного тела, 
Ни раю огненной души! 

Таким образом, отложив поездку к Елевзинским затворницам до другого времени, я поехал в Коринө. За кедровой рощей открылась священная возвышенность, усеянная храмами: там в чeсть Юпитера-Сильного, там в честь Юпитера-Рока, там в честь Юноны-Белмоны, или воинственной, там в честь Юноны-Венеры — т. е. достославимой матери красоты и любви, там в честь Юноны-Сифии, Минервы... 
Влево виднелись горы Арголиды. За ними, думал я, Аргос и Аргоме-

====page 35====

ны, славившиеся во время владычества Азов своими матросами и строением кораблей с палубами. 
Вот на право Святое озеро, на лево воды Салема! 
Вот и стены Границы, или Коринөа. Народ стекается из окрестностей, смотреть на своего владыку Филиппа, который окружен уже Амфиктионами, Архонтами и всеми властями городов Греции. 
Поверенные их прибыли с дружиной, с венами и дарами. 
Воины кaждaго города стояли около своего знамени; толпы народа окружали их; по улицам суд и ряд, все толкують о Филиппе. - Там и сям раздается в роде Польского непозволям. 

====page 36====

и языки и мечи у Греков остры; да у двенадцати Драконовых городов двенадцать голов, а у двенадцати голов двенадцать умов. 

А что ум, то и разум 
И не срубить этих голов разом!«

сказал Оракул. Филипп слышал это, и начал рубить по одинaчке, припевая: 

Вот вам дракон, 
Вот вам закон, 
С гражданским правом! 
Писан мечем, 
Красным письмом, 
Большим уставом! 

С трудом продравшись сквозь толпу, я заехал в гостинницу под вывескою баранья нога, и спросил себе обедать.

====page 37====

- Как прикажешь, господин, изготовить барана? целиком, или по частям? — спросил меня хозяин с засученными рукавами до плеч. 
- Нет, мой благодетель, я удовольствуюсь и ногой бараньей, в роде той, которая висит у тебя на шесте, над домом. 
- Для меня все равно: и баран и баранья нога, в одной цене. 
- Как? 
- Да так; баран не человек: не отнимешь ноги не перерезав горла; он не пойдет на деревяшке в стадо, ждать покупщика другой eгo части. 
- О, — думал я, — это притеснениe! - Чтож мне делать с цельм жареным бараном?

====page 38====

— Скушать на здоровье, господин, или угостить прохожих. 
- Доброе дело! жарь целого барана! 
- А вина какого прикажешь, господин?
- Какое есть, кроме Коринөского. 
- В Коринөе, требовать иного вина кроме Коринөского?... вот странная вещь! 
- Чтож тут странного? мне по Истории известно, что Коринөское вино есть самое худшее из всех вин Греции. 
- Вот клевета! Ну, знаю я, что эти слухи распустили, мошенники винные, откупщики, чтоб города, сбираясь в Коринө на сейм, за-

====page 39====

пасались их паленым виноме. Ах, они суслики! Нет, господин, доброе вино и без похвалы пьется; а у нас самотёчное, сам отведаешь. 
С этими словами хозяин вышел, и чрез несколько минут принес на огромном медном блюде жареного ягненка, и в Этрусском кувшине вина. 
- Егэ! какие у вас маленькие бараны!... 
- Такова порода, самая вкусная. 
- И без рог, точно ягненок.«
- Ягненок! да в Коринфе ягненка за весь талант не сыщешь! Из гор гоняют к нам стада откормленных, взрослых баранов для бойни, а ягненку добежать ли такую даль?...

====page 40====

- Ээ! думал я, ты, друг, верно происходишь от Гебров! - Ну, дай-ко попробовать вина. 
- Кало Краси! славное вино! — повторял хозяин, наливая в чашу. 
Я отведал и сморщился, как сморчек. 
- Кало Краси! повторял хозяин. 
- Пьфу! да это просто кислое вино! 
- Кислое? - а какоеж вино бывает иначе? - Это кислота природная, а не поддельная, не то что сладость в Кипрском, или в Самарийском с другого берега. Нет, у нас не мешают вина с соком из плодов, и не варят его! 
- Хоть бы на рыбью шелуху в нем крепости!

====page 41====

- Крепости? Полно, господин! то крепкое вино, которое укрепляет человека, а не то, которое раз слабляет его так, что он на ногах стоять не можешь. 
- Ты, я вижу, великий плут, приятель! — сказал я засмеявшись. 
- Послушай, господин, ты не шути священным именем! Вот, вздумал меня называть богом Елисейских блаженных полей! Изволь, господин мой, заплатить за барана и за горшок вина, десять Aөинских дракоников. 
- Что за драконики? я не понимаю. 
- Ну, драхмы, по вашему. Давай! а не но пойдем в Судейскую!

====page 42====

Чтоб отделаться от этого жида, я достал из кармана бумажник и бросил ему на стол белую ассигнацию. 
- Это что за хартия? письмо? от кого? 
- Это деньги. 
- Деньги; я вижу ты издеваешься надо мной! пойдем в Судейскую! пойдем, господин мой. Ей! помогите мне этого человека отвести к судье! Это какой-то неверный, соглядатай! 
На крик его вбежала толпа народа; я опторопел. Меня повели на площадь к народному Судье. 
Мне стоило бы только помыслить, чтоб вырваться из рук моих насильников, но я хотел посмотреть, что из этого будет.

====page 43====

- Что сия суть? — спросил Судья, окинув важно толпу, и поправляя на плече свою зеленую тривуну. 
- Да вот, - сказал хозяинь, - вот человек, который ругается богами, и не плотить за жареного барана и за вино. 
- Кто ты есть? — спросит Судья обратясь ко мне. 
- Я есмь муж, отвечал я. 
- Имя? 
- Скандер. 
- Откуда? 
- Из Скифий, путешественник. 
- Вот, изволь посмотреть, господин Судья, какой папирус дал он мне, вместо денег... какую-то Финикийскую торговую метку.

====page 44====

Судья взял ассигнацию; стал рассматривать. 
- Какая Финикийская!... тут Греческая печать с изображением двуглавого Юпитера!... только слова не понятны... Ба, ба, ба! да это священные письмена! тут и священные цыфры Египетския!... и знаки светлые!... Простите, господин великий, что вас потревожили невежды; позвольте проводить вас в Прорицалище: оно только разрешит недоумение наше, что делать нам с такою огромною особою, как вы? 
Судья поклонился мне и почтительно просил следовать вперед. Мы отправились на гору, в храм Венеры-Мелании, или прорицающей. Двери храма были отперты; мы

====page 45====

приподняли занавес, находившуюся перед дверьми, и вошли как под покров ночи. Но в глубине мрака раздавались тихие звуки музыки. 
- Кто сей пришелец? вопросил Судья. 
Из глубины храма пробежал лучь, озарил нас. Мы стояли пред священным треножником. 
- Приветствую тебя! раздался женский голос; приветствую искателя кладов Полимнии! Ты посетил обители болванов и истуканов, ты знаешь откуда исптекают Лета и лета; ты знаешь 

Пара, Пера, Пира, Пора и Пура...
Ты знаешь
Сара, Сера, Сира, Сора и Сура...

====page 46====

Ты знаешь
Тара, Тера, Тира, Тора и Тура...

У тебя в распоряжении семдесять три прошедших столетия, ты можешь обращать быль в небылицу, и небылицу в быль, можешь создавать и разрушать, можешь и очернить и осветить память героев, можешь даже навести тень сомнения на девственную чистоту мою!«... 
И Пиөия горько заплакала. Мне стало жаль Пиөии; заметив, что все, по словам её испугались меня, как колдуна Халдея, и выбрались по-тихоньку из храма, я подошел к треножнику, обнял деву, обласкал, поцеловал, успокоил ее. 
- Не бойся, не бойся ПиӨия, я не употреблю во зло своей власти!

====page 47====

Новый поцелуй вполне утишил её боязнь, и мы расстались друзьями. Она даже просила меня посетить ее еще раз до отъезда. 

====page====

ГЛАВА IV.

Между тем Филипп был уже избран в Архистратиги всей Греции; за ним уже несли знамена всех союзных городов, и народ кричал: ура! Городской магистрат хотел от имени всей Греций угостить его; но Филипп, не ожидая пира, отправился; я за ним - и приехали мы в город, где назначена

====page 49====

была его свадьба, и которого имени не припомнит и сама История. 
Ни кто еще не знал, кого избирает Филипп в супруги себе, как Архистратигу Греции; но нужно было только взглянуть на праздничное лице Стратига Аттала, чтоб догадаться, в чем состоит дело. А дело состояло в том, что Клеопатра, низенькое, кругленькое создание, одарено было от природы очами, которые по Офсальмографии принадлежали к первому разряду очей, называемому Евреями gans fein! и у которых на каждом шагу есть Офсальмозулось. Это-то низенькое создание, которого все части принадлежали не к Планиметрии, а к СФереометрии, сделало и Филиппа своим ОФсальмозулосом. Клеопатра была, по сказанию одних, сестрой 

====page 50====

Аттала, а по сказанию других, племянницею; которое из этих сказаний вернее, мы не будем исследывать. 
Филипп приехал в город, где она обитала, и пиры загорелись. 
Не буду описывать Филиппа-жениха; на лице его разлился пурпур от радости, и весь он облекся в пурпур и злато. Он был крив, он был хром, но все недостатки исчезли в блеске. 
Обряд был совершен торжественно. А торжество описывать глупо; ибо каждый читатель может представить себе прекрасный день, с горячим солнцем, стадо быков и овнов, увенчанных цветами и 

====page 51====

ведомых на жертву, толпы народа, блеск одежды, говор и шум, растерянные глаза, вместо шествия - поездку, — ибо Филипп не хотел хромать всенародно, — и наконец все, что только нужно для пышности, для важности, для ослепления, для удивления, словом, для людской причуды; ибо без её ходуль не льзя обойтиться ни уму, ни глупости; на ходулях ум и глупость ходять друг к другу в гости. 
Приехал и Александр на свадьбу к отцу; но не много мрачен. 
Когда Филипп и Клеопатра водимые возвратились в палаты, горожане поднесли им на подносе, прянишный город хитро испеченный, со всеми принадлежностями: в храмине, покрытой сусальным золотом,

====page 52====

сидели на престоле молодые; во круг молодых, весь причет; на дворе колесница четырех-конная, коровы, овцы, павлин, петух и куры, — все так хорошо, что жаль было бы съесть. 
Сели за стол. Пир шел добрым порядком, и кончился бы добром; но Алттал, брат и дядя Клеопатры, опьянел от вина и от радости, забылся, поднял чангу на голову и произнес: 
— Да помолятся Македоняне богам, о доровании Филиппу законного наследника от нового брака! 
Разнеженный Филипп поцеловал в чело Клеопатру, сидевшую подле него на пуховом постланце; но Александр грозно вcкинул очи на Ат-

====page 53====

тала, и - хлоп его золотым стаканом, полным вина, прямо в лицо. 
- Пей, собака, за здоровье законного сына! беззаконный тебе подносит! - Произнес он, поднявшись с места и выходя вон. 
От меткого удара, в Аттале вспенилось все выпитое им вино, и пена выступила из уст. 
Дерзкий Аттал также схватился за стакан; но мечь Александра разнес бы Аттала на двое, как в последствии Гордиев узел, метафору Азии, еслиб его не удержали. 
Клеопатра вскрикнула, упала в обморок; Филипп хотел встать на ногу, но и здоровая нога ему изменила: он повалился снопом на Клеопатру. Все пришло в смятение: шум, вопль и брань по всей светлице.

====page 54====

Александр, отбросив от себя всех удерживающих справедливый его гнев, вышел вон истинной грозой мира; ибо в это время потряслась земля и просыпалось несколько звезд с неба. 
Чтоб удалить Аттала от мщения Александра, Филипп отправил его к Пармениону, начальствовавшему флотом, готовым вызвать на бой Персию. 
Но с этого времени началась вражда у Филиппа с Олимпиею, которая уехала с сыном и дочерью из Македонии к брату своему Александру Царю Эпирскому. 
Я поехал с ними, и был свидетелем, как хитрая Олимпия, желая овладеть вполне братом своим для восстановления его против Фи-

====page 55====

липпа, старалась влюбить его в Өессалину, и даже сама предложила ему жениться на ней. 
Не любить такое существо, как Өессалина, значило бы, не любить творца в красоте его творения. 
Дядя без памяти влюбился в племянницу; но это-то и разрушило замысл Олимпи, ибо Өессалина, ненавидя своего дядю в виде своего обожателя, и не зная, как отделаться от его преследований, воспользовалась Кроновым законом, по которому дочь, без воли отца и матери, не имела права выходить замуж, — и сказала ему, что без воли Филиппа она его любить не может. 
Что было делать Царю Эпирскому? — Восстать на Филиппа, по требованию сестры, значило восстать

====page 56====

против собственного сердца... Это не возможно; притом же Өессалина сказала, что она папиньку любит. 
Он думал, думал, каким бы образом сделать, чтоб и Волк был сыт и овца цела, — и придумал. 
- Послушай, сестра моя почтенная, сказал он Олимпии; - чтоб объявить войну Филиппу, мне необходима какая нибудь причина... 
- Так тебе мало причины, что сестра твоя презрена, оклеветана, и твой племянник назван незаконным сыном? возразила Олимпия. 
- Оно так, но объявить за это войну, значить подвергать тебя и Александра общему позору... хорошо ли это?... однакоже я придумал причину, я вот что сделаю: ты знаешь, что

====page 57====

»по голосу узнается песня - я пошлю к нему посла требовать руки Өeccaлины; требовать, а не просить... понимаешь?... Гордость Филиппа не вынесет этого, я получу вернейший отказ, и тогда с Богом, за оружиe! 
- Не худо придумано - сказала Олимпия; я согласна на это, но с тем, чтобы войска твои между тем собирались и готовились к войне. 
- Без сомнения, без сомнения! я расположу даже их по границе, чтоб внезапно, неожиданно напасть на Македонию! сказал Александр Эпирский, выходя от Олимпий. 
Немедленно же отправил он посла к Филиппу, испрашивая у него

====page 58====

согласия на брак свой с Өессалиною. 
Филипп, имевший причину думать, что Олимпия восстановит против него своего брата, опасался войны с Эпиром; война могла расстроить все успехи его, и остановить поход в Персию; он готов уже был искать всех средств к предупреждению этой войны, как вдруг явился посол из Эпира. 
- Только счастие творит подобные вещи! вскричал Филипп, прочитав послание своего шурина. 
Немедленно же он отвечал ему: 
»В Могилянах назначил я собраться властям всей Греции и подвластных мне народов, для совещания о походе в Персию; туда

====page 59====

же ожидаю и тебя с невестой, ожидаю Олимпию и Александра. « 
Всякий может вообразить, как поражены были этим ответом Олимпия, Өессалина, и даже я; только Александр Эпирский не мог скрыть своей радости. 
- Что это значит? — вскричала, Олимпия — ты рад этому? ты рад новым сетям, которые Филипп всем нам расставляет! 
- Помилуй, сестра, еще бы я не радовался, что это так кончилось; не сама ли ты видишь из письма Филиппа, что под знамена его со всех сторон стекаются воины; а у нас поход в Персию и в соображение не входил. Филиппу стоит только поворотить все силы на меня; что-ж бы сделала толпа Эпи-

====page 60====

ротов в подобном случае? Предоставь все мне и времени. Когда Филипп, уверенный в безопасности своего царства, отправится за море, в Персию, тогда можно будет предпринять что угодно... а теперь... пусть Филипп даже считает меня правою своей рукой... 
- Правою рукой, которою будет сморкать себе нос! — вскричала озлобленная Олимпия. 
Это не помешало брату её делать сборы к свадьбе, а Өессалине исполнить волю отца. 
Олимпия не поехала на свадьбу, я также не поехал: мне горьки были слезы Өессалины; притом же, зная ожидавшую судьбу Филиппа, я не хотел быть свидетелем его конца. Познакомясь короче с волхвом

====page 61====

Нектанетом, я хотел воспользоваться его рассказами про древния события. 
Он говорил, что Ель-Маг имел трех внуков, что эти три внука были трех различных мнений на счеть изображения Творца: — Шам говорил, что должно изображать его Тайной произраждающей; Сем говорил, что должно изображать подобием человеческим; а Јао говорил, что должно изображать яйцом, или кругом, как изображением произрождения и беспредельности. 
Различные мнения разделили сыновей Ель-Мага, и они поселились в разных частях света.«
Подобные вещи, извлеченные из книг Трисмегиста, рассказывал мне Волхв; эти басни были доволь-

====page 62====

но любопытны, и тем более нравились мне, что в них не было излишней аллегории. 
В продолжении двух недель, Нектанеть насказал мне тьму вещей, в роде »l'antiquité embrouillée« Монфокона, и прочих ученых толкователей древности. 
Как вдруг Олимпия получила страшное известие, что Филипп убит своим пажем Павзанием. Притворно или нет, только она вскрикнула и без памяти покатилась на пол. В кратких словах гонец рассказывал событиe: 
»Когда обед свадебный уже кончился, и с наступлением ночи повезли торжественно лики богов на сцену Өеатра, где Неоптолем, громогласный певец Трагүзии, или дея-

====page 63====

ний божьих, готов был, между прочим, по наставлению Филиппа, предсказать победы над Персами, сам Филип, облаченный в сребротканную одежду, шел за гостями своими, сопровождаемый только пажем Павзанием; дорога в Өеатр из Двора Царского шла чрез сад... Еще не успели все подняться на крыльцо, как вдруг раздался назади стон, - Филипп лежал уже на земле, окровавленный, с кинжалом в боку! 
»Его понесли в палаты, а за Павзанием, который исчез, и на которого падало подозрение, послали погоню. Вскоре его и поймали, но Пердикк, не дав ему произнести слова в оправдание, поразил мечем своим.«

====page 64====

- О, нет, это не Павзаний, не Павзаний убил его! — вскричала Олимпия — Греки... Аттал... Клеопатра убили его! — своего щенка Корана хочет она назвать наследником Филиппа?... нет!... у него есть наследник Александр!... 
- Mщение! Кровь за кровь!... ко ней!... в Могиляны... 
- Гони! повторяла она на каждом шагу каруцарю - Гони! покуда враги не провозгласили царем щенка Корана! и кони, мчавшие колесницу её, перегнали коней Фебовых. 
На другой день она была уже в Могилянах. 
- Где Александр, Царь Македонии и Греции? вскричала она к толпе народа, подъехав к крыльцу.

====page 65====

Но эти слова были уже опоздавшее провозглашение Александра наследником Филиппа. Смерть отца, событие возмутившее Пир, готово было возмутить и царство; но Александр собрал войско на площади города, бросил щит свой на землю, встал на него, и произнес громким голосом: 
- Филипп умер! но власть его не умерла, покуда в руке его сына железный скипетр с острым лезвеем! 
- Ура! да здравствует Царь Александрь! воскликнуло войско и народ, и подняв его на щите, понесли по городу, провозглашая наследником власти Филипповой. 
- Я помяну Филиппа! повторяет Олимпия, сзывая гостей на тризну. 

====page 66====

Столы браные поставлены вокруг могилы. Олимпия усаживает гостей; Клеопатру и всю родню Аттала в первые места... Им первым подносять на золотом блюде мясо осыпанное пшеном сарацынским. 
- Вкусно ли мясо, Клеопатра? говорит Олимпия — и очи её разгараются, щеки пылают. — Вкусно ли мясо? ешь, Клеопатра, помяни Филиппа сладкими куском!... 
Клеопатра молчить — но и её очи горят и щеки пылают. 
Разносят вино. Клеопатре на особом подносе — золотпой бокал. Она берет его. 
- Пей, Клеопатра, испeй во здравие наследника Филиппова! говорит Олимпия.

====page 67====

Клеопатра, трепеща, подносит бокал к устам и прикасается к нему устами; но не может пить: уста её, как окровавленные, дрожат, ей тошно. 
- Тебе не нравится мое угощенье, Клеопатра! — говорит Олимпия страшным голосом. — Ты верно не любишь родной крови? ты любишь только чужую кровь!... 
Бокал выпал из рук Клеопатры, румяный пенистый напиток хлынул на спол, брызги окропили всех... 
- Кровь! — вскричали все с ужасом. 
- Ты, злодейка, ты просила кровь своего сына, Клеопатпра! Возьмите ее! Возмите и этих великих Киров! 
Стража окружила Клеопатру и всю родню Аттала, и увлекла.

====page 68====

- Ты отмщен, Филипп! вскричала Олимпия, поднимая бокал и выпивая его. 
Ужас окаменил всех присутствующих. Только Александр взглянув с упреком на мать, вышел из-за стола, и удалился от могилы в ряды воинов; знамена полков преклонились пред ним. 

====page====

ГЛАВА V.

 	О, Александр, ты был не человеком, 
Ты воплощенной был судьбой! 
Чернь, как рабыня шла за веком, 
А век, как раб, шел за тобой!

Да, Александр был не человеком: он был волей, все остальное было покорностью. 
Представьте себе величественного юношу в Албанской одежде, в

====page 70====

золотой броне, сверх снежной рубашки, по которой стелются ремни пояса, обложенные золотой чешуей;... накините на него Финикийскую багряницу, и увенчайте короной!... Это будет только очерк пред его изображением. 
Греция готова была уже склониться пред ним; и Демосфен, узнав о смерти Филиппа, обратился снова от обыкновенного моря к морю народному, в Өивы; пришел на площадь трибуны, по выражению Эсхина, »теми же самыми ногами, которыми бежал с сражения при Херронее,« забросал всех звучными словами, преисполненными ситы, сигмы и омикрона, взбурлил умы, и, Греция хотела замахнуться на Александра; но он одним уда-

====page====

ром отбил ей руки как истукану. Взглянув с горестию на осколки меча своего и на раздробленный щит близь развалин Өивских, Греция разошлась снова по рынкам, лицеям, академиям и вообще по садам своим, учиться мудрости, сбирать виноград и делать любимое вино Ку-мирос. 
Разгромив Өивы, так что на золотых кумирах кумирах пот выступил градом и воды озера Дирки обратились в кровь, упрекнув столетнего дурака Диогена, что он слишком широко живет, и что для помещения его достаточно бы было боченка, — Александр объявил войну Персии. Это было торжеством для Нектанета и Греков; давно жаждали они мщения за насилиe Xхудаманов и Охов; дале Де-

====page 72====

мосфен, выпив вина Ку-мирос из золотой чаши, присланной ему Александром в подарок, запел песню на Македонский лад. 
Все народы, подвластные Александру, стеклись к нему под предводительством Царей своих. 
Здесь и я, подобно Мэльзигену, воскликнул бы: 

» Воспой о богиня гнев Александра Филиппова сына!« 

Но это не в духе времени. 
Тридцать пять тысячь войска и штаб, состоящий из Царей и Философов! — какая слава! 
Не упоминая о Стратигах Птоломее, Аристовуле, Парменионе, Антипатере и прочих...

====page 73====

He упоминая о Вельможах ЭФестионе, Кратине и Еригии, я опишу главных лиц, составлявших штаб Александра. Начальником Исторического отделения, по части военного журнала, назначен был Евмен Кардийский, имевший способность даже проигранному сражению дать победный вид. 
Ксеноклес назначен был начальником Коммисариатской Комиссии. 
Бэтон и Диогнет: начальниками Типографических отделений, для съемки мест сражений и пути побед. 
Онезикрите Егинский, стратегическим Историком, военным Архитектором, Динократ известный по своему предположению: иссечь из горы Атта, или Атоса лик Александра.

====page 74====

Пиррон Елийский, назначен был походным стихотворцем, и сверх того шут Хорил, говорящий стихами, и получавший жалованье: за остроту в стихах по червонцу, а за плоскость в стихах по оплеухе. 
Неократ был при штабе сочинителем бюллетеней и речей.
Апеллес живописцем, Лизипп походным Скульптором, а Пирготель начальником литейного и монетного походного заведения. 
Главным жрецом был Аристaндр; он знал Патоскопию, таинственную науку, как по печенке жертвы предузнавать будущность. 
Өеатристы, или актеры были Өeссал и Aөинодор.

====page 75====

Всех Философов и искусников, бывших при Александре, не возможно перечесть. 
Ученые переводчики, имевшие различные должности: были Ксенократ, Калистен, Анаксарх, Клеон, Гиероним, Динон, Клипарх, Марсий, Эөипп, и, тьма, тьма других, с медной каламаре за поясом. 
Я забыл сказать, что при Александре телохранителями были кирасиры, вооруженные длинными в 24 фута копьями, называемыми шерелирами; Греки называли этих кирасир caриccофорами т. е. носящими латы и копья. 
Перед походом, Александр выписал из Мегары и Аристотеля, который хотя был уже женат, но не мог отказать Александру, ученику

====page 76====

своему. Европейские Историки ни слова не говорять о том, чтоб Аристотель был в походе с Александром, но мне поверят читатели: я в свидетели приведу весь Восток, который говорить, что « при Александре Везирем был Филaйcyф Аристу, сын лекаря; что с 7 лет Аристу начал изучать Грамматику, Реторику и Поэзию; что потом учился он Философии у Ифлатуна 20 лет, и удостоился быть в числе Элахиунов, т. е. Филайсуфов Богословов, и что он основал учение, называемое Машайюн, и сочинили сто книг о разных предметах, а книгу Гессаль ель валеб ве ель маглуб, т. е. поведение победившего и побежденного - сочинил именно для Александра. 
Таким образом, в стан Александра прибым и Аристотель, и удивил

====page 77====

всех Философов новым способом писать гусиным пером с раскеном, а не калямом. 
Должно упомянуть, что перед начатием войны, Александр собрал военный совет, для совещаний о походе в Персию. Все согласны были с мнением Александра, начать войну без отлагательства; только стратиги Антипапер и Парменион, советовали Александру прежде жениться и прижить наследника царству, а потом уже начинать столь важное предприятие. Но Александр отвечал им, что он и во время похода может приобрести себе законного наследника, и что для подобной вещи нет большой необходимости сидеть на гнезде. 
Кто не знает, что Александр имел долгое время отвращение от

====page 78====

Женицин? Олимпия, опасаясь, что он одержим наследственно, или от природы, Скифским недугом, тщетно испытывала его по совету Нектанета, соблазнaми Каликсены: Александр был лед, но не таял от пламени объятий. 
Но это сказка, обратимся к делу: 
После огромного жертвенного пира, продолжавшагося 9 дней, Александр, поручив правление Царства Антипатеру, двинулся с войском к Геллеспонту. Покуда войско садилось на суда, он с 50 ладьями, переплыл Святой проток, против Трояды, и первый, вступив на землю Илиона, вонзил копье в тело Азии. 

И вот, раскрылась книга Азии 
Грядою яхонтовых стен...

====page 79====

O Zevs! вскричал Аристотель. 

Я двадцать лет сидел в Гимназин, 
Но не видал таких писмен! 
Так! это колыбель святая! 
В ней возлелеян человек! 
Вот долы - грань святого рая, 
Вот горы, где пристал ковчег!... 

И Аристотель облобызал землю. 
Прибыв к храму Aөинеи Троянской, Александр совершил жертвоприношение и поменялся с Минервой оружием: снял с нее панцырь, шишак золотой с изображением Сиөии премудрости, щит с изображением и описанием дел Apeeвых, и, отправился вперед. 
Между тем Персы торопились на встречу к нему. Близь города Адрасша, они привествовали его стрелами на которых было написано золо-

====page 80====

тыми буквами: просите пощады! - но Александр... 
О, он дивный человек! вопреки стратегических правил, он перешел чрез реку Границу, и оставил ее у себя в тылу. Они говорил: »когда человек окружен со всех сторон бедою, то ищет спасения только в победе и в славной смерти!« 
По давнему Греческому обычаю помножать число неприятельских войск на 10, и по Персидскому своих собственных чуть-чуть не на целый Гезар, - Трог Помпей пишет, что Персов, посланных Дарием на встречу Александру, было 600 тысячь. 
Александр не считал их, и разбил в прах 10 тысячь всадни-

====page 81====

ков и 100 тысячь пехоты, встретивших его; 12 тысячь положил на месте, 20 тысячь взял в плен; сам же лишился только 9 человек пехоты и 120 всадников. Великий человек, подобный Александру, не может и не должен нести больше этой потери. 
Пять сот тысячь устрашенных Персов бежали чрез Лидию и Фригию, преследуемые ужасом и Александром. 
Довольный собою и раздольем Азии, Александр ехал вперед да вперед; за ним толпа стратигов и полк вооруженный шереширами. 
Войско шло припеваючи; Философов везли в обозе, как умственный провиант; я ехал подле Александра.

====page 82====

- Каково? - спросил он меня после победы при Границе. 
- То ли еще будет! отвечал я, зная из Истории все будущия победы Александра. 
Более ста золотых венцов принесли к нему уже города Азии, в знак покорности, как вдруг явились послы от Дария. 
Важно, на верблюжьих носилках, подъезжали они к стану, сопровождаемые отрядом Кизилбашей. 
Остановились, и два толмача объявили, чоб Александр шел на встречу им принять письмо милосердия от повелителя вселенной и земного благополучия, Дария, человека Божья.

====page 83====

- Они могут положить письмо от земного благополучия к ногам моим! велел сказать Александр. 
- Господин накажет раба своего за ослушание! произнесли Послы; да не жалуется за гибель свою на нас; мы предлагали ему иди принять с покорностию письмо милосердия Падишаха... 
Разостлав богатый ковер на землю, послы слезли с верблюдов, облачились в другую богатую одежду, и поставили на ковер золотой ларец, в котором заключалось письмо Дария, и на золотом же блюде ключь от ларца. 
Александр велел взять ларец. 
Открыли его, развернули свиток, и читали:

====page 84====

»Дари, Бен Дарабу, Ибн Бехман Арджир, Ибн Гюштасп... Сер Падишахов всей вселенной, светило земное, освещающее Искендера Хатмана разбойников, посылает ему в дань злато, десятину зерен хлебных, шарик благовоний и добрую плеть...« Действительно, в ларце, кроме письма, лежала золотая мелкая монета, несколько зерен хлебных, шарик благовоний и плеть. 
Александр велем отвечать следующее: 
»Александр воевода Македонии, могучему Падишаху всех Падишахов, Шахов и Шейхов, Дари сыну Дараба, солнцу мира. Я иду очистишь землю от поклонения болванам, и научить людей познанию еди-

====page 85====

ного Бога; а так как ты болван, присвояя себе величиe Божье, то свергнув и тебя с подножия, я употреблю в твою же пользу присланную тобою плетку.« 
Ответ положили в ларец, заперли и отнесли к послам. 
Послы, воздохнув, сели на верблюжьи носилки, и отправились сопровождаемые Кизилбашами. 
В след за послами Дария, явилось посольство от Ады, сестры Мавзолея, покойного Царя Карии, просить у Александра помощи против брата, который лишил ее престола. 
Нельзя было отказать в защите обиженной женщине, особенно сестре Мавзолея, того Мавзолея, ко-

====page 86====

торому Артемиза построила седьмое чудо света, надгробный памятник: пять Архитекторов строили его; Скафа со стороны Востока, Демозей со стороны полудня, Лифгард со стороны Запада, и Браза со стороны Сєвера; пятый, Пиөий, устроил на этом здании, как на подножий Пирамид мраморное изображение светлaгo Изида, несущагося на четырех пламенных конях. Этот-то памятник, и все подобные памятники в честь Мавзолея, прозваны Мавзолеями, не смотря на то, что Myөзала значит обитель смерти, или слово в слово зала гроба, т. е. гробница.

====page 87====

Александр, покорив всю Карию, и прибыв в Галикарнас, утвердил Аду на престоле. 
В знак благодарности, Ада прислала Александру на золотых блюдах, вместо яств, золото и дорогие камни, и обещала поставлять для его войска провиант; но сама не явилась к Александру. 
- Александр Филиповичь, - сказал я — тебя обманывают, выдавая Аду за Царицу и женщину, а не за племя Азов, потомков Лидян и Манов! 
- Молчи, знаю, да не хочу знать - отвечал Александр. — Пойдем посмотреть здешний храм и Мавзолей, построенный в честь Мавзолея. 
- Если от имени Мавзолея произошло слово Мавзолей, то и мозоль

====page 88====

произошла от Мавзолея, и Мусульманы также получили свое название от Мавзолея; точно также как Еллины от Царя Еллина, Египеп от Царя Египта... Я дивлюсь, что по сие время нет народа Александриота!... 
- Молчи, знаю и это, да не хочу знать, — отвечал Александр. 
Мы отправились осмотреть Мавзолей, огромное пирамидальное здание, построенное крестом. С Александром я прошел сквозь непроходимые места. В восточном покое, называемом Скафа, стояла таинственная гробница Адона, на полдень была кафедральная зала, где читались Демозаги. На Западе, пространная зала Лифгард, со впадинамн в стенах, где стояли урны с пра-

====page 89====

хом умерших; в Северном покое совершались жертвоприношения; но храм Пиөии предвестницы, был в верхнем этаже. 
Рассмотрев все, что было любопытно, мы возвратились во дворец Хейлигар-нэс, а потом отправились в поход. 
Между тем, Дарий Ибн Дараб, сбирал грозную рать под стенами Бабеля. О числе воинов страшно и говорить. Казалось, что все дерева древнего Ейрена, обратились в людей и двинулись целыми местами в Азистан или Хузистан, древний Орантиод. 

====page 90====

Гюлан, Мезендеран, Азербиджан, Хаверан, Мидия, Аран, Иркиния, горы Дербента, Туран, Хатаи, Саки, Шам и Мизраим, Фанах и Гинду на слонах... стеклись под Сипагр Дария. Пространство между Тигром и Евфратом, от стен Бабеля до развалин Азарт-ку, было занято станом, который похож был на базар древней Самарканды. Блеск оружия, ржание коней, крик ослов, говор людей на 777 наречиях... смешение языков, хуже Вавилонского!... Дарий, сделав надлежащий смотр войску, был очень доволен им, и даже воскликнул, по сказанию одних Хуб-есть! а по сказанию других Хош-ест! — хотя, то и другое вос-

====page 91====

клицание значить хорошо есть! но это было причиною величайших споров между ученейшими Персидскими Историками. Правда, что это вещь маловажная, не стоющая изгрызенного с досады каляма, но Историк бьется из истины! 
»Как можно! - восклицает он в полноме чувств справедливости, - как можно уверять, что Дарий сказал хош-есть, когда я имею достоверные сведения, что он сказал хуб-есть! 
Но обратимся к Дарию, который в красном, злато-бахромчатом, с раскинутыми полями шатре, сидить на ковре благополучия. Он, в пурпуровом халате, унизанном огромными жемчужинами, опоясан мечем правосудия, у которого ножны так-

====page 92====

же жемчужные; на голове его кидар, также весь уложенный жемчугом; только изображение солнца на кидаре, да оплечия, из святых камней, алмаза и топаза; перед его палаткой стоялт ряды предводителей войсковых, Сергенги, Хакимы и Данишмeнды. Дараб дарит им коней, одежды, оружие; раздает драгоценные царские халаты, а вместе с халатами и халифатства, или права на обладание городами и областями. Тут же, подле палатки, стоит любимый ученый слон Дараба, к которому никто не обращен спиной; изворачивая хобот во все стороны, слон мотает, мотает головой и — поклонится; и все окружающия палатку отвечают на учливость слона также поклоном. Все чино и и важно; молчание, и глаза

====page 93====

в землю. Только в соседних шатрах Гюльары, жены Дараба, раздаются тихие соловьиные звуки, воспевающие Ширазскую розу. 
Но кто опишет величиe и роскошь Иранского Царя? На него никто не смеет поднять очей, кроме двух отроков, которые стоят по сторонам сь опахалами из перьев зермүрг; вытаращив глаза на Дария, гоняют они мух от блестящей сферы, окружающей его величиe. 
Но вот, в назначенный день для выступления, едва появилось солнце из-за берегов Тигра, и от лучей его загорелся Сипагр, возвышавшийся на шесте у ставки Дария, труба военная загремела, отозвалась по 

====page 94====

всем концам стана. Хайдем! хайдем! раздалось по всюду, сопровождаемое ржанием коней, топотом, стуком, и - солнце замерцало на светлых копьях, на бронях, на шлемах, на раззолоченной одежде. Слоны горделивее замотали головой, сажают хоботом воинов на укрепленные бойницами хребты свои... Наконец все двинулось. 
За Сипагром, на носилках, несли серебряный алтарь, на котором пылал вечный огнь Изида. За ним шли Моллы - молельщики, сопровождаемые 365 юношами в багряной одежде, составлявшими священный хор; за ними четыре коня, накрытые золотыми полостями, везли колесницу Изида; за колесницей шли конюхи в белой одежде с золотыми лозами в руках - вели

====page 95====

белого божьего коня также под золотым покровом, усеянным драгоценными камнями. Потом ехали ряды всадников 12ти областей, составлявшие стражу Божью; за ними следовали, на конях, пятнадцать тысячь Царских родственников, в богатейших длинных одеждах. Потом Девлет и Диван-Серы, Эмиры, Киличары, Амбадары, Чадырчи и прочие чиновники его благополуия. За ними ехал Есаул-курь и вез властную клюку Царскую, а за ним ехал сам Xхудаменд Дара Ибн Дараб, в громадмой колеснице, на которую не льзя было взглянуть без боязни потерять зрение. На ярме дышла, окованного златом и осыпанного светлыми камнями, стояли два болванчика, а над ними парил зо-

====page 96====

лотой орел; это, говорят, было изображение двух соединенных царств: Ассирийского и Вавилонского. Дарий сидел как истукан, в блестящем халате, на котором была изображена Симург священная птица; его кидарь был обвит синим полотном с белыми полосами, но из под кидара расстилались по плечам мелкокольчатые полы шлема. За колесницею Дария шли 10 тысячь копейщиков, ратовица серебряные, копьецо золотое, — это были базсмертные Сипаги, стража Царская; по обе стороны колесницы ехали 200 ближайших царских родственников. 
Но позвольте, мой терпеливые читатели, отдохнуть на этом ме-

====page 97====

сте, и пожалеть, что прошедшее для вас невозвратимо. Что настоящее наше время? - Ниц! цемно вшендзе, глухо вшендзе! говорит очень умно один воспитанник Русского Парнасса. Высота унизилась, величие раздробилось, ум поместился за разумом, так ҷто его совсем не видать, душа ропщет о чем-то, как горлица, мысли рассеялись по бесплодной земле, жизнь охилела, а сердце вянет!... 
Но то было время, когда в глиняной дудке было тьма ладу, а в глиняных кимвалах тема звуков, трогающих душу; то было время, когда все, живущее между чревом, и гробом, пело себе и плясало, радуясь светлому дню; то было время! Это время, теперь, милые читатели, заклю-

====page 98====

чено в архивах, покрыто плеснию и пылью, гибнет под тяжким грузом настоящего, гибнет удрученное хронической болезнию. Но обратимся на место бывшего рая, взберемся на развалины древней Вавилонской Обсерватории, будем смотреть не на небо, а на землю, по которой как змея тянется войско Дария. 
Вот, за бессмертными Сипагами, ведут 400 коней Царских, а за ними идут 30 тысячь избранного войска. Но теперь, устремите внимательнее взоры ваши на ряды крытых Колесниц... о! дай мне хоть одну из них, Xхудаменд, Дари Ибн Дараб, светило земное, исток Иранского благополучия, любимец Ормузда, титло Изида, окованный утренним златом ларец

====page 99====

чистейшего мозга, дай мне хоть одну! но не ту, на которой едет великолепная утроба, произродившая тебя, Дари Ибн Дараб, на свет; и не ту, на которой едет Гюль-ара, украшение роз, светообразная чета твоя... чета, которой дыхание разливается благовонием по всем долинам, не только Ирана, но даже проницает в Индустан, в степи Китчақа, и за пределы Кеми и Мизрайма... но дай мне тy, в которой сидил Рушенг, родившаяся от прикосновения твоего величия к украшению всех земных роз, — Рушенг, о которой вздохнул бы глубоко сам Озирис, еслиб Тиөон не обратил его в Евнухи!... Но Дарий Ибн Дараб, не внимает словам моим; едет, гордый! доволен, что двинул весь восток

====page 100====

на преступного Искендера. Проехала Рушенг! тянутся по обе стороны »Придворные Госпожи« верьхами, накрытые белыми покрывалами до земли. И вот, еще 15 крытых колесниц с детьми Царскими, и их няньками... и еще 100 колесниц с 860-ю наложницами царскими, в убранстве - не уступаюццем Гюль-аре. Вот и несчетное число колесниц с женами вельмож. Все прекрасное, блистательное проехало, и теперь тянется, под предводительством Казнaдaрa и охранением Сайдачников, Царская казна на 600 ослах и 800 верблюдах.
Наконец идуть ряды и толпы войск. 
Персы, гордые. Персы, эти Фарси-Иранцы, которых Греки называ-

====page 101====

ли Кифинами, которые сами себя величали Артеями, благородной ветвию коренного племени, — они в высоких, мерлушковых кидарах, сверх хитонов грудные Египетския чешуйчатые лапы, с Скиөскими щитами, называвшимися херрами, по изображению на них Хера или Арея, божества войны; за спиной большой лук и колчань с 24-ю камышевыми стрелами, за поясом кинжаль, у локтя копье. 
За ними ряды Мидов, исторических Ариан, родственных Персам. Они также в кафтанах и вооружены подобно Персам. 
За Мидами шли остатки племени Ассура; но уже не с тем величием, не в той роскоши и блеске, которые отличали их до пораже-

====page 102====

ния гневом Божиим, от всех народов. На них шишаки медные, вместо брони на плечах белые шерстяные манты, в руках палицы, с желазными набалдашниками, на ногах башмаки, а длинные их волосы лежат по плечам. 
У наемных Саков, остроконечные коженые шапки с гребнями, кроме стрел с медными наконечниками, они вооружены секирами; грудь коней их обложена медными латами. 
Но всего удивительнее Гиндуаны в стрельницах, устроенных на хребтах слонов. Исчислить все войско и обоз Дария не возможно; я еще не говорил о 277 поварах, 17 водолеях, 70 виночерпиях, 40 чиновниках, возжигающих благовоние 

====page 103====

вокруг Дария, 60 цветошницах, убирающих ежедневно свежими цветами Царскую палатку и подносимые ему блюды; я забыл также упомянуть о маркитантах, которых огромные, бесчисленные Арбы тянулись со скрипом за войском.
И вот извивается чрез горы и долы, необъятный змей, шипит на Александра, несет 12 голов своих под мечь кладенец, который проник уже в Курдистан и разрубил священный узел гор, где скрывалось таинственное для Истории племя: Посреди неприступных Высот, оно жило отшельником в пещерах скал, и отделенное от всех народов, носило в воспоминание падения Царства своих праопцев, черную одежду. В храме Адона, берегло оно первую соху, ко-

====page 104====

торая браздила юную землю Азии, и те медные доски, на коих начертан был закон, данный ему. Покланяясь на вершинах своего Азгарда, древнему Завету, это племя было непримиримым, непобедимым врагом всех окружающих народов. Только им не овладело могущество Мидийских и Барсийских Царей. В его горах зародилась первая тайна расспространения духовного могущества, известная в последствии под названием Асасинов, воссозидателей храма, древнего Бела. Никто не понимал его цели, кроме Шомримов и Абримов, расколов Израильских. Враждуя между собою, они общими силами желали извести змею райскую; но усилия были тщетны. Явился Алек-

====page 105====

сандр в Азию, и Халдей первые пришли к нему с поклоном. 
»Ну, звездочеты, сказал он им, предскажите мне судьбу мою! 
- Не скажем мы тебе судьбы твоей; судьба твоя сокрыта от познания смертных, но скажем тебе завет Бога, начертанный в книгах наших: »змей соблазнитель свернулся в узел и лежит посреди высоких гор; кто развяжет этот узел, тот покорит землю.« — Вот что говорить завет. 
Гдеж этот узел? Знаете ли вы? 
— Мы покажем тебе его, младой Царь наш; ибо на челе твоем воссияла воля совершить святое завещание. 
И Александра соблазнили слова Халдеев. Они повели eгo к узлу

====page 106====

Араратскому, в недрах которого обитали Курды, называвшие себя стражами Завета. 
С отрядом избранных воинов, тайными путями, Александр, мечем просек себе путь в непроходимые горы и явился на высотах Азгарда. 
Слова Оракула были решены, узел рассечен мечем Александра, и вся Азия вострепептала. С этого мгновения, он мог вложить мечь свой в ножны; ибо молва: »идет Царь земли!« преклоняла пред ним знамена и мечи, и сносила на главу его короны всех Царств Азийских.

====page====

ГЛАВА VI.

Между тем Дари Ибнь Дараб торопился утопить Александра в силе своей. Они сошлись при Иссе. Но кто против Александра, над которым летал всегда не один орел, а стадо орлов; перед которым неслись все добрые предвещания, и за которым шло 80 тысячь воинов, поседевших в бра-

====page 108====

ни, и похожих, как говорит Юстин, на Сенаторов древней Римской республики. Это седое войско надеялось на силу руки своей, а не на легкость ног; и потому удивительно ли, что Александр дал Дарию шах и мат, забрал его фезерею Гюль-ару, его коней, его слонов, его пешек, и даже всю Азию, эту древнюю шахматную доску, на которой проиграно человеческое бессмертиe. 
Дарий бежал, оставив на поле битвы все, чем блистало его благополучие; он отравился в Бабель, собирать новое войско, новыхе жен, и новых слонов. Вельможи, мозг его двора, говорили ему: не лучше ли бы было, Шагин-шаг,

====page 109====

Еслиб ты пригласиль Искендера к себе, предложил ему сыграть в шах и мат, на доске, а не в поле; ибо, мудрый и искусный должен обладать царством; а где же познается более мудрость и искусство, как не в этой игре?«
Но Дарий не внимал мозгу двора своего, он говорил: не будь я Инб Дараб, если не оплюю бороду Александра.«
- Но, великий Шагин шаг, говорят, такой грех! что у Александра даже бороды нет, как у твоего последнего евнуха. 
Это поразило Дария, более нежели сражение при Иссе. »Как! вскричал он, и этого мне никто не сказал! и допустили своего Ша-

====page 110====

ха унизиться до Сегм-гес, удивительно ли, что, нас постигла не милость Изида!
Вельможи опустили очи свои, и молчали; ибо они поняли также, что все несчастие произошло от того, что у Александра не было бороды, которую по Персидскому обычаю, можно бы было оплевать.

====page====

ГЛABA VII.

Скучно было бы читателям пробегать очами страницы походов Александровых; и потому я не описываю маршрутных подробностей, останавливаюсь только там, где сердце Александра сильнее билось. И так, все безусловно покорялось уже Александру. Один только Тир, столица Фанов, дочь Сидона, рож-

====page 112====

денная также Азаниордом, не отверзла объятий своих Александру. Поставя свой шатер на холме, где возвышался храм Астаргуда, и расположив войско в оградах древнего Царя вод, он послал в новый Тир два предсказания о падении его, принесенные ему Халдеями Ерусалима: 
»Первое: крепок Тир, полон богатства, серебро в Тире обыкновенно как прах, золото в Тире как грязь торжища; но Владыко потопит богатства Тира, опалит Тирь пламенем.« 
»Второе: раздались грозные слова над градом Эдомлян! Горделивое, 

====page 113====

вероломное племя! воспари орлом, свей гнездо свое выше звезд, и оттуда рука моя сбросит его в прах!«
Смеются Тиряне над предсказанием, они надеются на свои стены, на каленый песок, на стрелы, на огнеметные орудия, кидающия в неприятеля великие куски железа, а более всего надеются на Тора-громовержца. Дройты, или Дроттары их, собираются в Немрад, судить и рядить о защите града. Блод-годары закалают жертвы божестиву войны. Тщетно 150 кораблей, под 

====page 114====

предводительством ЕФестиона, и сам Александр со стороны земли, облегают и насилуют Тир — он неприступен, отделен от суши морем, со стороны моря огражден скалами. 
»Бросьте труп древнего Тира в море, и перейдем по хребтy ero к стенам новой гордыни!« восклицает Аълександр, и между тем как строится гать изе развалин старого города, он оправляется в частию войска в Іерусалим. Там Бог, которому тайно научен он поклоняться. - Первосвященник Иадда Ионазон, отворив все 12 врат Іерусалима, и сопровождае-

====page 115====

мый 32,000 Левитов и 24 тысячами служителей храма, в белых торжественных одеждах встречает Александра - на горе Софим, или Скапа, в 7 стадиях от города, где возвышалась охранная башня, с которой виден был величественный храм и весь Город. Иадда облечен был в льняной эфуд, на каждом плече было по 6 застежек, на которых начертаны были имена 12 племен Израильских... На голове его владычная тиара, с изображением имени бога на златой полосе. В руках Иадды златой ковчегь, над которым, по сторонам, несли светильники и златья хоругви 12 племен Израильских; и 

====page 116====

у всех жрецов и у всего народа также светильники в руках. 
Белизна одежды, блеск золота и серебра, яркое мерцание светильников посреди белого дня, поразили Александра.
»Бог освещает путь твой!« произнес Іадда, и Александр, сняв шлем, повергся на землю, перед святым именем Бога, блистающим на ковчеге и на тиаре первосвященника. »Нет иного Бога, кроме Бога Израильского!« сказал Александр, приподнимаясь с земли, и принимая златой ковчег от Иадды. Никто из приближенных его не знал, что скрыто в ковчеге, только я догадывался.
- Халдеи очаровали Александра! Он погиб, и мы погибли! — шептали все, следуя за Александром в город.

====page 117====

»О, думал я, кто не видал древнего Іерусалима, тот, ничего не видел. — Я не знали, на чем остановить очи: на венце ли города, роскошноме холме, называемом - градом Евусеев, посреди которого высились чертоги Давыда? на резном ли кедровом доме Божием, построенном Соломоном над крутизнами Кедрона, и как будто кованном из блестящего металла?... или на дворце Соломона... каком-то волшебном здании, все в башнях, ярусов во сто?... или на черном береге Геенны?... или на виноградниках окружавшах город?... или на стенах его, или на кедровых рощах за дворцом, или на минаретах упиравшихся в небо? — Когда мы приблизились к городу... но какое перо опишеть древний Іерусалим, столи-

====page 118====

цу Евреев, на которых наложил Бог проқляние за отступничество от даруемой им славы, и рассеял по земле, как нечистое семя, от которого родятся плевела. 
Мы приблизились к городу... и мое удивление возросло выше всех земных растений, когда я увидел как будто знакомые мне толпы народа, когда я услышам как будто знакомые мне слова, в роде »Хаим, Лейбе! зех! зех! дз! ит-ис Алешендер! ух! мелик: Алешендер!« Салай мелик! Салай мелик! т.е. слава мелику - слава Царю! раздалось по всюду...  
— Так вот те прародительницы красоты Еврейской! - вскричал я всматриваясь в огнедышущия очи одной Леи, или Рифы - не знаю по имени что за диво! лучше, вы мильон раз, лучше всего, что носить те-

====page 119====

перь на ланинах своих румянець вокруг двух ямок, на устах кораллы, на груди две морские волны, а в сердце подземную стихию! 
В подобных созерцаниях древней, классической красоты, я не заметил, как очутились мы перед храмом Соломоновым. Александр оставил свиту свою при первой ограде; только я следовал за ним, потому, что... кто бы мог воспретить мне идти по воле моей? Поэт и Историк есть Шагин-Шах всего прошедшего. 
Представите себе у второй ограды, над портиком храма, два высочайших столба, на которых, златыми буквами, начертаны были на Accурском, или священном языке

====page 120====

слова, на одном Боаз, на другом Иаохун. 
Сперва ароматический запах кипариса поразил мое обоняние: это благоухали резные стены храма. 
По обе стороны медяных врат светились золотые доски, как развернутые свитки святых письмен закона. 
Едва я вступил в храм — и, ослеп от блеска. 
- Теперь знаю, откуда восходить солнце, где обитель его! — думал я, стиснув и закрыв очи обеими руками. 
Что за обряд совершался в это время над Александром, я ничего не 

====page 121====

видел; слышал только вокруг себя страшный шум, кагальный шум, и за спиной, время от времени, слова: ит-ис-xxёггиборим ххәррр Аллешшендер! 
Ничего и не удалось бы мне видеть простыми глазами, еслибы не пришло мне в голову воспользоваться зелеными дорожными очками, которые были со мною. 
Я надел их, и... что вижу я! 
Над вратами Святой Святых висит златая виноградная кисть, как пятидесяти вековой банан, вырванный из земли и прикованный отраслями корня к неизмеримому своду храма; но каждая виноградина этого гроздия - топаз, или карбункул, якуш, или фирузэ;

====page 122====

и каждый лист этого гроздия — талант золота, заключающий в себе 12 тысячь сиглей; и каждая из 77 ветвей усеяна 77 светочами. Врата Святой Святых, — златые скрижали закона. А по сторонам храма 10 тысячь золотых люстр, 10 тысячь столов покрытых золотыми полостями, 20 тысячь златых кубков, 160 тысячь серебреных; 100 тысячь златых ваз, 200 тысячь серебряных; 80 тысячь златых блюд и 40 тысячь серебряных; 20 тысячь златых больших курильниц и 50 тысячь малых; 1000 риз священных, осыпанных драгоценными камнями; 200 тысячь серебряных рогов и 40 тысячь различных священных инструментов... не верите мне? - поверыте Іосифу Флавию.

====page 123====

- Для чего столько утварей? спросил я у Гизборина, или Казнохранителя. 
- Для трапезы 62,000 левитов и служителей храма, - отвечал он.
- А что блестит там, за святыми вратами. 
- Дз! Эхх! там хранится святой ковчег и стол золотой, великий, великий, и море великое, в 3000 ведер! 
Я никогда не был так поражен удивлением, как в эту минуту; — казалось, что слова »и не воссоздастся во веки храм сей!« гремели уже над этой бездной богатства. 
Из храма повели Александра в град Давыдов, в бэө xüггибарим,

====page 124====

- в дом высокорожденных, или Азаборим, - происходящих от Азов. 
Но для описаний богатства, пышности, блистательности, нет слов... золото, драгоценные камни, багр, синета, пурпур, блеск и блеск и блеск, и все умноженное на 77,000 раз слово блеск — мало!

====page====

ГЛАВА VIII.

Не смотря на мушки, эмблему невнимания к речам змея соблазнителя, древния Еврейки были милы, снисходительны, ласковы, предупредительны. Солиманова улица, тянувшаяся вдоль по Кедрону, и составляющая ряд 

====page 126====

заездных корчем, была населена факторами; а в укромных, грязных переулках жили Рах’ли, Леи, Ганзы, Гульды, Эсөерки, Гинды, Пейсы, Риөки, Ханки, Сары... 
Все они живут очень опрятно, хозяйственно, умеют играть на кинноре, на сантире, и пляшут с тафом или бубнами в руках; а пляски их очень интересны. В нашем веке не возможно уже выплести таких узоров и хитростей ногами; притом же у нас уже нет тех каблуков, которые в стари ну чудно приптопывали в лад. Одежда древних Евреек совершенно похожа на одежду поселянок Швейцарских; такой же корсетик, точ-

====page 127====

но такая же коротенькая юбочка из полосатой синеты, или багряницы. Все это меня дивило: cтранная вещь, непонятная вещь думал я, отправляясь в след за Александром из Іерусалима. Он ехал в трех ярусной Іерусалимской короне, на колеснице запряженной двенадцатью ослами; ибо в Іерусалиме трудолюбивые ослы предпочитались воинственным и гордым коням; при том же это древнейшее ручное животное возило издавна Азов, отчего и получило название Азинус. 
Близь Софим, Тадда благословил Александра на путь грядущий. 
- Какой памятник поставишь ты в честь Александра, на горах Сиона? -спросил его Олимпиевичь. 
- Живые памятники передадуть твое имя потомству - отвечал

====page 128====

Иадда, и, обратясь к народу, произнес: 
»Все младенцы Іудеев, родившиeся в сей день благословенного года, и в сей день будущих годов, да нарицаются и нарекутся Александрами! 
Александру понравился этот памятник, а Иадда был доволен, что избавился от обязанности поставить истукана в честь Александра; ибо закон Моисеев говорил: 
»Не сотвори кумира иного, разве мене.« 
Когда мы возвратились к Тиру, гать была уже готова, и Александр намерен был немедленно сделать приступ; но в ночь под-

====page 129====

нялась ужасная буря... гати как будто не бывало. 
»Худое предвещание!« сказал хитрый Первосвященник Александра. 
»Юпитер Пириген мстит Александру за оказанное им уважение Богу Израиля. Принеси жертву, и очистись от Халдейского обояния, и тогда воля твоя увенчается волей громовержца.« 
- Не два Бога, — отвечал Александр, — а одному я уже принес в жертву сердце мое! 
И велел Александр снова приниматься за работу; сам бросил он основный камень в море. Чрез несколько дней гать, в четыре стадий длиною, была готова, и изнуренный долговременною осадой Тир

====page 130====

пал. Воины Александра окружили храм Тора, в котором скрывался Тирский Аз-ель-Мике, т. е. Царь Михей, с защитниками града—властителя вод.

====page====

ГЛАВА IX.

Таким образом роскошный Тир был взят; Тор громовержець не помог Ванам ущититься от Александра. Еще во время осады, золото и жены были тайно вывезены в Сиөтун, в Харфагур, и на остров Рӧда, или прекрасный. 

====page 132====

»Там нет дня, который бы не сиял во всем своем блеске.« - сказал мне один пленный житель Тира. 
- Знаю; по этой-то причине Poдос и посвящен Фре (Phré) или солнцу. 
- Кто это вам, мин-гер, сказал, — отвечал Финикиец, эта ложь не кругла, потому что Рода посвящен Фрее, покровительнице девства и любви; там вы можете видеть и храм её, на горе посреди острова; но всего любопытнее видеть там на пристани громадный лик Тора, в 70 локтей вышины, работы Лейзиппа с сыном. 
- Колосс Родосский? 
- Что это такое значит — Кулас Родос?

====page 133====

- Как что значит? просто значит Колосс, ну, то есть Колосс, просто Колосс. 
- Не понимаю; по нашему Кула, значит высота, холм, башня высокая, фирос - или Мааг, т. е. ночной огонь, или знак Baнcкoй пристани. Все наши кулы, ваша братья, с другого берега, называют колониями. 
Желание видеть Колосс Родосский превозмогло убеждения Александра ехать c ним в храм Аммона, и я выпросил у него орку, или корабль с палубой, и отправился к Родоссу. 
По личной просьбе моей, морской владыко Нептун Сатурновичь Трезубов, дал мне в провожатые

====page 134====

Норд-Веста, который, менее нежели в сутки, доставил меня в гавань Эдесскую. На всех парусах пролетел я между скалами, над которыми стоял... Кто бы вы думали? — медный лик Александра. Это Александр в образе Тора! - вскричал я выходя на набережную. 
- Как? - вскричал народ - Кто это говорить? 
- Я вам говорю: как две капли воды, Александр! 
Ужас обуял всех, ибо Оракул Сказал: »чей лик изольете вы из меди, покоряйтесь тому.« 
»Так вот тот город, — думал я — который лежить на северной стороне острова Родосса, на холмистых скатах долины, в апельсинных и

====page 135====

гранатных садах!... тот город, в котором сохранялись древние законы мореплавания, та цветущая обитель, откуда выплывала на поверхность волн Океанида Родия!« 
- Какие странности! — говорил я сам себе, проходя по Торовой площади, посреди которой возвышалось здание, в роде Еврейской синагоги. - Какие странности творятся между небом и землей! — Еслиб перенести сюда всех читателей во время сна, и когда они проснутся, спросить их: где вы? — им бы и в голову не пришло сказать, что они в одном из давнопрошедших столетий. Они бы увидели знакомое им небо, знакомое синее море, увидели бы лес мачт в пристани, кипы и груды товаров на берегу, матросов в куртках, народ в Азиат-

====page 136====

ской и Европейской одежде, увидели бы черноглазых красавиц за решетчатыми окнами, и под покрывалом на улице, услышали бы говор, шум, спор, ссору, дружбу, маски, брань, и поняли бы, что все дело основано на тех же самых отношениях, выгодах и самолюбии, на каких оно основано и в XIX-м столетии; они поняли бы, что жизнь за 22 века также сложна и разнообразна, радостна и горька, что поле усеяно знакомыми цветами: ни краска, ни запах не переменились. 
- Но мы не понимаем, что они говорят? сказали бы читатели. Прислушайтесь и поймете. Вот старуха Египтянка шепчет что-то этому молодому человеку, она часто произносить слово дщери, дще-

====page 137====

ри. Она говорить про дочь свою. — Вот раздаются слова: xэ братр х'адем у хут! — Э значат: эй, брат, идем в хату. Вы поймете, что значит речь, произносимая нежным голосом из окна: ио хотео витан тао херта, че ту миннас? Это значит: я хотела видеть твое сердце, что ты мнишь, или думаешь. 
Таким образом читатели могут видеть, как легко было в древности изучать языки, — да и удивительно ли - океан, покрывавший некогда землю, иссяк, раздробился на тьму морей, озер и рек; то-

====page 138====

же случилось и с первым языком — Океаном: он раздробился на тьму наречий, которые цветут и покрываются тиной; как стоячая вода, вместо древних слов, Океанических гигантов, теперь речи наполнились словами-Инфузориями, которые не имеют ни весу, ни протяжений, на пример... 
Но примеры можно найти во всех мелких стихотворениях и в Гомеопатической Философии века, и во всех современных гениальных произведениях... Лежит у меня на душе новая наука, великая наука! Есть механика ремесленная, есть механика небесная, должна быть и механика литературы. Теперь век мaлaгo учения и многого знания... О, эта наука нам необходима!

====page 139====

она уже существует, действует уже на великое наше поколение, совокупилась уже с ним и плодит гениев; а мы этого как будто не примечаем!... 
Но я увлекся — возвращаюсь в Poдос, для того только, чтоб сесть на корабль и отправиться к куче солоду, на котором строилась Александрия. 
Должно заметить, что со мной поехали из Родоса послы на поклонение Александру. 
Ба, ба, ба! вскричал я, подъезжая к устью Нила, — когдаж это Александр успел выстроить Александрию? когда успели стены и высокии Александрии поседеть?

====page 140====

- Да это древний город Туна, отвечал мне кормчий. 
Вошли в пристань, я соскочил на берег. 
- Гдеж Александрия, спросил я у одного копченого человека. 
- А вот 80 кораблей в гирле, и за гирлом, на возвышении стан переселенцов Македонских, оставленных здесь Искендером Юнани; они строят новую пристань ограды, которые и называют Скендерией. 
- Где Александр Филиповичь? спросил я заехав в Скендерию. 
- Он поехал отсюда в степь к Амун-ра. 

====page 141====

- А войско? 
- Войско от Тира пошло сухим путем к Бабелю; а Александр Филиповичь отправился под прикрытием двух полков Драгун. 
- Догоним его? 
И вот, в Туне я нанял двуколесную колесницу до границы Вавилонской области. Лихой Эөиоп, в полукафтанье и шапке, похожей на шапку »сих огромных Сфинксов« сел на козлы, гикнул и гиппопотамы понеслись стрелой. 
На колеснице я заметил тьму медных блях с изображениями и гиероглифами.

====page 142====

- Откуда ты досталь такую древнюю каруцу? спросил яy Eөиoпа. 
- о, это Та самая, на которой ездил в поход Сезос-ра! отвечал мне Eөиоп. Она мне досталась по наследству, оТ прапрадеда, который был у него кучером. 
- О радость! вскричал я — продай мне ее! 
- Низачто! ни за зиале-скот! отвечал он мне. Узи-ра, будь мне в том свидетель! 
- Ах ты Апис, или по Русски сказать пес! 
- Много чести! — отвечал Eөиоп, размахивая Арабским кнутом, или сокращенно арапником.

====page 143====

- A Анубиса ты знаешь? спросил я Eөиопа, желая испытать его познания в Миөологии. 
- Знаю, отвечал он; это тоже что пса; одни у нас говорят в-пса, другие ену-пса. 
- Чтож значит, это пса? 
- А значит это Уси-ра, главу стад; главу стад у нас изображали быком, а хранителя спад псом, т. е. пастырем; вот одни и называют его Бос, а другие пёс; а маркитанты островские еще хуже назвали,... назвали вус; а Влахи прозвали быком, Волом, да еще бесом, да туром; а все выходить, что это все один наш Ра, которого также перековеркали в pya, да в Рех. 
- Ну, а Серапис что значит?

====page 144====

- А это-то и значит главу стад и пастырей, потому что Сер значит Царь, глава. 
- По Ирански? 
- По всячески. 
- Ну, спасибо, что дельно растолковал мне Эөиoпскую божницу; однакож подгоняй, любезный друг. 
- А что, барин, заедем к Амун-ра в Өемуис. 
- Нет, мимо, некогда. 
- Э, барин, заедем; чай священный обед уж готов; закусим, да и в дорогу! Кто же во время бестенья езди, или что нибудь делаеть? то час святой, божий; дух тьмы бывает изгнан в это время...

====page 145====

- Нет, любезный друг, я тороплюсь. 
- Ну, не моя же вина будет: заплати мне за грех; я и то в долгу нести за три греха выкупу. 
- А сколько за грех выкупу? 
- Каков грех; я вот отнес трех белых баранов, да и прав; а за иной грех целым стадом не откупишся; наш мәөтму такой строгий, того и гляди, что даст плетку да велит самому себя бить до крови; или еще хуже, заставить стоять у храма, да питаться милостынею до тех пор, покуда Изида не народит 12 ликов божьих. А за смертный грех прикажет лечь под колесницу Узира; а кому захочется, чтоб из его костей, она, – да будет благословенно её торжес-

====page 146====

твенное прикосновение к земле! — выдавила мозг?... 
- Да, это неприятно. Но подгоняй, любезный друг. 
- Не бойтесь, мы к тройной тени продем к границе. 
И действительно к вечеру мы приехали в какое то Халдейское местечко Бео-кадешь. Я расплатился с Эөиопом, нанял почтового верблюда и отправился прямо в Вавилон. 

====page====

ГЛАВА Х.

Не буду описывать пустынного пути чрез Мизраим и Халдею, выше Соленого озера, в котором погрязли Сава, Адама, Содом и Гумра, потом чрез пустыни Годимати в пределах счастливой Гебрии, или Иберии... Ту я вспомнил слезы 

====page 148====

Абулбега Ибн Салеха об Андалузии. 
»Все, что цвело, увяло! смертный, не соблазняйся жизнию! 
»Судьба по предопределению разбивает броню, об которую раздробились мечи и копья! 
»Где могучие владыки Іемена? где их венцы, осыпанные драгоценными камнями? 
»Где власть Джудада над Ираном, где могущество племени Азазонов? 
»Где сокровища гордaгo Харуна? 
»Что сталось с Адмом, Джудадом и Куштином? 
»Они не отразили бедствия, и погибли!

====page 149====

»Рок обратил лице свое к Дарабу — и он повержень; рок обратил лицо свое к Козрою и его не защитил дворец. 
»Есть ли преграды Року? не прошло ли царство Солеймана? 
»Неотразимый удар поразил Андалузию, отозвался в Аравии - и горы Оххуд и Талан распались! 
»Спросите, где Тадмор? где Ххадив? где Кинезрин, где Корду - обитель мозга? где мудрецы, сиявшие в ней? 
»Где Эмесса, где Г-вадаль-кебирь (река великая), чистая, полноводная, усладительная? 

====page 150====

»Ты, беззаботный! счастие сопутствует тебе, ты заснул, а рок пробудился. 
»Ты радостен, не ведаешь горя, перед тобой красоты твоей родины; но есть ли у того родина, кто изгнан из Э-мессы? 
»О, это бедствие предает забвению все прочия!... вечность не сотрет его с памяти! 
»Всадники, на конях быстрых, пламенных! вы носящиеся по степи орлами, с всеразящим мечем! 
»Вы, вооруженные острым железом Индуиша, блистающим как пламенник посреди тучь праха! 
»Вы, живущие мирно за водами, в славе и могуществе посреди обителей своих!

====page 151====

»Вы еще ничего не знаете о сынах Андалузий; но вестники скачут уже поведать вам о их бедствияхь! 
»Вчера были они Царями, сегодня рабы! 
»О, кто видел слезы в то время, когда продали их! — Печаль проникла бы в душу, ум бы помутился! 
»Аллах! для чего горы разделили детей с матерью, для чего души разделены с телом? 

*

Так плакал Абульбег Ибн Салэх! Марун Иберии, или Европейской Аравии. 

====page 152====

Прав ты, Абульбег Ибн Салех! Ты изгнан из отчизны своей; я люблю тебя Мавр, Кебир! потомок Кушитов, золотоносных воинов древнего мира, потомок коренного племени Аззов! 
Великое племя! тебя поразили Тиманы, и превратили алмазные дворцы твои в уголь!... и на яхонте неба еще не потухли блистательные топазы! 
О, видел я перлы, эти слезы, скатившаяся из очей твоих при переезде чрез море! много их лежить на дне пучины! Градом слез твоих украшены наши девы,... они не знают протекшего твоего величия... пусть не знають, пусть не видят и тени того мужества и

====page 153====

красоты, которыми славен Мавр, гордый Мавр, праотец рыцарства и игр Торовых.

====page====

ГЛАВА XI.

Вот подъезжаю я к Вавилону. Бабель! Столица Сим-раамы! — воскликнул я — где твое величие и красота, которыми ты славилась во время друга твоего и брата древнего Нина, облаченная в громадные стены, увенчанная пятью стами башень, в 30 сажен вышины? - Ба-

====page 155====

бель! где теперь твой величественный Немрад?... и не воссоздастся Вавилон! и не воссоздается... 
Дивное время! - Неизвестный народ, мореплаватель, Астроном, весь в пурпуре и злате, неизвестно откуда приближается к диким на-бережным нашего старого мира, и восклицаем, как Коломб, открывший Америку: Ура! новая земля! — и находить на этой земле дикарей зверообразных, бессмысленных. Гдеж старый мир, из которого пришли люди, воцарившиеся в этом новом мире?... 
Не переносится ли слово старый мир из полушария в полушарие? нә гостит ли оно по тысячелетиям, 

====page 156====

тo здесь, то там за Океаном?... Не Мексиканская ли пирамида солнца есть тот Сиспарис, град солнца, где погребены таинственные писания Ксизутра?... 
Но будем ждать всего от времени. И так я въезжаю в Вавилон. Он уже другой день во власти Александра. Бахаввал, правитель Вавилона, и Масса, военачальник, сдали город без сопротивления. Весь священный хорт Скальдов, или Халдеев, встретил Александра, воспевая при звуках кимвалов, гимны в честь побед его; только се-

====page 157====

довлaсый Первосвященник Хаарун, нес из храма лик солнца к народу, и возмущал всех на восстание против Александра; но тщетно, войска Александра показались уже в городе; Хаарун вбежам в храм Сераписа, — храм окружили. 
Во время ночи Александр велел извлечь его из храма и предать казнить. 
- Дайте мне проститься с дочерью, дайте благословить Зенду! вопил он. 
Желание старика исполнили. 
Привели дочь его. Она упала в его объятия. Старик целовал ее в очи. 
- Не плачь! говорил он шепотом ей, - не плачь, я умру, и ты

====page 158====

умрешь, и Александр умрет, только любовь и вражда не умирают... если они не отмщены. Не плачь Зенда, тебе заповедаю я примирить меня с Александром, чтоб ненависть моя к нему не перешла за гроб в светлый мир... Mщение дочери примирит прах мой с прахом Александра... Вот мебе зерно смерти; а это мне.. для тебя и для Александра довольно одного... Красота твоя приведет тебя к ложу его... приведет!... но ты раствори слюнами это зерно, и лобзай Александра, дочь моя! лобзай!... тебе не обречено умереть девой!... 
- Oтец! едва произнесла Зенда, готовая упасть без памяти. 
- Бери, бери! идут! слышишь ли: для тебя нет отчаяния... ты

====page 159====

не младенец, Зенда! не проливай слез, их копи их в груди твоей... прощай! помни завет отца! 
– И старик проглотив зерно, сжал дочь свою крепко. 
Их разлучили. 
- Постойте! — сказал, старик глухим голосом, — дайте мие припасть к лику божью, дайте поцеловать землю, мать, отверзающую для всех лоно свое! 
Старик сложил руки на груди, припал челом к земле перед изображением Ваала... Прошло несколько мгновений он не вставал. 
- Приподнимите его! — сказал Ефестион, которому поручена была казнь.

====page 160====

Воины хотели исполнить приказание; но все члены старика были уже как гранитные; только пена клубилась из хладных уст. 
Читатель! Ты помнишь Зенду? Смотри как она выходить из храма: бледна, с склоненною головою, в каком то онемении, не плачет, ей запретил плакать отец. Она не чувствует, чтo покрывало не таит её красоты от взоров чужеземных... До когоже не дойдеть молва что Зенда прекрасна, что ей нет подобия в целом мире?... Благо земное! чей ты удел? счастье, судьба!... и вы ей не льстите? даже гонимый повсюду покой не избрал её сердце приютом!... только любовь перед ней на коленях... милый младенец он тянется на руки к

====page 161====

ней; он мыслить, что мать свою вспретил... встретил в глубокой печали... и плачет! 

====page====

ГЛАВА XII.

Читатели очень много перелистовали до сих пор вполне Исторического, и следовательно скучного; но этому виною дела Александра. Этот Искендер-Юнани, или Искендер ель-Руми, или Искендер-бен Филукус, или Искендер-бен-Дараб, или Искендер–бен-Дракон, или Искендер-бен-Изид-Аммун, или

====page 103====

Скендер-дуль-карнейн, столько на делал дел, что его нельзя было не назвать вторым будхахом, и не построить ему по крайней мере небольшой Будханэ, и не приставить ему рог, не по новейшему, но по древнему обычаю. Представте себе, что этот человек пришел в Египет, построил Александрию, пришел в Вавилон, построил Александрию, пришел в Арию, построил Александрию, пришел в Арахазию, построил Александрию, пришел к Оксидрагам, построил Александрию, подошел к горе Пиропамизу, построил Александрию, пришел в Бакитриану, построил Александрию, пришел к Танансу-Сихуну, или Якс-арту, построил Александрию... я уже не считаю Ниссы, Букефалии и Дербента и стены

====page 164====

Яджюджа и Маджюджа, или Гога и Магога, и всех жеритвенников в 50 локтей вышины; но нельзя не вычислить всего войска, которое он побил. На каждую страницу подробнейшей его истории придется по одному побежденному народу и по крайней мере по 10,000 убитых, по 20,000 раненых, не говоря уже о взятых в плен, ибо с ними некуда было бы деться. Ужас! панический страх береть! Я не знаю, что в нем было человеческого, кроме тления? и что в сравнении с ним дела Геркулеса?... и не одного, а всех трех, упоминаемых Диодором Сицилийским; и не только трех, но всех шести, об которых говорить Цицерон; и не только шести, но всех сорока трех Геркулесов, про которых пищет

====page 165====

Варрон? — Александр ни где не ставил пес plus ultra. 
Во всех делах превзошел он Геркулеса, в одном только может быть не превзошель; но единственно потому, что ему не встретился другой Өеспиус, у которого бы было 50 дочерей. Геркулес поднял гору Атлас на плеча, но в его время это было легко сделать, в его время горы были еще молоды и не вросли в землю. 
Но обратимся к делу. 
Когда Александр покорил Гирканию, сделал расттаг в Ирканской столице Дария, Задрагарде; донесли ему, что едет Царина Шехер-Зенана, из страны Сиф-кона, лежащей за Танаисом. Подъехав к стану Александра перед горо-

====page 166====

дом, с 800 всадниц, она остановилась и послала сказать Александру, что Царина желает видеть его, и ожидает на то соизволения. Александр приказал просить ее, и надев Персидский багряный Кидар с белыми полосами, и белую царскую Мантию, встретил ее у крыльца. 
Минизия, на гордом коне, сопровождаемая свитой, подскакала к крыльцу. »Это живая Паллада в полном вооружении, с обнаженною правой рукой и плечем!« думал Александр, когда стремянные снимали ее с седла. 
- Ты, Александр Филиповичь? сказала она, подавая ему стрелу с Соломленным Копьецом в знак мира и дружбы. — Ты тот, которого величают Царем Царей?

====page 167====

- Александр проводил ee в покои дворца, просил садиться... 
Она села, бросила на подушки Кидонский лук и стрелы, сняла окриленный шлем, сделанный на подобиe короны, откинула на плеча прекрасные белокурые локоны, которые скатились на лицо; румянец разгорелся на щеках её... 
- Я приехала к тебе за делом... - сказала она, осматривая Александра с ног до головы, и как будто любуясь красотой его. 
- Все, что вам угодно, Минизия, — отвечал Александр, к вашим услугам! 
- Я устала после 25 дневной езды, не могу громко говорить, сядь подле меня.

====page 168====

Александр сел, и Она что-то сказала ему тихо, почти на ухо. 
- С величайшим удовольствием! отвечам Александр, выслушав ее внимательно, — с величай шим удовольствием, всегда, когда вам угодно, хоть сей час же?... 
- Нет, хотя терять время не должно, но говорят, что торопливость во всяком случае вредна. Я устала с дороги, угости меня прежде отдыхом; да также я попрошу твоего распоряжения на щет 305 жен, приехавших со мною. 
- Все будет исполнено по вашему желанию, Минизия; они будут угощены, удовольствованы вполне. Мои Македонцы не пожалеют крови своей.

====page 169====

- О, я уверена; но уверена и в том, что ни одна капля их крови не оросить неблагодарной почвы. 
Александр подал руку Царине, и проводил ее в назначанные ей роскошные покой, где все дышало негой и прохладой от кипящих водобоев и благовонных цветов. 
Когда Минизия вышла из бани, окутанная в белую, тончайшую ткань, и бросилась в пух... о это была истинная Царица воинственных жен!... Какое вооружение, какая раскаленная румяная сталь!... Нет, не помог бы ни щит Ахиллеса, ни нагрудник Минервы, ни кремнистая палица Иракла, ни Греческая махира, ни секира Скиоская... Бросай Алексанр к ногам её мечь свой, бросай броню Афи-

====page 170====

ны Илионской, и сам бросайся скорей в ноги победительницы; ей покровительствуют все злые и добрые духи Миөологии. Это не волоокая Юнона, которой изменял Юпитер, это не мраморная Венера, которая изменяла Вулкану, это светоносная Артемида, скинувшая свой пояс, сбросившая опущенный Хитон и ловчую обувь... Это дева, вооруженная всем земным соблазном!... 
Истинная причина приезда Минизий к Александру никому не известна, кроме Историков; заметно только было, что в первые три дни она недовольна была приемом Александра. 
- Удивляюсь! говорила Минизия своей поверенной.

====page 171====

- Признаюсь, барышня, и я постигнуть этого не могу; да я не знаю, что за охота вам мучить себя напрасно?... От него вы, кажется, ни чего не добьетесь. Я бы вам советовала ехать лучше к Аланскому Царю Фензалу. 
- Нет, мой друг, я еще испытаю счастья, отвечала Минизия. 
- Как угодно, барышня, по мне и здесь хорошо. 
- Ты счастлива, в твоих делах затруднений не может быть; ты как мотылек имеешь право перелетать с цветка на цветок. Ступай, я останусь одна, я ожидаю к себе Александра. 
- Желаю вам успеха.

====page 172====

Таким образом горевала о чем то Минизия. Прошло еще несколько дней, и казалось, что Минизия была довольнее; но её румянец не много потух, очи казались томными, как будто смыкаемые дремотой после бессонницы. 
- Пора вставать, сударыня, сказала ей однажды поверенная, войдя к ней рано по утру. 
- Постой Ориза! - сказала она, приклонив голову к груди и свесив снежные руки с ложа, — дай мне еще на мгновение забыться после сладкого сна... как блаженна нега пробуждения!... Представь себе, Ориза, кто бы думал, что он был невинен, қак дитя... о еслиб ты видела, как свиреп молодой лев,

====page 173====

когда он восчувствует свою силу!... 
И в словах Минизии была какая то медовая сладость. 
Минизия не успела кончить своей речи, ей доложили, что Александр ожидает ее в цветнике сада. 
Накинув на себя роскошные покровы, она повязала на голову венец, и сопровождаемая своими девами, вышла к Александру. Он встретил ее, поцеловал её нежную руку, она поцеловала его в щеку... Этот обычай очень давен. 
- Как проводили вы ночь, Минизия? 
Румянец пробежал по её щекам, улыбающийся, нежный взор мель-

====page 174====

кнул, но ресницы опустились на очи. 
Между тем как подавали в Японских чадах Китайский чай, присланный в знак дружбы, в дар и во здравие Александру Хяном Ваном и Конгом Срединного Царства, - начался разговор.  
- Я собираюсь ехать, Александр, я довольно гостила у тебя. 
Твердосердый Александре не предложил ей остаться еще несколько времени; он как будто не слыхал этих слов Минизии, и спросил ее: 
- Скажите, Минизия, я еще до сих пор был так рассеян, что не спросил, где лежиш ваше Царство? 
- Я этого не умею сказать, — отвечала Минизия.

====page 175====

- На восток ли солнца от сюда, или на запад, на полдень или на полночь? 
- Я не знаю, где восток и запад. 
- Вы не поняли меня, Минизия; видите откуда солнце взошло здесь? 
- Вижу, отвечала Минизия; здесь оно восходить за этой горой, а у нас восходит с разных сторон; если мы переносим шатры свои из места в место, то и солнце переменяет восход свой. 
- А, так у вас нет постоянной столицы? 
- А как же? - возможно ли воинам сидеть на одном месте? - и солнце ходит к небу, и Алек-

====page 176====

сандр из одного края земного в другой край; что за неволя строить каменный град? его не возмешь с собою, когда нападут неприятели. Еслиб у Дария не было каменных шатров и золотых колесниц, ты не нашел бы где его столица, и не пленил бы его нежных жен.
- Правда твоя; но каким же образом, я слышал, что царство Амазонок Mapяезии, Ориөии, Пантезилеи и других, было при реке Өepмодоне, а град их назывался Өэмасгард. 
- Я и не слыхивала про них, мы владения своего никак не называем; Тураны же прозывают стан наш Конг-сарай, а иные Хан-серай, а Персы называют Сехер-Зенан, т. е. город жен. Руссы, со-

====page 177====

седи наши, говорили нам, что давно, давно, наш женский народ жил в какой то земле, называемой Aөтиод, или Aөрикэ. 
- А, в Эфиопии, или в Африке, сказал Александр. 
- Может быть. 
- Но я желал бы знать, каким образом составилось ваше женское царство? 
- У нас есть книга, писанная Сиөой, о начале мира; в ней сказано, что Вел прежде всего создал прекрасных существ — жен. Греки называют это существо Гина, а иные народы гений; эти жены, гины, или гении, были крылаты, вечно юны, прелестны и предназначалось им

====page 178====

быть воинством его, для изгнания мрака из пределов неба. 
»Они гуляли в Араи и наслаждались игрою света, который переливался по семи струнам радуги, издавая дивные звуки. Ничто их не заботило; одна только была у них обязанность: смахивать крылами падающий на юную природу сумрак; но бессилие духа ночи изобрело хитрость: он увился прахом около одного гения.« Поди сюда, Пери, т. е. Пернатая, сказал он, поди сюда, чистый мой пламень! мне жаль тебя, я вижу, ты носишся по раю, ищешь наслаждения, и не находишь его; и не найдешь, покуда не соединишся со мною: мое наслаждение в тебе, твое во мне, ты не веришь?... не верь Пери, тоскуй Пери! но не задумывайся; о чем тебе думать, у тебя все

====page 179====

есть, очи твои видят свет, слух твой наслаждается игрой звуков; только одного ты не знаешь: любви; за то ты вечно летаешь. Но за чтож, добрая Пери, гонишь ты меня из области света? что я тебе сделал? Ты осветить меня можешь, но я затмить тебя не могу; изгнанник, страдалец, у меня одно благо — покой; но и покою вы мне не даете; и сами не ведаете этого блага... Бедная, ты не ведаешь покоя, не испытала его!.. не бойся, опустись на радужных крылах твоих, прикоснись к земле... 
- »Что говорит он мне? чего я не ведаю? думала Пери, и, плененная соблазном мрачного духа, Пери спустилась на землю. Как птица хотела снова вспорхнуть; но

====page 180====

вся она была уже окутана цветами; дух ночи обхватиль ее, сжал в объятиях, и, радужные, прозрачные как хрусталь крылья Пери рассыпались, мрак обдал очи, ей казалось, что в ней и во всей природе настало безмолвиe. 
»Печальная восстала она от бесчувствия, хотела лететь - не могла: душа её заключена уже была в оковы тела, под сердцем что то билось. Она заплакала, обратила очи к горнему небу, и молила снять с нее тяжкия оковы, молила утишить волнение чувств. 
»Однажды, во время тяжкого сна, она разбужена была какими то неслыханными еще звуками; проснулась, и видит подле себя младенца; жалко стало ей его, взяла она его на руки, прижала к груди, и он умолк,

====page 181====

впившись устами в перси её. »Это утешение послано мне небом!« думала она, и воспитала младенца. Это был первый сын земли. Вскоре сталь он Царем своей матери, и от них то произошли люди: мужи и жены. В наказание за преступление первой жены Пери, все жены стали рабынями мужей. 
»Вот что сказано в книгах наших о сотворений мира; а как жены отделились от мужей, я тебе сей же час расскажу. 
»Есть где то красное море. К берегам этого моря приехал на большой рыбе один земной бог, и стал он учить людей, как строить жертвенник Небесному Богу. Много людей собралось, и стали они сносить землю и насы-

====page 182====

пать высокую гору, а на той горе построили каменный кладень. И зажег земной бог на нем огонь, и велел покланяться этому огню и хранить его, и мясо зверей жарить на нем, и есть жареное, а не сырое. Он говорил, что от сырого родятся болезни на теле, огневики. И дал он людям, которые строили жертвенник, красные полости укрывать тело, дал оружие и учил Закону, который называл Сага, а всех ученых Сагерами. С тех пор и прозвалось это племя Саками, или Сакерами. Когда же пришли новые народы Титаны Эрэбы и раззорили Бабель, и велели покланяться иным Богам, тогда Саки 

====page 183====

пошли за горы. Но они хотели покорить снова свою землю на берегах красного моря. Весь народ, от мала до велика, поднялся, и остались только жены с младенцами. Желание их исполнилось, они возвратили свою землю, в которой уже жил заморский народ, и было много у него прекрасных жен. Саки избили всех мужей, а жен взяли, и стали с ними жить. Когда узнали Коны, что мужья им изменили, то в отмщение истребили всех младенцев мужеского пола, и поклялись не принимать в свою землю мужей, разве только в рабы; но и рабам выкалывали глаза. Этот обычай и до сих пор у нас ведется.« 
- Да какая же польза от слепых рабов? спросил Александр.

====page 184====

»Все работы, для которых мущинам нужны глаза, мы сами исполняем, a их заставляем доить молоко, носить тяжести, нянчить детей. Этим то мудрым постановлением и держится наше царство; и ошибаются те, которые думають, что наши жены нуждаются в своих соседях. 
»Сверх того, в наших преданиях сказано, что настанет время, когда в целом мире жены сперва возьмут верх над мужами, а потом, пройдет время наказания, и оба пола соединятся снова в один.« 
Так рассказывала Минизия Александру на Скифском языке, который он изрядно понимал, ибо в то время все языки еще не так далеки были друг от друга, и

====page 185====

стоило только присесть, чтоб изучить какое угодно наречие первого земного языка. 
Кончив разговор, Минизия приказала воинственным женам своим сбираться в дорогу и седлать ей коня. 
Вскоре все было готово; она простилась с Александром поблагодарила за угощение и сказала на лаконическом языке: »если дочь - моя, сын - твой -прощай!« 
Быстро пустилась Минизия, сопровождаемая 305 жен, по извилистому пути в гору, и исчезла, как сновидение из глаз Задра-гарда, закатилась солнцем за гору... Но я еще вижу ее... 

====page 186====

Вот конь со всадницей моей, 
По степи вьюгою несется; 
Пыл так и пышет из ноздрей, 
Вихрь под стопами так и вьется, 
Земная твердь под ним дрожит. 
Вся даль на встречу ей бежиш; 
Она Сирийская богиня, 
И стрелы сыплет из очей; 
В руках её стальной Арей, 
Тевтонов грозная святыня; 
Она прекрасна, но, по мне, 
Не езди баба на коне: 
Для женщин, женское есть бремя, 
Их дело мирно процветать, 
И человеческое племя, 
Не истреблять, а размножать, 

Как ни владел Александр сам собою, но долго задумчиво смотрел на извивающийся в гору путь, по которому скрылась Минизия. 
Китайский шут, бывший при нем, заметил это.

====page 187====

- О, Государь, сказал он, ты могущь и силен, повели всем Стихотворцам подвластныхътебе царств собраться во дворец твой... 
- Для чего? спросил Александр. 
- Да сочинят они тебе стихи на разлуку розы с соловьем, и назови ты это место: Цан бе ли, т. е. деревня горестного расставания. 
- Правда твоя, сказал рассеянно Александр. 
- Однакож Зенда лучше ее! - продолжал он про себя; и велел призвать к себе Зенду. 
- Зенда! — сказал он, вошедшей под белым покровом сирийской розе, -утиха ли скорбь твоя?

====page 188====

- Жива моя память, живо и сердце мое!... отвечала дева. 
- Я люблю тебя, Зенда! 
- Благодарю Изида за добрые твои чувства ко мне; но не презирай моих горьких воспоминаний... 
- Зенда!... будь Царицей земного шара!... сбрось эту одежду печали, надень пурпур; только один раз ты должна исполнить волю мою, а потом владей и мною и миром!...
- Я рабыня твоя... и, как рабыня, молю дозволить деве, жрице Изида, помолиться на гробе отца... призвать на себя его благословение... В храме солнца приняла я священную одежду, только в храме и могу снять ее...

====page 189====

- Храм Изида повсюду; дух Отца твоего носится над тобою; помолись ему, Зенда, сбрось белую одежду; я своими руками облеку тебя в пурпур. 
- Нет, нет, Скендер, в Вавилоне! произнесла Зенда трепетным голосом, и закрыла лице руками, и плакала. 
- Не плачь, Зенда, не плачь, сказал Александр, отнимая её руки о лица, я исполню волю твою, исполню!... 
Смоченное слезами покрывало... прильнуло к щекам... к устам... стало прозрачно... глаза! нет слов!...
Зенда вышла; Александр не сводит очей с того места, где она стояла...

====page 190====

Но вдруг очи его загорелись. 
- Индия, Индия! - вскричал он - и в Вавилон!... 
И ряды воинов снова строятся под знаменами. Александр, садится на жеребца черного, как ночь, которого весь восток называет Хәтль, — идет покорять Индию. Но на дороге к Арахазии узнал он от Правителя области Дивела, что Парфы, Аланы и Руссы, соединенными силами сделали набег на Абхазию, переправились чрез Албанское море на судах, разграбили всю страну, взяли в плен прелестную Нушабэ, и грозят пленом всей Армении и Румуния Азийской. Александре вспыхнул. О, я разгромлю Парфов и Руссов!вскричал он, - прокачу их головы шарами по земле, как Нил вы-

====page 191====

ступлю из берегов и утучню их землю кровью, пережгу в прах камни их жилищь!... Скажи всем народам, что иду искоренять плевела, что я для блага людей иду извлечь сахар из тросника, злато из недр земли, и мой трон будет до тех пор на хребте коня, покуда не изведу злодеевь и насильников! Иди Дивел! 
И Дивел, облаготворенный милостию Александра, облобызал прах, обратившийся в амбру от слов его. 
Александр поднялся как вепр. Войско его взвилось прахом, понеслось на полночь. Вот перешагнули они воды, вступили в стени Хеварезма, разлились по степи Кифчака черным морем.

====page 192====

Велика была рать Александра, говорит воспок устами своих мудрецов, коим Небо ниспослало Калям, чтоб писать Китабы. В войске его было 200 слонов, облеченных в латы, были у него и Хинские стрелки; их стрелы так были остры, что раздваивали волось человеческий; а вся рать была похожа на огнедышущую гору, и земля стонала под её тяжестию. 
Гиндал, предводитель Руссов, заметив, что небо помрачается над его замлею, собрал всех своих воинов и сказал им: 
»Смотрите, там вдали идеть рать гурий, в длинных подолах; за ними везут серги и поручни и драгоценные камни, украшение жен. Их брони из жемчуга и руби-

====page 193====

нов; их одежда и кони облиты золотом; лен, шелк и пух служат им коврами успокоения; чувствуете ли в воздухе запах амбры и роз? это ветр принес с их умащенных локонов, разлитых по плечам...«  
»Смотрите, они гадают по книгам и по полету птиц и по внутренностям животных идти ли им в битву или нет? — Пойдемте, друзья, бросьте горсть игл этим женам! пойдемте, друзья, заставим их прясть посреди поля на себя оковы! 
»Пойдем, пойдем, Гиндал! вскричали Руссы; с тобою, из скал, пораженных нашими стрелами, потечеть кровь!«
Руссы бросились на передовых воинов Александра, поразили их, 

====page 194====

но Александр устоял; семь дней сражался он с Руссами, но наконец победил их, освободил Hyшабэ из плена, взял в добычу тьму верблюдов и драгоценных мехов, и, облобызав прах земли в благодарность Богу, отправился побеждать на берега Ганга.

====page====

Уже мы проходили под стопами златой Сура-лай, где стоит великий преспол Оума, украшенный девятью драгоценными камнями, где возвышается Падма, увенченная 

====page 196====

треугольником, из которого исходит лингам, прилиственное древо жизни, тримурти. 
- Понимаешь? спросил меня Александр.
- Понимаю, отвечал я, — это Символ Будхаизма, или Башизма, или Баxизма. Кроме того... 
Но слова мои были прерваны прибытием Курьера из Македонии; между письмами к Александру, было письмо и ко мне. 
Я развернул его, и — не могу утаить от читателя: 

====page 197====

Ко мне писали: 

Жду тебя, не дождусь, 
Красный день, друг милый! 
Изведусь, истомлюсь, 
Без тебя, друг нежный! 

Когда сокол стрелой, 
Пролетит друг милый, 
А я плачу: не мой, 
То не мой друг нежный! 

Гдеж ты, солнышко - свет, 
Где запал, друг милый; 
Или Божий завет 
Позабыл друг нежный? 

Нет, а Богу молюсь, 
За тебя, друг милый, 
Не забудешь — дождусь, 
Я тебя, друг нежный! 

- Прощайте, Александр Филиповичь! 
- Что это значит? куда? - вскричал Александр.

====page 198====

- Никак не могу долее оставаться с вами, как мне ни приятна древность, как ни желал бы я посмотреть на Индию, как ни желал бы сопутствовать одному из величайших мечей мира, но не могу... надо хоть на время побывать дома... вот прочтите. 
Александр взял письмо, прочитал... 
- Ну, нечего делать, прощай. 
Поклонясь востоку солнца и колыбели человечества я распахнул крылья и мысль моя рассталась с Александром, любимым сыном Амун-ра. 

КОНЕЦ АЛЕКСАНДРА ФИЛИПОВИЧА МАКЕДОНСКОГО.

====page====


====page====

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
