<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="vistengof_p_urod_1849">Урод. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман в 2 частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Павел</forename>
         <forename type="patronym">Федорович</forename>
         <surname>Вистенгоф</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Вистенгоф Павел Федорович</name>
      </author>
      <title type="main">Урод</title>
        <title type="sub">роман в 2 частях</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1849" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1849">1849</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>  ЧАСТЬ ПЕРВАЯ. 
И похоже это на правду? Все похоже на
правду, все может статься с челове–
ком. Нынешний же пламенный юноша 
отскочил бы с ужасом, если бы по–
казали ему его же портрет в старости. 
                   Н. Гоголь. Мерт.Души. 


МОСКВА. 
В Полицейской Типографии. 
1849. 


====page==== 
 
ПЕЧAТАTЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ, 
с тем, чтобы по отпечатании представлено 
было в Ценсурный Комитет узаконенное 
число экземпляров. Москва. Іюня 27 дня 1849
года. 
                         Ценсор И. Зернов, 
 
====page==== 
 
ЗАПИСКИ ГРАФИНИ Р*.
(Перевод рукописи, писанной на Французском 
языке.) 

Кто бы ты ни был, берущий в руки згу книгу, ты должен прежде всего знать, что я урод, безобразная женщина, по закону природы имеющая отвращение от всех хорошеньких. Если ты миленькая девушка или женщина, то знай, что я твой злейший враг, я вечно желала тебе одного зла, потому—что всегда тебе завидовала.
Записки мои пишу я не для того, чтобы кого-нибудь тронуть; сожаление, сострадание людское не приносили мне никогда никакого удовольствия; в записках моих не хочу я проявить даже и раскаяния в моих грехах, я почти никогда ни в 

====page 6==== 

чем нe раскаивалась, я всю жизнь только завидовала; описанием моей жизни не хочу я никому давать урока или нравственного наставления, потому-что не верила никогда тому, что уроки исправляют, а наставления делают человека добрым. Чтоб быть добрым, надо иметь внутреннее убеждение, — надобно — чтоб человек был доволен самим-собою. Быть может, не все согласятся со мною, но так привыкла я думать с детства. 
Теперь, когда уже мне шестьдесят лет, когда морщины на лице моем довершили мое безобразие, когда тело мое устало жить, душа моя еще не износилась, потому-что она почти не жила. Я сохранила еще теперь энергию жизни, жажду страсти, потому-что никогда не наслаждалась; умирая, мне все хочется еще жить, потому-что я много чувствовала, много страдала и никогда не была счастлива. Рассудок мой говорит мне, что для меня осталось одно прошедшее, и это-то прошедшее я хочу еще раз пройдти в моем скорбном воображении; я хочу еще раз 
 
====page 7==== 
 
воскресить его в моей теперешней могильной жизни и рассказом былого занять пустоту моей собственной души. Никем неузнанная в моих записках я хочу знать, какое впечатление повесть моей жизни произведет на юную, неопутанную еще мечтами молодую девушку, — мне любопытно знать, как задумается над моею книгою львица, и встрепенется ли хоть на минуту сердце мишурного фата, которому оклеветать женщину, погубить невинную девушку — составляют теже эпохи в жизни, как пустой разговор в опере, как вкусно съеденный обед, как недопитый стакан вина на безумной оргии. 
Большая тетрадь моих записок сгорела во время одного пожара, о котором читающий узнает в-последствии; в этой тетради я описывала мое детство, мою первую молодость, скучную, грустную, как ненастные дни в стране вьюг и мятелей; в ней подробно описаны были все мысли, все мечты, постепенно рождавшиеся в голове несчастного, но совсем не глупого ребенка; повторить опять эти за- 
 
====page 8==== 
 
писки я не в силах, я писала их с жаром, с увлечением, в них резко проявлено было негодование на мою страшную судьбу, в ней описана была верно несчастная жизнь бедной, безобразной девушки, которая хотя никогда не плакала, но за то уж никогда не смеялась. Повторить опять то, что я высказала в первой части моих записок, — для меня дело невозможное, а потому все утраченное я уже опишу кратко, я еще раз приведу себе на память этот мучительный сон моего страшного детства.
Отец мой был сперва содержателем небольшой типографии в Париже, а в-последствии любимый генерал Наполеона. Фамилия отца моего была Адольф-де-Ла... Мать моя родом была испанка: отец мой взял ее за красоту без всякого приданого. Быстрое возвышение отца моего во время принятия Бонапартом власти императора переменило наш бедный быт на блестящий и заставило скоро забыть бедствия революции, во время которой дед мой погиб без-вести, а име- 
 
====page 9==== 
 
ниe было все разграблено. Я была одна дочь у моих родителей, но ласки отца и матери тяготили меня; я ненавидела себя. Кажется, всем известно, что безобразные привыкают к своей физиономии и никак не воображают, что они дурны в-самом-деле; со мною же было совсем напротив: мне кажется, на самом деле я была менее дурна, чем мне это казалось; мне не нравился мой маленький, поднятый к верху нос, мои впалые калмыцкие глаза, большия губы, мой слишком малый рост, мои толстые, жесткие, черные как смоль волоса, наконец мои веснушки на лице и рябины, следы страшной оспы. Еще несколько мирили меня с собою моя маленькая ножка, маленькая рука и голос, который даже смеявшиеся над моим безобразием находили потрясающим душу. Да, я помню этот дивный голос, которым я умела пользоваться; я им делала то, чего другие не могли сделать со всею своею обворожительною наружностью. О, как смеялась я над этими красавицами, которые не знали, как им управиться с своими хорошень- 
 
====page 10==== 
 
кими физиономиями! бедные, какими статуями часто находила я их в опере и на бале! — Дайте мне ваши лица, часто говорила я сама-себе: — весь мир был бы у ног моих. — На пятнадцатом году я разбила мое зеркало, начала избегать случаев видеть себя в лицо; на этом году развились во мне вполне все страсти пылкой женщины, я хотела любить, кого — я еще сама не знала, но все мои желания было одно желание — любить сильно, пламенно, вечно. 
По мере того, как развивались во мне страсти, я все более и более ненавидела женское общество. Мне жеманство женщин казалось скучным: робость дурных меня оскорбляла, самодовольствие хорошеньких приводило в бешенство. Я уже весьма-хорошо понимала преимущество хотя глупых, но хорошеньких женщин, в обществе; меня начали вывозить на вечера, я видела, какими шмелями вились фраки и эполеты около красавиц; как хорошо понимала я, что меня приглашали иногда танцовать par complaisance, из со- 
 
====page 11==== 
 
страдания; конечно, случалось не редко, что тот, кто мне нравился, изумлялся опытности, резкости взгляда на вещи пятьнадцати-летней девушки, часто в контръдансе рассказывавшей опытному человеку его собственные мысли, которые он хотел утаить от самого-себя. Эта преждевременная опытность была плодом тяжких дум, долгих бессониц, беспрерывного чтения; в юности я уже прочитала все и хотела читать только одну книгу — жизнь, — фантазии поэтов не занимали меня. Но это орудие бойкого разговора я употребляла только с теми, кто мог отличить ум от пошлости, а таких людей я встречала не много. Большая часть мущин находили меня скучною фантазёркою не по летам, они убегали меня точно также, как я убегала женщин. Наконец, я решительно сделалась амазонкою, все просьбы матери, чтобы я посещала балы и общество, оставались напрасными. Я обратилась в этом случае к покровительству моего доброго отца. Батюшка, сказала я ему, пощадите вашего доброго уродца, который вас любит искрен-
 
====page 12==== 
 
но, предоставьте на мою волю вести тот образ жизни, который мне нравится; я ненавижу свет и общество, я не хочу в нем быть пустою мебелью, потому-что не могу быть его украшением; я самолюбива, батюшка, и вы, верно, простите мне это чувство. Мое желание — блистать, оттениться от толпы, а я не могу этого сделать по моему безобразию; позвольте же мне удалиться из этого общества, где я никому не хочу внушать сострадания, где я ничего не потеряла, ничего никогда не найду. В дружбе вашей у меня все утешения. И он горячо обнял меня. С этого времени дружба наша с отцом утвердилась еще более, матушке моей велено было оставить меня в покое. О, какое блаженство! Мне позволено было сорвать те цепи, которыми окована девушка до выхода в замужство, или до пришествия в ужасающее ее совершеннолетие. С этого времени музыка, пение, тогда как никого не было вокруг меня, стали моим истинным утешением. Я сама, почти без помощи учителя, усовершенствовала свой голос, исполняла трудней- 
 
====page 13==== 
 
шиe концерты на фортепьяно; верховая езда, охота с ружьем — были моею лучшею забавою; я была беспрестанно в обществе мущин, но мущин не фатов, едва надевших галстуки, а в обществе людей, которые уже вышли бойцами после страшного поединка с судьбою; я не любила розовых губ и розовых щек, мне нравились мущины бледные, на челе которых судьба провела уже свои губительные следы; я бежала добродетельных юношей, я искала сообщества людей, испытавших утраты. Не страдавший мущина мне казался женщиной, хуже женщины. Я не могла говорить с человеком, который не видал в глаза смерти, я любила людей искаженных несчастием, в которых видно было самопожертвование. К уродливости моего тела страшно примешалась уродливость воображения.
Из всех лиц, посещавших наш дом, два человека сделали на меня особенно-сильное влияние: один из них был маркиз Леру, — два раза взводимый на гальйотину и спасенный чудными действи-
 
====page 14==== 
 
ями случая, которые так часто повторяются при народных бедствиях; другой был граф Лаваль, — два раза отравлявший себя из ревности к своей хорошенькой жене, с которою, наконец, жил розно. Несколько слов сблизило меня с этими людьми, в которых самым резским образом отразились их страшные характеры. 
— Я думаю, вы не можете без ужаса вспомнить, спросила я однажды маркиза: то время, когда вас взводили на гильйотину? 
— Напротив, отвечал он: — эти минуты составляют самые счастливые воспоминания в моей жизни. Я не могу жить воспоминанием минувшего прекрасного, оно всегда наводит на меня тоску, потому именно, что миновалось; напротив воспоминание избегнутой смерти приносит мне такое удовольствие, что, кажется, я бы счел себя счастливым, если бы мне пришлось еще раз быть подле палача... 
— Отчего вы за проступки женщины хотели так малодушно лишить себя жизни? спросила я однажды Лаваля. 
 
====page 15==== 
 
— Чтобы лишить себя возможности еще раз сделать глупость— жениться, если я овдовею, отвечал он. 
Эти два человека всегда более других отличали меня; они находили удовольствие быть со мною. Скоро все мое внимание невольно приковалось к ним, оба они были совсем нехороши собою: маркиз Леру был человек лет тридцати-трех, среднего росту, блондин, с кудрявыми волосами, имевший умную, но не поражающую с первого взгляда физиономию. Лаваль был лет двадцати-восьми, ужасающего огромного росту, с черными усами, с большим орлиным носом, с бровями, сросшимися у переносицы, отчего он казался старее, по-крайней-мере, десятью годами; вид его был всегда суровый и мрачный, движения дерзки и самонадеянны. Там, где Лаваль блистал умом, своими обширными познаниями, Леру уничтожал все сарказмом, ловкою насмешкою; скоро заметила я, что при равном ко мне внимании эти два человека ненавидели друг-друга. Это подало мне 
 
====page 16==== 
 
мысль, что они оба увлечены мною; к тому же меня еще более убедило в этом замечание Лаваля, однажды резко сказанное мне наедине, что он не признает никаких условии красоты, что оклад и цвет лица женщины могут нравиться по капризу чувства. 
— Однако, если бы вы встретили женщину, у которой было бы вместо двух три глаза и цвет лица её был бы цвета акации, а волосы кирпичного цвету, то неужели вы допускаете, что и в нее можно бы было влюбиться? 
— Без всякого сомнения, отвечал он: — послушайте негра и он вам скажет, что его пугает белизна лица точно также, как вас — вид араба.
— О, следовательно, по словам вашей философии, и я могу надеяться, что кто-нибудь и меня полюбит! 
— Я никогда не говорю комплиментов, отвечал он: — но это замечание ваше есть вызов на комплимент. Я не имею привычки никого хвалить в глаза, а если- 
 
====page 17==== 
 
бы я мог и имел право любить, я бы именно полюбил только ту, которая теперь так мало себя ценит. 
— Что же вы мне ваше ружье когда пришлете? перебила я его. Да, я остановила этот разговор, потому-что еще накануне решила, что любила пламенно маркиза. Отчего это так сделалось, весьма понятно; я и без того была всегда грустна, а мрачный вид, хотя и увлекательного в разговоре, Лаваля наводил на меня еще более тоску. Напротив появление Леру было появлением смеха, умного, просвещенного смеха. Весь разговор его был основан на парадоксах, на несбыточных предположениях, но не менее того так удачно высказанных, что, говоря с ним часто, уже нельзя было его не любить. В скором времени сделалось так, что если я разговаривала с Леру и приходил Лаваль, то нам делалось как-то неловко; еслиже Лаваль приходил прежде и потом являлся Леру, то разговор становился живее, я была довольна собою.  
 
====page 18==== 
Однажды взошел Леру, и говорит: — что вы сего-дня так скучны? 
— Я вчера много проиграла денег в кости г-ну N. N., отвечала я. 
— Утешьтесь, сказал Леру. Я был сего-дня у одного поэта; тот все проиграл в рулетку, и совершенно спокоен. Вот истинный мудрец! Я вам в кратце расскажу, как он обходится с несчастием. Можете себе представить, он проиграл все: шинель, сертук, словом все платье. В комнате у него холодно, он накинул на себя халат и велел затопить камин. Слуга отвечает, что нет дров. 
— Купи! 
— Нет денег. 
— Ну подай стул, говорит философ, и чрез пять минут камин его топится последним стулом. Он имел неосторожность наслаждаться в близком расстоянии теплотою камина и последняя одежда его — халат — и тот загорелся. Едва 
 
====page 19==== 
 
только успел он его сбросить, как мантия философа представляла уже один дымящийся пепел. От неудачи на него напал сон, он ложится на свою постель, но нечем одеться. Как бы вы думали: чем он оделся? — Ничем, отвечала я. 
— Нет, он говорит, что он никак не может заснуть без покрышки; он оделся своими сапогами. 
Я захохотала детским хохотом; в это время вошел Лаваль. 
— Рассказ Леру вас всегда заставляет смеяться, сказал он довольно сухо. 
— За то я часто плачу, когда вспоминаю ваши мрачные рассказы, отвечала я. 
— И так, стало быть, я печальный рыцарь, что-ж делать, я не могу постоянно смеяться, есть другие счастливцы, которые смеются всегда и надо всем; вероятно, это по привычке, они часто смотрятся в зеркало. 
Маркиз побледнел. 
— Угодно ли вам сего-дня удостоить своим присутствием нашу охоту? спросил 
 
====page 20==== 
 
меня маркиз, будто не расслышав слов Лаваля. 
— Непременно. 
— И так я поспешу сделать должные приготовления. Мы будем сего-дня травить обезьяну, — вы увидите, как это забавно. 
— Какой приятный ум! сказала я, когда маркиз оставил нас, я счастлива, когда говорю с ним. 
— Человек, который смеется надо всем. Нет, он мне не нравится; он подлый, бесчестный человек; человек без чувства, не признающий ни дружбы, ни никаких правил. Каждому из своих знакомых он дает прозвище, он не щадит никого, даже женщин, которых бы он должен уважать; знаете ли что, вы, при вашем уме, вы почти всегда бываете предметом его насмешек? Не дальше как вчера он... 
— Перестаньте, перебила я: — к вам это нейдет; вы хотите походить на женщину. Не браните его, он мне нравится, я 
 
====page 21==== 
 
хочу в него влюбиться... Эти слова я сказала будто шутя, но я покраснела и задрожала... 
Лаваль заметил мое смущение. Ради Бога, прервал он: — будьте осторожнее, этот злой язык не пощадит девушки, уверяю вас — он не стоит вашего внимания. Не дальше как вчера... 
— Перестаньте же, говорю я вам: — я не хочу ничего знать; я люблю именно тех, кто меня терпеть не может, это одно средство мне нравится. Вы мне несносны, потому-что всегда являетесь ко мне с прянишными выражениями. Я люблю именно Леру за то, что он меня ценит так, как я стою. Но что я в это время думала, было совсем не то: уже в пятый или шестой раз доходили до меня слухи, что Леру забавляется на мой счет, и раз назвал меня обезьяною. Кровь вспыхнула теперь во мне, я решилась отмстить за унижение. Вы просто женщина, обратилась я к графу: — я знаю, вам очень хочется мне передать, что маркиз дал мне прозвание обезьяны, — я это 
 
====page 22==== 
 
давно уже знаю, и благодарю его. Каждый человек имеет сходство с каким-нибудь зверем, — и я сама сознаюсь, что лицо мое из всех зверей более всего походит на обезьяну, точно так, как ваше на коршуна, я не хочу сказать на орла... Мне хочется непременно вас сего-дня рассердить за ваше малодушие. Знаете ли, что точно так, как вы заботитесь обо мне, точно также я забочусь и об вас? — Я имею верное сведение, что на вчерашнем балу у г. Легранжа два экосеса и один котр-данс маркиз танцовал, передразнивая вас так удачно, что все хохотали до обморока. Вам я думаю известно, что вы очень-неграциозно танцуете? 
— О! я заставлю его танцовать всякой день так, как он танцовал вчера, отвечал Лаваль, — и бешенство выразилось на ужасном и без того угрюмом лице сильного мущины. 
Для меня этого было довольно. Я любила горячо Леру; но удостоверившись, что мне платили презрением, я не могла 

====page 23==== 
 
переносить его существования; я непременно хотела отмстить; одна его смерть могла успокоить мое обиженное самолюбие. Я плакала, но уже не жалела его; я знала, что мущина не может любить женщину из сострадания, что далеко от любви тот, кто находит смешное в человеке. Можно полюбить человека, который казался нам отвратительным, но который был в наших глазах смешным, вы не полюбите никогда. 
На первом случившемся балу, граф Лаваль подошел к Леру и сказал: — почему, маркиз, не танцуете вы с теми манерами, с которыми танцовали на балу у Легранжа? 
— Потому-что не хочу. Вы знаете, что я странный человек, весьма часто меняю покрой моих фраков, снимая фасоны даже иногда с цеховых франтов. Мне раз как-то захотелось подражать вашим манерам в экосесе; по потом я нашел, что это довольно трудно, и теперь больше не хочу. Разве хороший тон запрещено копировать? 
 
====page 24==== 
 
— Да, все это правда; но знаете ли, маркиз, что и я в своем роде самый странный человек? — и разница между мною и тем франтом, с которого вы снимаете фасоны ваших фраков та, что тот не сердится, когда вы бросаете его фасоны, а я люблю, чтобы если кто раз перенял мои манеры, то чтобы тот сохранил их на всю жизнь, — и уверяю вас, если вы сей же час не пойдете танцовать экосес так, чтобы я сам подумал, что танцую я, я обрублю ваши длинные уши ранее рассвета. 
Этого было довольно. В зале сделался страшный шум, — и только ожидание прибытия на бал императора заставило ссорящихся разойдтись. Они оба уехали с бала. 
На рассвете Леру был привезен мертвым, с разбитым черепом. Лаваль по конфирмации императора был отдан в солдаты в Гарнизонный батальйон. 
Вот первое преступление, которое легло на мою душу! Я отслужила панихиду 
 
====page 25==== 
 
об убитом. Я знала, что была его убийцей. Уже мертвого — я все еще любила его; но оставалась убежденною, что он должен был умереть; жизнь его была бы для меня отравою. 
С этого времени я изгнала из своего сердца мысль о привязанности, о любви. Я говорила сама себе: мое счастие должно заключаться в отсутствии привычек, в отсутствии наклонностей; с этим правилом у меня не будет лишений; я буду любить всех, чтоб не любить никого. 
Страшный поединок был предметом разговора целого Парижа, пока его не заменила другая новость. Я умела искусно избежать злословия; имя мое тут не было примешано. Я обязана была тем скромности Лаваля. Убийца любимого человека начинал мне по-немногу нравиться; его несчастие привязало меня к нему более, нежели я должна была позволить себе, по принятым мною правилам. Я любила его видеть в его солдатском мундире. Он бывал у нас редко; но тогда, когда он был подле меня, я дорожила 
 
====page 26==== 
 
этими минутами, я знала, что я любима, а женщине всегда приятно быть подле того, кому она нравится, и я убеждена, что постоянная привязанность мущины, с сильною волею, может победить почти всякую равнодушную женщину. Вот до чего мы самолюбивы! 
У каждого человека, глупого и умного, есть непременно свои конек — своя господствующая страсть; эту страсть вы узнаете в башмаке хорошенькой женщины, отгадаете в болтовне пошлого фката о перчатках, эта страсть проявляется в устах великого законодателя, гремит в творениях поэта, сияет в беседе мудрого. И у меня тоже была господствующая страсть — страсть эффектировать, оттеняться от толпы. Она-то, или, может быть, презрение к жизни — часто заставляли меня делать то, чего никак не позволяли себе другие девушки. Скоро узнала я, что матери ставили меня в пример безнравственности дочерям своим; им даже запрещено было со мною встречаться, из предосторожности, чтоб они не заняли от меня 
 
====page 27==== 
 
моих дурных привычек, а эти дурные привычки заключались в уменьи говорить легко, непринужденно, в очаровательном итальянском пении, которое уничтожало их жалкое ворчанье, — и в уменьи нравиться, не смотря на мое безобразие. Но я не роптала на них; я уже сказала, что сама избегала женского общества. Вскоре после описанных мною событии настал 1812 год, и весть о великом, гигантском походе, предпринимаемом императором на Россию распространилась по всей Франции. Отец мой был назначен начальником нескольких Гвардейских полков. С большим усилием успел он сделать, что граф Лаваль был произведен в офицеры и определен к нему адъютантом. Тогда блестящая, лучшая в моей жизни мысль пришла мне в голову: мне жалко было расстаться с моим отцом, которого я любила более всего в жизни; мне хотелось разделить с ним все опасности страшного похода, который мы — парижане представляли себе во всем его ужасе, по рассказам путешественников, знавших Россию. Но воля отца мо-
 
====page 28==== 
 
его была неизменна. Ты должна остаться с матерью, сказал он: — это моя последняя воля. Граф Лаваль будет писать к вам, от меня не ждите ни строчки, вы знаете мою лень. — И так надобно было расстаться с моим верным другом, с моим отцом и старшим братом, как привыкла я называть его в моем воображении. Грустно прижала я моего родителя в последний раз к моему сердцу и, быть может, в первый раз в жизни тогда я заплакала. Да, я точно предчувствовала, что прощалась с ним в последний раз. 
Тягостное предчувствие необмануло меня: несчастный отец мой, после всех опасностей и трудностей страшного похода, погиб при переправе чрез Березину; утопающий среди льдин, простреленный в нескольких местах, кричал он замирающим голосом Лавалю, боровшемуся на льдинах: — если будеш жив, не оставь моей семьи, не оставь мою Евгению!... 
Когда жалкие остатки победоносной армии возвратились в Париж, мы увидались с 
 
====page 29==== 
Лавалем. О, как трудно было его узнать! — повесть испытанного им могла бы составить особую книгу. Смерть моего отца убила совершенно мою добрую мать. Падение Наполеона должно было довершить наше несчастие: все наше состояние заключалось в большом жалованье, которое получал мой отец, и которое все проживалось; еще у нас была небольшая вилла с полотняными фабриками, но все это по несчастному случаю сгорело. Один друг дома оставался у нас — граф Лаваль, но и его дела были расстроены. С каждым днем средства наши истощались: друзья постепенно оставляли нас, постепенно начинали мы находиться среди людей, нам чуждых, потому-что новые семейства являлись на сцену в обществе. 
Не-за-долго до вступления неприятельских войск в Париж, я и больная мать моя принуждены были оставить столицу; нам нечем было существовать. Пешком вышли мы из города, где, за год не более тому назад, жили в роскоши, где я была законодательницею мод 
 
====page 30==== 
 
и предметом разговоров, хотя бы и неприязненных. 
У нас был небогатый, но честный родственник в городе К..., милях воста от Парижа. К нему отправились мы; у него нашли мы убежище, но это только убежище, где можно было приклонить голову от непогоды, а я хотела жить и блистать; для пылкой души моей нужна была деятельность, а не тихая уединенная жизнь в мучительной неизвестности; я хотела сильных ощущении, хотя бы это были одни страдания; я хотела непременно вписать свои страницы в занимательную книгу жизни, хотя бы эти страницы составляли только одни заблуждения и преступления. 
Мне как-то казалось страшным умереть, не испытав ничего в жизни, размерив ее всю на сельский завтрак и обед, на мучительный сон, который никогда не приносил мне успокоения, потому-что его всегда прерывали страшные, несбыточные грезы. Мне часто казалось, как будто душа моя много лет назад 
 
====page 31==== 
 
блуждала в этой жизни, только в другом образе; мне представлялось, что я жила когда-то в таких странах, о которых у меня осталось темное воспоминание; мне хотелось жить жизнию всех народов, испытать страсти и наслаждения всех человеческих племен. Судите же сами: — с такими стремлениями могла ли я не находить ненавистным мирный уголок подле старого дяди и больной матери, которую, хотя я любила, но на которую начинала уже смотреть как на женщину, связывавшую мою волю? 
Наконец в Париже, царствовал уже опять Дом Бурбонов. Сверженный император был отправлен на остров Елену. С появлением нового Двора, все было новое — и публика, и артисты, и самые моды. Мне пришла в голову решительная мысль, чтобы спасти себя и мать мою от нищеты, — явиться на сцене; я решилась сделаться актриссою, первою певицею большой оперы в Париже. 
Матушка моя ужаснулась моего намерения; она знала мой смелый, решительный 
 
====page 32==== 
 
характер, — знала, что противоречить почти было не возможно; однакож она приняла самый строгий повелительный тон и сказала мне: 
— Этого никогда будет Евгения; я лишаю тебя благословения матери, если ты поступишь против моей воли. Пресвятая Богородица! не попусти ты пасть моей дочери! Послушай Евгения, что ты хочеш делать? Взгляни ты в ту пропасть, в которую теперь стремишься. Дочь почтенного отца, положившего свою голову за славу нашего отечества, ты хочешь вступить в сообщество женщин без правил, ты хочеш пострамить наше доброе, честное имя званием ничтожной фигурантки, тогда как половина еще семейств, уважавших дом наш, живут в обществе; они будут видеть позор твой, слышать раздающиеся тебе свистки. Ты нe знаешь интриг театра, ты нe знаешь, как часто талант и красота подавляются бесстыдством, как часто торжествует неспособная, ничтожная, потому только, что она нагла и бесстыдна 
 
====page 33==== 
 
ты без партии, без покровителей будешь уничтожена; тебя ожидает более чем нищета, тебя ожидают позор, презрение людское... 
— Остановитесь, матушка, перебила я: — вы сказали много, слишком много, — и преждевременно обидели вашу дочь. Не простою фигуранткою хочу я быть на оперном театре в Париже; я хочу блистать на нем — и достигну этого, во что бы то ни стало; не позор хочу я принести вам, а громкое имя европейского таланта; не за развратом стремлюсь я на сцену, а для того, чтоб снискать себе и вам пропитание честным трудом. Я слишком хорошо знаю из книг, из разговоров кабали интриги театров; но также верю, что и в Париже есть честные, добросовестные люди; если Господь одобрит мое стремление, то я оправдаю мое призвание; талант оценится публикою, просвещеннейшею в Европе, законодательницею вкуса и моды. Интриги могут иногда несправедливо поднять бездарность, но, поверьте, никогда не убьют истинного дарования. Вы говорите 
====page 34==== 
 
мне о презрении общества к артистке театра, о том, что она слывет женщиною без правил; но правила наши и поступки принадлежат нам одним во всяком звании; в них мы современем отдадим отчет Тому, Кто один имеет право нас судить. Вы говорите, что артистка изгнана из хорошего общества; и это несправедливо: неужели общество изгонит из себя, откажет в уважении девушке или женщине потому только, что она взяла направление в жизни по своему призванию? Как же будет это общество требовать от неё на сцене лучших манер, обращений светской женщины, когда оно отказывает ей в своем уважении и лишает средств видеть эти манеры? Нет! это все несправедливо, матушка: — я уверена, что звание артистки почтено в обществе, если она ведет себя достойно своему призванию, если в ней кроется пламя истинного таланта. Я возвышу звание актриссы. Намерение мое непоколебимо. Поверьте, я не заставлю вас краснеть за себя. Я знаю, что я дурна собою; но я обворожу их всех моей 
 
====page 35==== 
 
новой методой пения, моим звучным голосом; я в балете покажу им не одни прыжки, а докажу, что танцы и музыка производят одно и тоже впечатление на душу, если в них сохранена грация и гармония. Я тайно от всех изучала самые трудные позы... я должна сделать эффект на театре; а что я дурна собой, это ничего: со сцены я буду казаться им красавицей, я уже не раз при свете огней прибегала к белилам и румянам, — и убедилась, что с помощью приправ и издали я буду очаровательна... 
Мать моя заплакала и начала читать молитвы. Бедняжка! она думала, что я помешалась, хотела даже послать за доктором. Мне нечего было терять времени; я видела, что за мною учредился надзор. На другой же день тайно от всех я написала письмо к графу Лавалю. 
«Я пишу к вам, как к другу; письмо это должно быть между нами. У меня нет ни копейки; пришлите мне сей-час столько денег, сколько нужно для того чтоб приехать в Париж.» 
 
====page 36==== 
 
Спустя неделю я получила ответ и деньги, адресованные на имя нашей горничной, согласно моей приписке в письме. 
На другой день ночью я и Луиза, которую я также уговорила бежать, были уже на пути к Парижу. 
Я оставила моей матери письмо, в котором писала, что, покаряясь моему влечению, я не могу больше противиться овладевшей мною мысли, просила ее простить меня и верить, что вся моя жизнь будет посвящена для того только, чтоб заслужить её прощение. 
Приехавши в Париж, я тот-час отыскала Лаваля, и объявила ему о моем намерении; он был в восторге. Бывши записным театралом, он взялся представить меня директору театра большой оперы и я поступила на парижскую сцену под именем мамзель Лауры. Я опять теперь в Париже, среди его необъятного населения, снова вижу я волнующиеся подобно морю массы народа, снова вижу я кипучия страсти и расчеты. 
 
====page 37==== 
 
Спустя несколько дней после моего приезда идучи близ Палерояля я встретила свою давнюю знакомую — девицу Розалию; отцы наши были друзьями, — и мы опрометью бросились друг к другу. — Я за-мужем, chere Eugenie! закричала мне Розалия: — мой муж служит секретарем посольства; а ты какими судьбами опять здесь? Я слышала, что дела ваши были расстроены. — Чтоб спасти себя от нищеты, я пошла в актриссы, отвечала я, — и моя приятельница невольно сделала страшную гримасу. — И так до свидания, ma charmante, сказала она сжавши губы: желаю тебе блестящей славы; я приеду посмотреть на тебя, когда ты будешь играть. Этот презрительный тон еще и теперь раздается в ушах моих... я дрожала от негодования; долго оставалась я пригвожденною на месте и машинально смотрела на красивый фаэтон, который унес от меня мою гордую подругу. Да, я буду блистать, сказала я сама-себе; ты об этом услышишь, — и грустная, с камнем на сердце воротилась я домой. 
 
====page 38==== 
 
Женщина вы или мущина, но если вы честолюбивы, то вспомните минуты, когда торжествовало ваше самолюбие, вы согласитесь, что они для вас не могут сравниться ни с чем на свете; так и я теперь, переносясь к тем минутам, когда я в первый раз явилась на сцене, молодею снова, снова распаляется во мне кровь, мне безразсудно хочется воротить прошедшее. Огни вечерние, сценическое устройство — благоприятствовали моей скудной наружности; набеленная, нарумяненная, с черными как смоль волосами, явилась я швейцаркою в опере. Театр застонал при моем появлении. Конечно, тут много помогал граф Лаваль своим влиянием; но когда я начала петь итальянские мотивы, то восторг публики был непритворный; не протекции уже обязана я была, не поощрению еще едва вступившей на поприще артистки, а истинному увлечению толпы; все встали с своих мест; я слышала стук сабель, стульев, шпор; оглушительные крики — браво; дамы из лож махали мне платками; я заплакала, я зарыдала от восторга... Приветливо 
 
====page 39==== 
 
поклонилась я гремевшей мне публике и сделала жесть рукою, как бы посылая ей поцалуй, вместо тогдашних чопорных приседаний актрисс. Наконец, когда в опере начались вводные танцы, я появилась одетая испанской цыганкой, и начала танцевать сальтарелло. Здесь восторг публики превзошел уже всякое описание: меня вызывали бесчисленное число раз, вся сцена покрылась букетами и, когда я появилась при разъезде, лучшая молодежь окружила мой фиакр; виват! виват! m-lle Лаура, кричали мне тысячи голосов, — и с этими восклицаниями толпа знатных и вельмож проводила меня до моего еще весьма-скромного жилища. Когда я взошла к себе, я упала на колени перед Распятием и залилась горькими слезами. Это была лучшая, драгоценнейшая минута в моей жизни... в эту минуту душа моя была чиста, я была далека от преступления... 
На другой день я сделала контракт с дирекцией, которая обязалась мне платить ежегодно 10 т. франков, кроме бенефиса. 
 
====page 40==== 
 
Тот-час отправила я письмо к моей матери, в котором описала мой успех; но письмо мое уже не застало ее: святая страдалица умерла в ту самую ночь, когда несчастная дочь её была осыпана рукоплесканиями; в то самое время, как я, малодушная, увлекалась безумным тщеславием, она, бедная, умирая, посылала мне последнее родительское благословение... Я отправила большую сумму денег моему родственнику на сооружение памятника моей матери, — и умела деликатно вознаградить его за данное нам убежище.
 И так, вот я, молодая девушка, на парижской сцене, оставленная одна между небом и землею; мне теперь никто не мог приказывать, и за то никто уже не давал искреннего совета; я теперь никого не боялась, но за то уж обо мне никто не заботился. Прежде упреки, наставления, выводившия из терпения пылкого ребенка, теперь — одни они казались мне истинным счастием; теперь я могла кинуться в воду, надеть петлю на шею, мне бы никто не сказал даже и полслова. 
 
====page 41==== 
 
В несколько недель из скромного номера на 4-м этаже я переселилась в роскошную квартиру близ самого театра большой оперы; все, что только вкус и роскошь могли придумать, — все было в моем жилище, я, девица Лаура, безыменная актрисса оперного театра, — я хотела затьмить парижских женщин, которых богатство и имя ставили в обществе; гораздо выше актриссы. Но я хотела их затьмить не одним убранством моих комнат, не одною роскошью и изяществом моего туалета, нет, я хотела затьмить их моим умом, моею ученостью, моим образованием; я хотела своим безукоризненным поведением заставить покраснеть их, от их собственного бесстыдства; да, я хотела быть добродетельною для, того, чтоб уничтожить тех, пороки которых прикрывались блестящим именем, чтоб уничтожить их мнение, что двери и сердце актриссы доступны для всякого, у кого есть золото. Я непременно хотела, чтоб те самые мущины, английские лорды, перы Франции, за которыми так нагло гонялись париж-
 
====page 42==== 
 
ские красавцы, все были у ног моих, а я бы над ними смеялась в глаза. И точно, толпа вельмож добивалась чести быть принятою в моей роскошной гостиной; я давала ужины, литературные вечера, обо мне кричали все журналы, все знаменитые литераторы, все иностранные послы посещали дом мой, где каждый был подчинен самому строгому этикету. Самые топкия искательства, самые изысканные комплименты сыпались ко мне со всех сторон; я каждому отвечала вежливостью, но убивающею, — холодною вежливостью; правило мое было неизменно: я любила всех, чтоб не любить никого. Я очень хорошо знала отношения ко мне лиц, с которыми имела дело; большая часть из них никогда не видала меня днем, — а вечером, в особенности на сцене, я была прекрасна, и так иного я очаровывала моею поддельною красотою, другого моим талантом, немногих умом, потому-что немногие умели говорить со мною; и всегда развязная с умными, я часто терялась с дураками. Я понимала очень хорошо, что большую поло- 
 
====page 43==== 
 
вину моих гостей привлекала не привя-занность их ко мне, а часто одно тщеславие, желание сблизиться с прогремевшим талантом. Я убеждена была, что искатели мои убежали бы от меня, еслибы увидали меня днем без приправ искусства, точно также разочаровались бы они мною, как разочаровывается человек, входящий за кулисы, где он, вместо облаков и светлого неба, видит картоны и висячия веревки; — все это понимала я очень хорошо, и потому предписала себе самую изысканную строгость в поведении. Я предпочла за лучшее, чтоб поклонники мои страдали без надежды, чем оставить им грустное разочарование. Я не знала счету денег; лорды и перы умели весьма деликатно делать мне значительные подарки: иные под видом ничего незначущих безделок дарили меня драгоценными вещами, другие предлагали за ничтожную сумму лотерейные билеты и на другой день привозили мне бриллиантовые уборы, уверяя, что это был выигрыш на мой билет; я показывала вид, что ничего не понимаю, — и принимала эти ласки даже без 
 
====page 44==== 
 
признательности; иные проигрывали мне нарочно огромные суммы в экарте или rouge ou noir. Я получала от них деньги даже не замечая их вежливости. Если же я видела, что кто-нибудь из моих рыцарей заходил далеко, то я умела деликатно разрушать его надежды, уверяя, что я женщина уже обязанная, что я дала слово принадлежать навсегда одному, что только по обстоятельствам брак мой отложен на самое короткое время, и предлагала в утешение дружбу, от которой почти всегда нетерпеливый искатель любви делает гримасу, забывая, что дружба женщины, предложенная искренно мущине, ставит ее на волос от любви к нему. Часто надменные богачи, приходя самонадеянно в дом актриссы, заставали ее молящеюся перед Распятием, и приготовленная дерзость на языке оставалась не высказанною, при виде так нежданно поразившей их молитвы. Эта строгость в поведении не осталась скрытою в городе; однакож скоро зависть не замедлила составить против меня стачку. Уничтоженная мною, моя соперница, прежняя 
 
====page 45==== 
 
примадонна театра, имела еще на своей стороне значительную партию; к этой партии присоединились люди, более других обиженные моим равнодушием; случалось, что во время моей самой блистательной игры начинали раздаваться свистки. Скоро партер представлял две между собою враждебные партии, случались ссоры, доходившия до дуэлей; молва обо мне распространилась во всем городе, обо мне говорили и в ресторациях и в пышных салонах, в хижине нищего и во дворце короля... Я была обманчиво-счастлива в это время, мне завидовали, и я торжествовала, хотя сама беспрерывно завидовала. Чему-ж завидовала я? чего мне недоставало? я завидовала часто простой сельской девушке, приходившей на парижский рынок продавать цветы; я завидовала её беспечности и тихому покою души; я страшно завидовала тому, что не приправленная искусством! — она нравилась пресыщенным шалунам; я с изнуряющею меня завистью завидовала, что эта бедная, ничтожная девушка охотно смотрела на свое милое, свежее лицо в ос- 
 
====page 46==== 
 
колок разломанного зеркала... Обо мне были две молвы в обществе: один превозносили мой талант, ум и мое строгое, безукоризненное поведение; другие, напротив, порицали меня во всем, укоряли в самой отвратительной безнравственности, отвергали во мне даже присутствие таланта; они говорили, что я достигла славы посредством интриг, что я сделала нищими многих отцов семейств, раззорила множество молодых людей, была причиною уже нескольких убийств. Безразсудные! они ничего не хотели привести в мое оправдание; они отыскивали только одни обвинения. Они не хотели понять, что я ни у кого ничего не отнимала, никогда ни у кого ничего не просила, а что если умела нравиться, то это было мое призвание; я была актрисса. Для чего же белил и румянил меня костюмер? Конечно не для того, чтоб я внушала отвращение; если же я нравилась тому, кому любить меня запрещали его обязанности, то это было не мое дело, а того, кто любил меня безразсудно. Не могла же я одну сторону лица набелить и нарумянить, для 
 
====page 47==== 
 
необязанного человека, а другую намазать сажей, чтоб оттолкнуть женатого. Не могла же я петь и танцовать так, чтоб нравиться только тому, кому бы простило это общество. Виновата ли я была, что безразсудные выходили на дуэли за обидные друг-другу выражения, произнесенные в споре за мое поведение или за мой талант? Я никогда не искала себе защитников, точно также, как не искала человека, которагобы могла любить. Злые языки укоряли меня даже в том, что я, молодая девушка, жила одна: они приписывали мне в укоризну, что я жила без матери, тогда как у меня не было матери, — они почти требовали, чтоб я жила, по-крайненмере, с теткою, тогда как у меня не было и тетки, — и никто из них не хотел подумать, что гораздо лучше было сохранить чистоту нрава без тетки, нежели иметь в доме тетку для прикрытия своих пороков. А что же делала я с огромными деньгами, которые могла бросать по моему произволу? О! я не берегла их на черный день, об этом дне я никогда не думала, потому-что еще с-детства ко 
 
====page 48==== 
 
всему привыкла, ко всему себя приготовила; я верила, что тяжкими кажутся печали жизни только тогда, когда человек, еще неопытный, малодушный, смотрит на них из-дали, с высоты своего благополучия; но однажды потеряв это благополучие, человек быстро привыкает к горю. Мрачная действительность, вдали так пугающая нас, быстро роднится с нами при своем приближении, и хладнокровно подает ей бедный человек свою руку... При этом убеждении я никогда не боялась бед жизни! 
	За огромными расходами на содержание моего дома, экипажей, моего блестящего туалета, я не оставляла ничего; я посылала значительные суммы моему родственнику, у которого мы имели пристанище в дни бедствий; остальные деньги я все раздавала. Не подумаете ли вы, что я помогала бедным семействам, известным в обществе своею честностию? отыскивала старцев, воинов — калек, каких призирает правительство? Нет! я не давала помощи тем, кто имеет право на сострадание 
 
====page 49==== 
 
людское, я не помогала тем, кто имеет смелость просить; я отдавала все бесталанным, никем не замеченным фигуранткам малых парижских театров, бедным швеям, не умевшим ничего работать, женщинам без имени, заклейменым от общества тяжелым презрением. Вы, добродетельная читательница, осудите меня, скажете — помощь моя была безнравственна, в моем добре не было тени благородства, а я вам напомню слова Спасителя, которыми он не допустил светских судей побить каменьями порочную женщину. Вы, окруженная благами жизни, на роскошных, эластических подушках, весьма красноречиво рассуждаете о женской добродетели, — и каждая падшая женщина не сожаление, а презрение внушает вам; вы не понимаете, что бедной девушке, оставленной между небом и землею в большом, развратном городе, часто приходится умереть с голоду и никто не подаст ей ни одного су; неглижированное воспитание не приучило ее ни к какой работе; положим, она необразована, но она понимает удовольствия жи- 
 
====page 50==== 
 
зни, потому-что ежедневно видит их перед глазами. Что же ей остается делать? — Мостить улицы. — Сколько же надо энергии, самоотвержения, чтоб взять эту тяжкую работу, да и ее она часто не найдет, потому-что нежность её пола, бессилие — не позволяют долго работать, — и вот она падает, потому-что хочет есть. Часто отдается она человеку постылому, который на другой же день бросит ее, как свою старую перчатку, переменит на другую потому только, что та будет другая, или безжалостно бросит ее тогда, когда она станет стара, и болезни сделают ее неспособною прельщать своего бесчеловечного покровителя, и вы разумеется осуждаете эту падшую девушку, тогдакак сами весьма часто падаете, оскорбляя того, кто дал вам и честное имя, и довольство в жизни, кто свое счастие, свое возвышение соединил неразлучно с вами, кто обязан любить вас даже и тогда, когда вы станете безобразны и стары, или не любя вас, уже обязан не любить никого. Скажите же, кто из вас более достоин порицания: — вы, женщина с име- 
 
====page 51==== 
нем, утопающая в довольстве, или девушка без имени? И этих-то несчастных я была тайным, невидимым хранителем. Часто людям, желавшим мне сделать какое-нибудь угождение, отвергая не нужные мне подарки, я говорила: отвезите это, милорд, бедной девушке, живущей в лачуге, вот её адрес: вы спасете ее оть голода, а может быть и от преступления. Не редко и сама я навещала жилища, где гнездился порок и отвратильная нищета, и на удачу попавшейся мне на глаза я отдавала значительные суммы. Я убеждена — если не все получившия от меня помощь, то многия постигли цену моего добра... быть может, многия стали добрыми матерями семейств... 
Из всех лиц, посещавших мой дом более всех имели до меня доступ три человека: один из них был русский путешественник граф Р*, человек лет шестидесяти-пяти, с огромным состоянием, другой был граф Лаваль, третий — молодой человек Делонель, хорошенький собою, но без всякого состояния. Он
 
====page 52==== 
 
был мои ревностный поклонник, и я любила его бесить своею холодностью, не смотря на то, что он мне очень нравился. Я говорила сама-себе, что у меня было все, что нужно для актриссы, был человек приятный, необходимый и полезный. С Делонелем я шутила как с дитятей, — ему едва еще было восьмнадцать лет. Граф Лаваль был необходим для поддержания моей славы, для статей в журналах, для противодействия моим врагам. Граф Р* исполнял все мои капризы: он бросал деньги везде, где мне вздумалось, предупреждал мои малейшия желания. Всех более дорожила я граФом Р*, потому-что он менее других надоедал мне своею любовью... Он был почти слеп и часто неотличал меня от Луизы. Посещать меня всякой вечерь ему обратилось в привычку, он обыкновенно дремал на диване, когда я пела. Жизнь, которую я вела, не могла продолжаться долго; счастие, хотя бы и обманчивое, не бывает беспрерывно, только нет перемен с тем человеком, который ведет стоячую, мертвую жизнь. Скоро в 
 
====page 53==== 
 
моем быту произошли резкия перемены. Поведение граФа Лаваля день-от-дня становилось более и более несносным, я начинала видеть в нем человека, хотевшего связать мою волю, иметь надо мною какую-то власть. Ничтожные жертвы, мне принесенные, считались столь высокими в его глазах, что он расчитывал на мою безотчетную покорность; не раз уже безразсудная ревность его, без всякого на то права, выводила меня из терпения, он постоянно наскучал мне с уверениями в любви, и раз сказал, что продолжение моего равнодушия сделает из него для меня заклятого врага. Я потеряла терпение и решилась прекратить все мои с ним сношения. — Послушайте, сказала я ему: — чего хотите вы от меня? вы беспрестанно говорите мне о своей любви, я вам верю; да что же тут для меня? ведь это вы меня любите, а не я вас; неужели я должна отвечать каждому, кому я понравлюсь на сцене или в моей гостиной? неужели я должна отдаться всякому, забыть обязанности женщины, потому только, что мне оказаны ничтожные услуги? Вы упре- 
 
====page 54==== 
 
каете меня вашими жертвами, но можно ли ими упрекать кого бы то ни было? Чтобы вы ни делали для меня, вы все это делали для себя, потому-что вам так нравилось, вы так хотели. Возмите назад ваши огромные жертвы; вы мне дали несколько луидоров на приезд в Париж, хотите ли, я возвращу вам в тысячу раз более пожертвованной вами суммы? Вы полагаете себя одного из причин моего блеска на сцене: отнимите у меня эту ничтожную славу, если я получила ее по протекции, освищите меня, закидайте, если хотите, каменьями, но оставьте же мне мою горькую волю, мое страшное одиночество, с которым я так свыклась и которого не отдам никому ни за что на свете. Я хочу быть вечно одна; женщине как я нужны, сударь, страшные жертвы, чтоб она отдала себя во власть мущине; я должна или пламенно любить его, или он должен иметь громкое, блистательное имя, огромное богатство, которые бы насытили мое тщеславие; но любить я не могу никого, а какое имя, какое богатство можете вы  
 
====page 55==== 
 
принести мне? Вы не принесете мне ничего кроме позора, вы связанный, женатый человек, и не прикажите ли мне бежать с вами за границу в ожидании, что под старость вы мне бросите кусок насущного хлеба? Теперь отвечайте мне, какое право имеете вы требовать чувств от женщины, которая к вам ничего до сего времени не чувствовала, кроме уважения, и которое вы, кажется, спешите у неё отнять?.. 
Он слушал меня молча и дрожал; на страшном лице его сильно выражалась и злоба, и оскорбленное самолюбие, накоконец, какое-то неистовое бешенство, которого я даже испугалась; но не показывая этого, весьма равнодушно спросила я его: ну что же вы молчите, сударь? Вы похожи на пристыженного школьника; подайте же руку примирения несчастной сироте, нам не за что ссориться, останемтесь друзьями... 
— Врагами, и врагами до гроба, пробормотал граф, и бросился опрометью из моей комнаты. 
 
====page 56==== 
 
Я отдохнула... О, если бы он никогда не возвращался, подумала я, это было мое одно желание! Я начинала бояться этого страшного человека. 
Освободившись от человека необходимого, я решилась освободиться и от приятного, который непременно думал прельстить меня своею здоровою, краснощекою наружностию. 
— Послушайте, Делонель, сказала я своему купидону: — вы еще дитя, — и я была бы бесчестная женщина, если бы воспользовалась вашим увлечением. Вы меня любите, но я вас не люблю нисколько. Не отдавайтесь безразсудному отчаянию, вы только еще начинаете жить; стыдитесь привязать всю свою будущность к одному минутному капризу чувств; что за безразсудство отдать эту будущность женщине, тогда как жизнь представляет человеку такое пышное разнообразие... Вы говорите, что я вам нравлюсь; не спорю, я могу нравиться многим; но неужели вы хотите, чтоб с вами вечно было то, что вам приятно? Жизнь есть беспрестанное превра-
 
====page 57==== 
 
щение, вам нравится очаровательный бал, опера, но вы верно не согласитесь вечно остаться в опере или на бале; вы встретили женщину, с которою вам приятно было проводить время, почему же вы хотите, чтоб это время было вечно? Жизнь не допускает такого могильного однообразия, ищите других впечатлений, я предсказываю вам, что, расставшись со мною, вы скоро встретите другую, которая непременно истребит меня из вашей памяти; знаете ли, что последняя женщина, которую мы любим, всегда нам кажется лучшею на свете. Знаете ли, что вы так жадно ищете моей любви, потому только, что я не люблю вас. Мы всегда желаем того, чего у нас нет, а раз достигнувши желания, мы тот час же отдаемся разочарованию... И верьте мне, что лучшим утешением в неудачах жизни должно быть убеждение, что исполнение желания не приносит нам никакого утешения; наслаждение настоящим всегда бывает отравлено новыми желаниями, часто безразсудными, часто несбыточными... Вы плачете? О, как вы мне смешны! Вы 
 
====page 58==== 
 
мне предлагаете свою любовь, руку, свое имя, мне этого ничего ненужно, я этого ничего не стою. Если бы я и действительно вас любила, и тогда бы отказалась от этих пастушеских жертв; я не могу питаться незабудками, я не оставлю сцены, к которой влечет меня тщеславие, и никогда не захочу быть женою даже любимого человека тогда, как меня, на всенародном игрище, может целовать другой; тогда, как я, по капризу своенравной толпы, должна, полуобнаженная, с скрытными часто кровавыми слезами улыбаться, казаться счастливою и приседать за пошлые рукоплескания! Вы не перестаете плакать? О, я вас тот-час утешу: вы всегда видели меня на сцене, где и луна и солнце — все поддельно; здесь в кабинете, вы тоже видели меня только в полусвете, вечером; вы еще не знаете, кого вы любите: вот теперь смотрите на меня! И в самую эту минуту я быстро стерла платком белила и румяна с лица моего; смотрите, сказала я ему, какую женщину вы любите, бледную, желтую, всю в веснушках и рябинах... 
 
====page 59==== 
 
Но он бросился цаловать мои ноги, он мне сказал, что еслиб я была страшна, как чудовище, он бы все меня также пламенно любил; что достаточно было одного движения моей ноги, чтоб распалить его страсти, что голос мой приводил его в непонятное упоение; он клялся, что если я его оставлю, то он непременно себя погубит. Мне стало его жалко... Я уже хотела было ему сказать то, что бы заставило меня раскаиваться, как услыхала стук въехавшей на двор кареты графа Р*. Уйдите в эту дверь, сказала я Делонелю, наш разговор останется недоконченным, приходите ко мне в четверг в шесть часов... Но этого четверга уже не наступало для него, в следующий четверг я уже была не актрисса. 
Я убеждена, что все случившееся непременно должно было случиться и не могло не случиться, потому-что если бы оно могло не случиться, оно бы не случилось; это убеждение в законе необходимости еще и теперь мирит меня со всеми 
 
====page 60==== 
 
моими несчастиями, дает бодрость переносить самые тяжкия испытания. 
В то самое время, как театр большой оперы, наполненный битком посетителями, стонал от рукоплесканий очаровательной актриссе Лауре, танцевавшей фанданго, вдруг раздались ужасающие крики: спасайтесь, спасайтесь, пожар! С раздирающим душу воплем бросились испуганные посетители в двери, но толпа сгустилась у входа, почти никому не было спасения; не больше как в четверть часа вся зала и сцена наполнились удушающим дымом, и уже настоящее, а не искусственное пламя вилось над головами окаменелых артистов; вдруг с страшным треском обрушилось множество балок, на сцене и в зале все слилось в один болезненный гул; те из артистов, которые не были на авансъсцене еще могли спастись, но я и мои корифеи, разделены были от выхода горящими балками, по бокам около нас вилось волнами голубое пламя. Я и товарищи мои хотели со сцепы броситься в 
 
====page 61==== 
 
то место, где помещался оркестр, но уже было поздно, пламя охватило сцену с обоих сторон и нам надобно было прыгать через огонь. В это самое время еще обрушившиеся декорации свалились прямо на меня, и я упала задавленная ими уже почти без чувства; задыхаясь от дыма, сдавленная со всех сторон досками, я уже не в силах была ни пошевелиться, ни кричать; казалось, еще несколько минут, и я должна была непременно задохнуться, но вдруг, какая-то сильная рука, вырвала меня из-под дымящихся бревен, сильный человек взвалил меня к себе на плеча и пробившись чрез огонь и растерявшуюся толпу, выбросил на театральный подъезд. Я упала на лестнице, на которой происходила страшная суматоха: быть может, сотни людей пробежали по мне, не обратив никакого внимания; мошенники рвали серги из ушей, срывали шали и головные уборы с дам; в разодранных платьях с растрепанными волосами бросались они на чужие фиакры, отдавались на руки незнакомых мущин; кто кричал: где мои 
 
====page 62==== 
 
дети, где моя мать? Я лежала в оцепенении и смотрела на эту ужасающую картину без сил пошевелиться, как вдруг опять кто-то схватил меня и, подняв на руки, снес поспешно с лестницы... Когда мы вышли на улицу, я посмотрела в лицо моему избавителю, и при свете грозного освещения узнала его, — это был Делонель... О, как я теперь счастлив! успел проговорить он, и вместе со мною, обезсиленный, упал на мостовую…
Когда я опомнилась, я была в маленькой опрятной комнате, подле меня сидела моя Луиза, какая-то женщина, и старик. — Где я? скажите мне, спросила я, и узнала, что была у матери Делонеля, старик был доктор. В два дни меня успели кое-как привести в чувство, тут я могла привесть в порядок свою память и почувствовать, что у меня болит. О, я несчастная! лице мое было все разбито, мой левый глаз был совершенно выворочен, я должна была непременно окриветь; сверх того у меня была разбита спинная кость и повреждена нога. Дом, 
 
====page 63==== 
 
где помещалась богатая квартира моя, сгорел до основания, я лишилась всего, всех моих бриллиатов, денег, всех драгоценных вещей, я теперь была нищая в полном значении этого слова, способная только выпрашивать подаяние именем Христа... 
Когда взошел ко мне Делонель, то на лице его было видно невыразимое страдание: бедный ребенок, он ничего не мог говорить, слезы струями лились из глаз его. Я тоже не сказала ему ни слова, молча только посмотрела на него и закрыла руками мое страшное лице. 
Целый месяц оставалась я в доме Делонеля, попечения его матери были попечения родной. Молодые годы преодолели страшную болезнь: спустя месяц я встала с постели, но уже я была крива, горбата и прихрамывала... Отвезите меня в богадельню, сказала я моим благотворителям: — теперь, я думаю, я имею право на это пристанище. Останьтесь жить с нами, отвечала мне добрая старушка: — вы 
 
====page 64==== 
 
всегда были так ласковы к моему сыну, мы вам заменим ваших родных... Но в самое это время вошла горничная и объявила, что какой-то господин спрашивает меня и желает говорить со мною на-едине. Ах! я никого не хочу видеть, отвечала я, откажите, умоляю вас, откажите, мне тягостно встречать людей. Но воротившаяся девушка сказала, что этот господин идет насильно, и что она не смела ему противиться. Меня оставили одну, я увидела пред собою графа Р*, — Слава Богу, что вы спасены, сказал он, садясь подле меня. 
— О, лучше бы было, если бы я погибла, отвечала я: — тогда бы мне не пришлось идти в богадельню. 
— Вы там не будете, прервал меня граф: — бывшая актрисса Лаура с нынешнего дня должна быть графиней Р*... Мне остается жить не долго, ваш ум украсит мою старость, я всегда так любил с вами быть, все мое состояние отныне должно быть ваше, теперь надобно только заботиться, чтобы поправить ваше 
 
====page 65==== 
 
здоровье. В эту минуту он уже не казался мне безобразным стариком; я бросилась цаловать руки моего благодетеля и сказала: — граф, благодарю вас, вся моя жизнь будет посвящена, чтоб заслужить ваши благодеяния. Он уехал, оставя мне кошелек, туго-набитый золотом. Вы будете уметь деликатно поблагодарить и вашего доктора и этих добрых, честных людей, сказал он. — Теперь я спешу, чтоб сего дня же приготовить вам приличную квартиру, где бы вы позабыли потерянные во время пожара безделки; сего дня же кабинет ваш будет устроен так, что вы почти не заметите перемены, все ваши любимые вещи будут по прежнему на вашем письменном столике.
Когда он оставил меня, тогда вошел Делонель. Какое грустное чувство, какие болезненные страдания испытывала я при виде этих двух существ, которые оба были ко мне так великодушны, и из которых перед каждым я была теперь виновата!.. Мне было так грустно раз- 
 
====page 66==== 
 
статься с Делонелем, что несколько минут я колебалась, на что мне решиться! Но, адское золото! демонское тщеславие!.. В один миг представила я себе презрительную нищету и чары богатства, тогда никакого уже сострадания не мог ожидать от меня тот, кто спас мне так недавно жизнь. 

￣

Спустя несколько дней в пышные чертоги ввел граф Р* свою молодую жену... Я не стану описывать церемонии моего брака; конечно, вы сами угадаете, что это была не свадьба двух горячих любовников, спешивших осуществить свои золотые сны, этот брак представлял торжественность похорон, обряд благородно-совершавшагося благодеяния... Поступок моего мужа сделал меня добрее, я позабыла даже о своем увеличившемся безобразии, потому-что мне уже не приходило в голову кому-нибудь нравиться. 
 
====page 67==== 
 
Повязка чрез лоб из черной ленты закрывала весь мой испорченный глаз, и я сохранила по-прежнему изящность в моем туалете; спустя несколько недель я начала по прежнему заниматься музыкою и пением, но отказалась от предложения мужа посещать общество; я хотела жить единственно для него. 
Весною мы переехали на прекрасную дачу, на берегу Сены, в нескольких льё от Парижа. Казалось, что судьба, пославшая мне столько испытаний, столько резких перемен в жизни, наконец, устала заниматься мною, оставя мне в удел тихую, спокойную жизнь подле доброго, благородного мужа; но нет, тревоги жизни только что еще начинались, преступления вольные и невольные, которые я должна была совершить, были еще впереди; они приближались ко мне, слабый ум бедной женщины не в силах был отклонить их. 
Беспечная, довольная собою, я прогуливалась в роскошном саду, к которому примыкал занимаемый нами дом, похо-
 
====page 68==== 
 
дивший на старинный германский замок. В то самое время, когда я проходила мимо решетки сада, я заметила, что кто-то перебросил небольшой камень, к которому привязан был клочек бумаги. Я подняла его и прочла следующее: «Теперь я уже без надежды на веки разлучен с вами, но я вас все также, как и прежде, искренно люблю; я уезжаю в Америку, я хочу забыть Францию и все мои несчастия, не откажите мне в последнем утешении, дайте мне еще раз взглянуть на вас без свидетелей; дайте мне еще раз услышать ваш очаровательный голос, еще раз наедине послушать то, что говорит ваш блестящий ум; тогда я уеду счастливый, спокойный, благословляя ваше имя, и никогда не буду надоедать вам моими страданиями. Ответьте мне, бросьте несколько строк, я жду за решоткою сада.» 
«Ваш верный друг Делонель.» 
Я вбежала в мой кабинет и поспешно написала карандашом: «Приходите ко 
 
====page 69==== 
 
мне сего-дня в 11 часов вечера; выходящая в сад маленькая дверь ведет прямо к лестнице на бельведер, где помещается мой кабинет. Вот ключ от потаенной двери, вы взойдете ко мне ни кем не примеченные. Это будет наше последнее свидание.» Записку вместе с ключем я перебросила чрез решотку сада... Я стыдилась своей слабости, но я не могла отказать бедному юноше в его последнем желании; я знала, что я поступаю безразсудно, но сострадание взяло верх над рассудком. 
В кабинете моем не было огня, полный месяц светил прямо в окна. Ровно в 11 часов тихо скрипнула дверь, вошел Делонель... Молча бросились мы друг к другу в объятия... долго, долго не произнесли мы ни одного слова... — Не упрекайте меня ни в чем, сказала я ему наконец: — верьте предопределению, стало, всему так должно было случиться, дружба моя, уважение к вам останутся до гроба... Упоминайте меня в ваших 
 
====page 70==== 
 
молитвах, а я за вас буду вечно, вечно молиться... 
— Но ваш муж стар, простонал он: — если вы овдовеете, Лаура, даете ли вы слово принадлежать мне... 
— Не расчитывайте никогда своего счастия на чужую смерть, отвечала я ему: — будьте довольны тем, что я вам сказала... Вы можете ко мне писать... 
В самое это время послышался в соседней комнате стук медленных шагов... — Боже! это мой муж, вскричала я: — оставь меня скорее, мой друг, умоляю тебя!.. Он бросился к двери, но ужас обнял нас обоих, когда Делонель, дотронувшись до замка, сказал, что дверь была заперта накрепко с наружной стороны. 
Несколько секунд как окаменелые глядели мы друг на друга; мы не постигали, кто мог это сделать. 
— Теперь я посрамлена на-век погибла!.. сказала я в полголоса. 
 
====page 71==== 
 
Делонель остановился; схватил себя за лоб. — Не бойся, сказал он, взяв меня за руку: — я дорого искуплю твою честь, и не дам насмеяться тайному злодею... 
В самое это время он бросился к окну. — Куда выходит это окно? спросил он: — я в него спрыгну. 
Страшный, болезненный холод обнял меня от этих слов; я невольно схватила его за руку, по другою он уже успел отворить раму... Окно было на 10 сажен от земли; несчастный должен был упасть на каменный уступ, который омывался рекою. Когда Делонель посмотрел вниз, то приметно содрогнулся. — Прощай, Лаура, сказал он: — я тебе не оставлю по себе упрека. Честь твоя будет спасена, и тот, кто сделал мне западню, обманется в своих расчетах. 
В эти минуты я не могла его нелюбить... 
Я ужаснулась такой страшной, нечеловеческой жертвы, которую способен был 
 
====page 72==== 
принести только невинный ребенок. Нет, я не хотела быть отвратительным чудовищем. Я решилась принять на себя страшный позор, быть изгнанною из дома моего мужа и бросилась к окну, чтоб отвлечь Делонеля; но в самое это время повернулась ручка у двери моего кабинета, дверь отворилась. Я осталась пригвожденною на месте, а вместе с скрипом двери раздался глухой звук, страшный, болезненный стон мертвеца. А что же в это время сделала я? Плакать тут было уже бесполезно... 
С резвою беспечностию невинного ребенка бросилась я на шею своего старика, и трепля его по щеке, сказала: — где ты это так долго запропастился, вот уже час, как сижу я под окном и все жду тебя.
— Затвори окно, Евгения, сказал граф: — теперь воздух так сыр. 
— Правда, правда, отвечала я. Я подошла к окну, чтоб затворить раму. Я боялась взглянуть вниз; но непреодолимое лю- 
 
====page 73==== 
 
бопытство и жалость победили боязнь мою, я наклонила голову... Ох, эти стоны, этот труп несчастного, — я еще и теперь вижу его пред собою!.. 
— Пойдем, сказала я моему мужу: — я тебе спою новый романс, который нарочно для тебя выучила. Я села за фортепиано и пела... 
Трепещущие звуки моего голоса сливались с могильным стоном умирающего; они становились минута-от-минуты слабее, слабее, наконец я совсем заглушила их. Тогда оставила я фортепиано. Мой муж поцаловал меня. 
— Благодарю тебя, мой друг, сказал он: — но не рассердись на меня, скажу тебе откровенно, мне твой голос сего-дня не нравится, он какой-то странный, ты вся дрожишь, ты больна, Евгения, ты простудилась у окна... 
— Посмотри, папа, как весело горит на небе звездочка, перебила я его, подводя к другому окну: — как ты думаешь, видит ли она, что ты у меня такой седой? 
 
====page 74==== 
 
Старикь потрепал меня по щеке, я прилегла на кушетке, он сел подле меня и просидел, покуда я заснула... Но не уснула я; я только притворилась. 
На другой день рано утром доложили графу, что подле стены дома, выходящей в сад и примыкающей к реке, найден разбитый в дребезги человек; черты лица его были так обезображены, что нельзя было сделать никакого описания приметам. Граф и его управитель заключили, что это был вор, упавший с крыши и намеревавшийся пробраться в слуховое окно, которое вело на чердак, а с него во внутренние покои. 
Вот еще кровавая тайна, которая лежит на моей погибшей душе... Кто запер потайную дверь, я не могла постигнуть; я не понимала, кто следил за несчастным Делонелем. Иногда мне представлялось, что это было делом Лаваля, но об нем я нe имела никаких верных сведений; говорили, что его даже не было в Париже. Смерть несчастного, его беспримерная жертва — не выходили из 
 
====page 75==== 
 
головы моей; жизнь стала для мепя пыткою палача... Я страшно похудела, совершенно иссохла... 
Доктор предписал мне для поправления здоровья беспрестанно быть на воздухе. Граф отлучился на целый день по делам в Париж; вечером я сидела одна в беседке. Легкий ветер колебал вокруг меня густые тополи, навевая освежительную прохладу. Мне было грустно, невыразимо-грустно; окруженная роскошью, богатством, я страдала. Я тосковала о том времени, когда была на сцене; там тревоги жизни развлекали меня, не давали опомниться; там мне даже некогда было задуматься над несчастием. Здесь только что начиналась для меня новая, бестревожная жизнь в тихом уединении, к которому я начинала было так охотно привыкать, и эта жизнь вдруг так неожиданно была отравлена страшным убийством; изнуряющая дума о мертвеце не покидала меня ни на минуту... 
Легкий шорох заставил меня оглянуться. Передо мною стоял граф Лаваль. За-
 
====page 76==== 
 
чем вы здесь, сударь? спросила я: — что заставило вас нарушить покой бедной женщины, к которой доступ теперь не так свободен, как прежде; ей нельзя теперь безнаказанно говорить дерзости, нельзя тиранить своими требованиями, она обязанная женщина... 
— Я все это знаю, отвечал он: — но мне она обязана более, нежели кому другому. — Знаете ли, сударыня, прибавил он своим дерзким, надменным тоном: — звание графини нисколько не разделило нас; вы перед мною все та же Лаура, которую я несколько лет назад привез на свой счет в Париж, отрекомендовал директору театра, для которой устроивал аплодисменты и подкупал фельетонистов, чтоб ей писали панегирики в журналах... 
— Чего же вы хотите теперь от меня? прервала я: — помощь, оканчиваемая упреком, называется низостию. Неужели все, что вы делали, делали для того только, чтоб всю жизнь нагло упрекать женщину? Оставьте меня, сударь, или я позову людей, я напущу на вас вот этого зверя, вскри-
 
====page 77==== 
 
чала я в бешенстве, указав на огромную датскую собаку, которая лежала у ног моих и уже ворчала, глядя из-подлобья на незнакомого человека. 
— Когда я вхожу к людям, как вы, отвечал Лаваль: — я, разумеется, беру должные меры; зверь ваш сей же час издохнет, — и тут он вынул из кармана пару пистолетов. — Они заряжены, сударыня; пожалуйста обойдитесь немного со мною, я не люблю без надобности убивать даже и животных... 
— Чего вы хотите от меня?.. Какая цель вашего прихода? 
— Вы сами не дали мне докончить. Я пришел вам сказать, что умею открывать следы убийств; я принес вам ключ от двери, которая ведет в ваш кабинет; по странному стечению обстоятельств, человек, вошедший в него, не мог уже воротиться; еслибы не я, то ключ бы надолго остался в замке, и вам бы пришлось или беспокоиться самой или посылать за ним людей. Я принес его теперь вам 
 
====page 78==== 
 
сам; кажется, моя вежливость не достойна порицания? Но я человек корыстный и ничего не делаю даром; я имею также свои капризы, и люблю, чтоб они исполнялись; я этот ключ отдам вам тогда, когда мне позволено будет, в условленный час отворить дверь вашего кабинета, чтоб в него взойдти, без свидетелей; я возьму свои меры, чтоб за мною никто не запер двери: во первых я выну ключ из замка, а во вторых буду так осторожен, что, уходя из дома, оставлю запечатанное письмо моему камердинеру, с тем чтоб он его распечатал, если я не возвращусь к утру. В письме только будет написано, куда я отправился. 
— Чего же вы хотите от меня, сударь? сказала я задыхающимся голосом... Вы просите свидания у женщины, которая... которая, как вы, кажется, видите, ничего к вам не чувствует... разве кроме отвращения... ужаса, — прибавила я в замешательстве. 
— Я и сам часто ужасаюсь ее, отвечал он, весьма равнодушно: — потому-то 
 
====page 79==== 
 
именно я и беру такие меры осторожности; но у меня к этому ужасу приковано еще другое какое-то непонятное чувство; это чувство — самая безумная, неистовая любовь... 
— О! не оскверняйте этого слова, прервала я: — эта любовь не земли, разве только ада. 
— Да, вы отгадали; но она-то и сжигает всю мою внутренность; назовите это чувство хоть адским наваждением, но оно во мне кипит как лава; вы непременно должны быть моею, хотя бы это было только на несколько минут... я так хочу... 
— Этого никогда не будет, сударь... еще раз повторяю вам, оставьте меня. Вы можете меня убить, зарезать... Я не боюсь ваших презрительных угроз... 
— Я и не намерен вам нисколько угрожать; я знаю, что вы бесстрашны. Теперь я больше не буду беспокоить вас моими требованиями; но за-то знаете ли, 
 
====page 80==== 
 
каким удовольствием заплачу я себе за мои лишения? Я буду непременно иметь с вами самый приятный tête-à-tête, и гдеже? как вы думаете? в суде присяжных, на одной с вами скамье; все парижское общество будет смотреть на нас, будет ловить каждое излетевшее от нас слово; наш tête-à-tête сделается современем сюжетом эффектной драмы или занимательного романа, мы с вами будем жить в потомстве; не правда ли, сударыня, какая блестящая участь ожидает нас? 
— Вы хотите быть донощиком в преступлении, которое сами совершили, сказала я: — для того только, чтоб погубить, осрамить женщину; какие же будут последствия вашего злодейства? 
— Мы будем сосланы на галеры, су-дарыня, мы проведем приятно время дорогою, тогда подле вас уже не будет вашей огромной датской собаки, и стража ни вас, ни меня — не будет величать титулом сиятельства; тогда мы отбросим эти пустые церемонии, и на привалах 
 
====page 81==== 
 
арестантской партии будем преспокойно ночевать в одной комнате... 
Я задрожала; в самое это время в голове моей мелькнула чудовищная мысль. 
— Да, сказала я ему, смягчившись притворно: — было время, когда вы были моим истинным другом, но вы были нетерпеливы, граф, а я была капризна; ваша настойчивость охладила меня к вам; если бы вы действовали иначе, я, быть может, была бы совсем другая... Точно я чувствую, что за вашу преданность я нe заплатила вам так, как должно; вы стоили более, чем одной моей холодности, — которая... которая... кто знает? сначала, быть может, была притворная, а потом уже от беспрестанных ссор превратилась в привычку... Делайте, что хотите... Я так несчастлива, что новое несчастие уже никак не удивит меня. 
— Вы правы, отвечал он, переменив тон: — согласен, что я вам опостылел тем, что хотел почти насильно действовать там, где надобно было иметь тер- 
 
====page 82==== 
 
пение... Но уже это все прошло, этого воротить невозможно... А за всю прежнюю преданность исполните же теперь мою просьбу; ну хотя бы это был и каприз сумасшедшего, но ведь все же это просьба прежнего друга, человека, принявшего последний вздох вашего отца... 
— К чему эти сладкия слова, граф? прервала я: — наш разговор, от которого содрогнутся демоны, не может кончиться дружескими приветствиями, это постыдный торг на честь и жизнь. Мы сей-час сторгуемся. Нечего делать, я вам докажу теперь, что я слабая женщина и при всех испытанных несчастиях все еще малодушна, все еще хочу жить. Отдайте мне этот ключ; чрез него в дверь моего кабинета войдти уже нет средств; в корридоре, ведущем к кабинету, есть боковая комната, там теперь помещены люди, непримеченным пройдти невозможно; притом же после страшной ночи я почти никогда не остаюсь в этой комнате. Мой кабинет, где я бываю теперь постоянно, устроен через две комнаты; — 
 
====page 83==== 
вот его крайния окна. Приходите завтра ночью в этот сад; с вами должна быть веревочная лестница. Я подниму ее сама по веревке; вы взойдете, конечно, тихо... Обещайте же мне, что это будет наше последнее свидание, мое последнее преступление... 
— Последнее, клянусь вам всем, что ни есть для меня святого в мире; вот вам ключ. В самое это время в аллее показался мой муж; он был уже так близко к нам, что Лаваль не мог уйдти непримеченным. 
— Ах! как я рада, мой друг, что ты возвратился, вскричала я, подбежав к моему мужу: — я бы очень скучала, если бы ты не застал нашего гостя, — это граф Лаваль, старинный друг нашего дома, искренний друг моего отца, деливший с ним опасности похода в Россию... Они начали меняться приветствиями; в это время я отдохнула. 
В доме моем все заснуло... Ровно в полночь отворила я условленное окно 
 
====page 84==== 
 
и заперла со всех сторон мой кабинет. В саду послышались шаги скоро-идущего человека; я спустила в окно веревку, и через несколько минут я притянула ею вверх всю веревочную лестницу; быстро укрепила я ее с одного конца у окна её железными винтами, а на противоположный конец лестницы, который должен был опуститься на землю, опять привязала веревку, которую также укрепила у окна. В комнате было темно, ночь была тоже темная; нельзя было почти различать предметов. Спустя несколько минут я заметила, что бока лестницы начали колебаться; по ней всходил человек; еще несколько минут, и в окне уже показалась голова Лаваля. С быстротою молнии схватила я заранее-приготовленный нож и обрезала веревки с обоих боков. Тот-час раздался глухой стук, потом едва внятный стон, и все замолкло. Я освободилась от моего заклятого врага... Но невозможно было оставить труп на месте; Лаваль в самом деле уходя мог взять предосторожности, и такое частое появление трупов 
 
====page 85==== 
 
на моей даче могло родить подозрение правительства. Я обдумала заранее, как скрыть вынужденное убийство: тот-час по веревке я опять подняла лестницу, укрепила ее и сама спустилась вниз. Я сама стащила мертвеца с каменного уступа, задыхаясь под тяжестию моей ужасной ноши. Лаваль, был, как вы знаете, огромного росту, самого крепкого сложения; едва передвигая ноги, доволокла я труп до самого берега; прутьями от акаций прикрепила я к шее убитого первый попавшийся мне камень и скатила мертвеца в воду... В этом месте река была глубока; с шумом пошел убитый ко дну. Потом своею шалью и бельем, смочив их в реке я затерла следы крови на каменном уступе, и с этими уликами убийства я быстро взобралась опять по лестнице, втащила потом ее в окно, затопила камин и сожгла и ее и все окровавленное белье мое. Я была убеждена, что следы злодейства не могли быть открыты даже и тогда, если бы Лаваль оставил какую-либо записку у себя дома... Убийство, совершенное так обду- 
 
====page 86==== 
 
манно, было неуловимо для закона, но мое наказание было ужаснее всех мстящих наказаний людских: я боялась оглянуться вокруг себя, я не могла более жить в этом ненавистном жилище, которое в такое короткое время превратилось в разбойничий вертеп. Я умоляла графа ехать жить в Италию, — и мы скоро оставили Францию. Но не доехали мы до Неаполя, как мой муж сильно занемог на дороге, и мы принуждены были остановиться в одном маленьком городке, где граф и скончался на руках моих. По духовному завещанию он мне отдал все свое состояние: я имела более двух миллионов денег, множество драгоценных вещей и богатейшия поместья в России. 
Я путешествовала несколько лет по Европе, беспрестанно переменяя места; везде скука, страдания меня преследовали. Я делала много добра, помогала бедным, строила богадельни, целые ночи на коленах проводила я в молитве, но уже ничто не мирило меня с жизнию. Мое 
 
====page 87==== 
 
ложе окружали мертвецы, мне было страшно жить на свете. Днем я ждала ночи, а ночью я дрожала, ожидая приближения дня. Моя жизнь стала только одно беспрерывное мучение, в моем воображении беспрестанно являлись холодные лица уголовных судей, или ужасающий вид палача в красной рубахе. В Баден-Бадене меня сперва лечили от ипохондрии, а потом от помешательства: доктора думали, что я помешалась на идее о небывалых преступлениях, потому-что в бреду я говорила часто об убийствах и злодеяниях, за которые ожидала наказания. Когда мое здоровье несколько поправилось, я захотела видеть мои богатые поместья и отправилась в Россию. 


КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ. 
 
====page==== 
  
 
====page==== 
 
УРОД. 
 
====page==== 
 
 
====page==== 
 
УРОД
РОМАН 
П. Вистенгофа.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ. 
И похоже это на правду? Все похоже на
правду, все может статься с челове-
ком. Нынешний же пламенный юноша 
отскочил бы с ужасом, если бы по-
казали ему его же портрет в старости.
 Н. Гоголь. Мерт. Души. 


МОСКВА. 
В Полицейской Типографии. 
1849. 
 
====page==== 
 
ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ, 
с тем, чтобы по отпечатании представлено
было в Ценсурный Комитет узаконенное
число экземпляров. Москва. Іюня 27 дня 1849 
года. 
Ценсор Н. Зернов. 
 
====page==== 
 
ПРОДОЛЖЕНІЕ 
ЗАПИСОК ГРАФИНИ Р*. 

Теперь я в Москве. Читающий эти строки знает меня довольно. Я продолжаю мои записки. Сделанный мне в Неаполе искусным жидом фарфоровый глаз позволил снять повязку, я уже больше не была кривая, ловко прилаженный корсет скрывал горб на моей правой лопатке, лучшия воды и притиранья придавали свежесть и белизну испещренному веснушками лицу моему, искусно приделанный внутренний каблучек в моем башмаке скрывал, что я прихрамывала, целый ряд вставных зубов, белых, как жемчуг, заменил мои кривые, гадкие зубы. 
 
====page 6==== 
 
Во всей России, одна Луиза знала мое безобразие; преступлений моих не знал никто. Мне было здесь свободнее дышать. Я начала приметно оправляться от своей ипохондрии. Я наняла себе огромную прислугу и большой, великолепный дом. Все, что только могла придумать и образованная, европейская роскошь, и азиятская, необузданная нега, все это было в моем доме: золото и дорогая бронза на столах, золотые карнизы по стенам, турецкие ковры, драгоценные картины; благоухание роз разливалось в моем жилище; казалось, это было жилище существа, одаренного всеми благами счастия; войдя в мой дом, всякий бы сказал: тут обитает счастливейшая женщина. А тут жила несчастная страдалица, тайная преступница!.. Когда я совершенно устроила мое хозяйство, я решилась появиться в свете, показываясь в обществе только вечером, и скоро закричали про меня во всем городе, что я красавица; никто не подозревал, что я была крива, беззуба, хрома и горбата; я очаровывала всех моим дивным голосом, увлекала всех 
 
====page 7==== 
 
моим бойким разговором; все дивились смольному цвету моих волос, тогда как они уже начинали седеть и подкрашивались, а длинная, волнистая коса моя, была привязная. Все было во мне искусством, выключая моих пороков и страстен. 
Наступила глубокая осень; в Москве начались вечера и балы; они были очень многолюдны у графа Р*, брата моего мужа. На одном из них я решилась показаться. 
Бал был в полном разгаре, па хорах гремел живой вальс, кружившиеся пары едва могли пробиваться сквозь сгустившуюся праздную толпу; но вдруг, в одно мгновение все обратили внимание на дверь, чрез которую входили в залу. Все спешили посмотреть на появившуюся красавицу... Это была я, очаровательная графиня Р*. Хозяин подал мне руку и сам повел меня мимо толпы. Опять я была мгновенно счастлива: я видела, как все глаза были устремлены на меня одну, со всех сторон я слышала: ах, как 
 
====page 8==== 
 
она мила! Рассеянно обвела я моим одиноким лорнетом залу, держа его по обыкновению у фальшивого глаза; взглянула небрежно на московских денди, отдав им несколько холодно-вежливых поклонов и присоединилась к княжне Лидиной, семейство которой было дружно с моим деверем. 
— Я знаю, что вы не любите танцовать Nathalie, сказала я: — будемте же наблюдать вместе. 
— Как давно я жду вас, отвечала мне княжна: — как я рада, что, наконец, вы появились; в самомь деле, будемте наблюдателями. Мы остановились подле колонны и стали всматриваться в общество. Нам только тогда приятно в обществе, когда мы видим, что оно отдает нам предпочтение, или, когда мы находимся с человеком, которому можем откровенно передать наши впечатления. Все это было для меня с Лидиной. Она была первою красавицею, а я царицею бала. Княжна, при любезности и красоте обладала острым умом; редко смешное, 
 
====page 9==== 
 
забавное ускользало её внимания, но она умела бросить на него свой иронический взгляд, не оскорбляя ничьего самолюбия. В этот вечер Наталья совершенно очаровала меня. 
— Послушайте, сказала я: — я полюбила вас всею душою; вы одна можете наполнить пустоту в моем сердце; принимаете ли вы мою искреннюю дружбу? 
Княжна мне крепко пожала руку. — Я полюбила вас еще прежде, отвечала она: — еще в первый раз, когда мы встретились. 
— И так, с нынешнего вечера отбросимте эти скучные церемонии света, будемте искренны. 
— Merci ma charmante amie, сказала Лидина. — Я совершенно счастлива вашею дружбою. 
Но в самое то время, когда в вихре бала, под звуки стройного оркестра, две женщины уверяли друг-друга в искрен-
 
====page 10==== 
 
ности, демон разрушитель смеялся этим уверениям. 
Княжна оканчивала слова свои, еще крепко держала я её руку, как появились двое мущин в зале. Они отличались резко от прочих фраков и походили на настоящих парижан. Оба они были высокого росту, с черными усами, в башмаках и с тросточками. Это были — Зарницкий и Лиров. Зарницкий был человек уже лет 35, Лирову на-вид было едвали 30; Зарницкий имел в лице что-то язвительное, не совсем говорившее в его пользу, Лиров же отличался тою благородною, открытою физиономиею, которая располагает нас безусловно к человеку. Его манера non chalante всем нравилась, даже маленький беспорядок в изящном его туалете и небрежность прически показывали человека умного, не употреблявшего целых часов для подбирания волоска к волоску. Это были два известные московские льва того времени, и хотя каждый из них пользовался совершенно различными репутациями, по они были почти неразлучны. 
 
====page 11==== 
 
— Avec un baton au bal! прошептали некоторые люди при появлении Лирова и Зарницкого, с видимою завистью. 
— И еще в черных галстуках, прибавил какой-то пожилой господин, не поворачивавший своей шеи, от туго-накрахмаленного белого платка. — Le sont les fanfarons, — прибавил третий щедушный молодой человек с желтыми зубами и прищуривавший свои маленькие глаза: — voila ce que c’est d’etre à l’etranger et retourner en piéton. 
Замечание это относилось прямо к Лирову, про которого говорили в Москве, что он до того раз прожился за границею, что должен был из Парижа воротиться пешком. 
Эти насмешки, произносимые весьма громко, не убивали однакож нисколько московского щеголя. Это был человек, сделавший на меня сильное впечатление. Я хотела непременно его видеть у моих ног. Заметно было, что богатство придавало ему много весу. Множество знако- 
 
====page 12==== 
 
мых было у него в зале, он раскланялся с известнейшими красавицами, бросил им несколько ничего незначущих комплиментов и подойдя ко мне начал было какою-то любезностью; но поклон холодный, гордый, встретил его; он смешался, навел без всякой цели лорнет в другую сторону и отошел на противоположный конец залы. 
— Какой он сего-дня рассеянный! сказала Лидина. 
— Кто это? спросила я, будто позабыв фамилию Лирова. 
— Это Лиров. Лиров был опять подле нас. 
— Позвольте вам поклониться m-r Лиров, сказала ему Лидина. 
— Помилуйте княжна, вот уже целый час как я вас ищу. Где вы это скрываетесь? 
— Я была подле графини, когда вы подходили к ней и осталась непримеченною. 
 
====page 13==== 
 
Маленькия звездочки не приметны, когда светит солнце... 
— Я думаю напротив, прервал Зарницкий: — только одна вы, княжна, и можете быть приметною при нашем солнце. — И в это время он посмотрел жадно на меня. 
— Vous êtes toujours pour des jolies choses, m-r Zarnitzky, сказала я. — Не слушайте его Nathalie, у него целый лексикон любезностей! Пора нам быть без церемоний и этих форменных комплиментов, вы кажется мой первый московский знакомый; пойдемте — поговоримте о чем-нибудь, прибавила я, и указала веером на амфиладу ярко-освещенных комнат. Но в самое это время я заметила, что Лидина, оставшись с Лировым, так страстно посмотрела на него, как только смотрит девушка на мущину, которому уже она без свидетелей говорит ты. Еще раз взглянула я на них и сказала сама себе: она любит его, он никогда не будет принадлежать ей... 
 
====page 14==== 
 
Пройдя мимо толпы, я вошла с Зарницким в маленькую диванную, куда так пленительно достигали звуки веселого вальса, села на маленький диванчик, свеся свою хорошенькую ножку, так, что приподнявшееся платье выказывало ее несколько более, чем требовал строгий этикет, и обратилась к Зарницкому. 
— Скажите, сделайте милость, отчего вас так давно нигде не видно, и по чему вы не хотите быть у меня? 
— Я все болен, страдаю... 
— Так по-крайней-мере дали бы о себе весточку, я бы сама приехала вас навестить, вы знаете, что я всегда люблю говорить с вами. 
— Мог ли я ожидать такого счастия, графиня, прервал Зарницкий, приняв мою шутку за правду. 
— Что-ж тут удивительного? à nous autres garçons, tout est permi, старость имеет свою хорошую сторону. При том я христианка, я никогда не постыжусь 
 
====page 15==== 
 
навестить своего больного знакомого, который дружески принят в доме моего брата, и которого я желала бы иметь другом в своем, прибавила я, бросив на него умильный взгляд. 
Этого было довольно. Зарницкии легкомысленно поверил, что в самом деле победил меня. 
— Если вы завтра вечером дома, сказал он: — то позвольте мне быть у вас, уделите несколько минут искренно преданному вам человеку. 
— Завтра в 9 часов вечера я жду вас. Я буду одна. Смотрите же! Вы так ветрены; не позабудьте и не заставьте меня ожидать напрасно. Женщина прощает все и мстит до гроба только за одно невнимание. 
— Невнимание? к вам? Разве вы не видите, как все преклоняется пред вами? 
— О, я испытала его не раз... Но скажите мне, прибавила я: — не знаете ли вы, Лиров давно знаком с княжною Лидиной? 
 
====page 16==== 
 
— Странный вопрос! Неужели вы не слыхали, что он её жених? Вот причина, отчего они всегда вместе, отчего княжна в таких молодых летах не танцует: она желает угодить своему будущему мужу, который танцев ненавидит. Матушка её, хоть и глуха, как тетерев, однако ловила Лирова на всех гуляньях, вечерах и перекрестках; теперь же, кажется, она уладила эту свадьбу совершенно. И верно не одна московская красавица поплачет, что не ей достался такой славный жених. 
— Княжна так хороша, что ей ненужна помощь матери; она может свести с ума всякого своею любезностью. И сказав эти слова, я встала, но я едва держалась на ногах; однакож я переломила себя и с веселым, довольным видом снова появилась в зале. Я разорву этот брак думала я, и никакое средство не казалось мне ужасным. 
Но где же Лиров и княжна? Представьте, они были на том же самом 
 
====page 17==== 
 
месте, где я их оставила. Казалось ни щеголи, ни красавицы не существовали для них. Лиров что-то с жаром говорил княжне, она слушала его с улыбкою. Долго смотрела я на них, какое-то грустное, тяжелое чувство теснило меня, я хотела ненавидеть княжну, но она была так прекрасна, в её глазах отражалась такая чистота души, что, смотря на нее, ее можно было только любить. 
Началась музурка. Какой-то высокий кирасир, вымышляя разные новые фигуры, пробрался ко мне и пригласил меня выбрать qualité. Все обратились на меня. Inconstance, сказала я, и подала руку кавалеру. Другая дама, им приглашенная, была Лидина, которая взяла себе constance. Кирасир обратился к Лирову и сказал: — je veux faire danser les difficiles et les aimables, constance ou inconstance? Constance! отвечал Лиров, желая вероятно танцовать с княжною, потому-что качества взяты были в-слух при нем; но кирасир отдавал дам противно избранию, следовательно Лирову, не предвидевшему 
 
====page 18==== 
 
этого, пришлось танцовать со мною, а княжна отдана была Зарницкому. Зарницкий бросил свою палку и начал делать ленивые глисады, потряхивая плечами, как тогда делали московские франты; но Лиров, не оставляя ни палочки, ни шляпы небрежно подал мне руку.
— Да расстаньтесь, хоть на минуту, с своею тросточкою, сказала я: — подумают, что она приросла к вам. 
— Она вам не помешает. 
— Не правда, я хочу непременно, оканчивая тур, вертеться с вами. 
— Как вы любите кружить головы, сказал он, и бросил палку и шляпу. 
— Я немного пожала его руку. 
— Позвольте вас спросить, продолжал он: — отчего вы так холодно поклонились мне, при нашей встрече; чем заслужил я ваш гнев? 
— Тем, что приехали поздно... Он хотел что-то сказать мне, но приличие 
 
====page 19==== 
 
заставляло нас кончить тур и он меня оставил... Я заметила впечатление, сделанное на него, моими словами: долго следил он за мною, бросая страстные взгляды; я убедилась что в эти минуты Наталья была им забыта... 
Когда пошли ужинать, я велела подать себе карету. Меня проводил и усадил Зарницкий. 

Вечером, на другой день, я велела слабо осветить мою маленькую диванную, служившую преддверием к спальне, надела белый, легкий пеньюар и маленькую сеточку на голову, с свесившимися на сторону золотыми кисточками, на ногах у меня были турецкия туфли, шитые золотом и каменьями. Я легла на кушетке в одном из тех небрежных положений, которые иногда так идут женщине... Я пробегала какую-то французскую книгу, но не думала тогда ни о слоге, ни о мыслях писателя, машинально 
 
====page 20==== 
 
перевертывала я страницы, меня занимала другая, глубокая, задушевная мысль. Ровно в 9 часов сказали мне о приезде Зарницкого. Я велела просить. 
Зарницкий вошел. Он был в черном фраке и палевых перчатках. Он явился ко мне с тою самонадеянностию, с какою входят счастливые любовники. Я протянула ему руку, которую он поцаловал. 
— Садитесь, сказала я ему: — будьте постоянны, по-крайней-мере, хоть нынешний вечер, и подарите его мне; откажитесь на несколько часов от большего света, который, кажется, сделался для вас необходимостью. 
— Я готов отказаться от него на веки, если бы только мог всегда быть подле вас. 
Нечаянно распахнувшаяся шаль выказала моему гостю мою полную, прекрасную грудь. 
 
====page 21==== 
 
— В самом деле? сказала я. — Сколькоже у вас теперь знакомых женщин, которым вы это говорите? 
— К чему такой вопрос? вы сами знаете ваше преимущество пред другими... Я человек, который уже пережил бурю жизни, я был много, несчастлив и давно отказался от радостей... 
Тут он понес такой вздор, что мне стало скучно; он набросал мне столько затверженных фраз, что я не могла не рассмеяться... 
— У вас прекрасная память, сказала я: — как вы твердо заучили все разговоры в романах. 
— Ваша недоверчивость удивляет меня... Вы сами вызвали меня на откровенность, и я теперь же хочу высказаться в коротких словах: я люблю вас давно, я хочу вечно быть у ног ваших... И он бросился цаловать мои руки. 
— Остановитесь! сказала я, скрывая улыбку: — мы нe поняли друг-друга; — я 
 
====page 22==== 
 
согласна, что вы достойны, чтоб вас любила порядочная женщина; конечно, вы сумазбродны, ветрены даже не по-летам, но это ничего. Если женщина будет ожидать от вас пастушеской верности, то она, конечно, ошибется, но что касается до меня, я бы не искала в вас этой верности; еще с первой молодости не любила я вздыхающих мущин, мне нравится в мущине независимость чувства, которая бросает его в вихрь света, для меня непостоянство мущины было всегда лучшим его украшением; оно распаляло мою страсть, возбуждало ревность и оттого усиливало привязанность; и потому будьте вы такой, какой вы есть, я бы не увлеклась вами как пятнадцатилетняя девушка, а отдала бы вам весь остаток того чувства, которое люди условились называть любовь. Но я не хочу вас обманывать и говорю откровенно: того чувства, которое вы ищете во мне, я вам не могу отдать, оно давно уже отдано другому... Мне теперь нужен друг, к которому бы в моем несчастий я могла броситься на шею и высказав тайну, 
 
====page 23==== 
 
тяготящую меня, хотя несколько облегчить мое сердце. Мне нужен друг с участием, человек, который бы решился для меня на все, по расчету ли своей ко мне привязанности, или по чувству собственного эгоизма, для меня все равно, и вас-то я избрала им. Будемте говорить без церемоний; я имею огромное состояние, ваши дела запутаны, вы ведете большую игру, связаны с расточительною женщиной, вы часто нуждаетесь в деньгах, все это я знаю, Зарницкий; располагайте моими деньгами как своими, вы возмете их у меня взаймы и отдадите, когда будете в состоянии, но сделайте для меня одну услугу, которой я вам не забуду никогда, — услугу, которая свяжет дружбу нашу навсегда, спасите меня от отчаяния... И договорив эти слова, я упала на плечо Зарницкого. 
— Говорите, говорите скорее, сказал удивленный Зарницкий: — вся жизнь моя принадлежит вам... 
— Лиров женится на княжне Лидиной, я хочу разорвать этот брак. Вы с Ли- 
 
====page 24==== 
 
ровым неразлучны, дайте мне слово действовать со мною за-одно. Вот что говорит вам безразсудная, откровенная женщина, я вам высказала все так неожиданно... в увлечении... не отвергайте же моей просьбы... Я с трудом договорила это слово. 
— Вы не ошиблись во мне, сказал он после минутного молчания: — располагайте мною, говорите, что я должен делать. 
— Выдумывайте средства, какие хотите, я буду на все согласна, хотя бы это стоило страшной цены золота, спокойствия, совести, погибели моей души; я жертвую всем, что есть святого, драгоценного в жизни для человека, чтоб только разорвать этот брак. 
— Но что же должен делать я? спросил опять Зарницкий, пораженный таким страшным разговором, к которому никак не приготовился. 
— Следить Лирова, уведомлять меня о каждом его шаге, увлекать его в то 
 
====page 25==== 
 
общество, где бываю я. Я теперь начну посещать маскарады и балы: не пропускайте ни малейшего случая, который может поселить в нем любовь ко мне и холодность к княжне. Если это будет безуспешно возбудите в нем ревность и сомнение в её собственном поведении; я составлю вам для этого тысячу различных планов, укажу вам множество путей: разве вы не знаете, что может сделать клевета? — Сказав эти слова, я остановилась и, как бы выжидая ответа, пристально посмотрела в лицо Зарницкому, я хотела прочесть происходившее в душе его. Он молчал и, одно судорожное движение губ его показывало сильное волнение. — Наконец, если не клевета, сказала я, прервав молчание: то есть еще последнее средство, оно самое вернейшее; смерть от яда... Поняли ли вы меня? поняли ли вы теперь, на что я решилась?.. Вы удивляетесь моей дерзости, удивляетесь, что я так откровенна с вами; неправда ли? Но это не потому, чтоб я верила вашей скромности, нет, я верю вашему уму и рассчету; если вы побежите 
 
====page 26==== 
 
рассказывать этот разговор по городу, вас сочтут за сумасшедшего, или за лгуна: не правда ли, что невероятность моего теперешнего поступка есть лучшее ручательство, что этот разговор останется между нами? 
Зарницкий был, конечно, не из числа добродетельных, но обыгрывание в карты приятеля, измена женщине, заем денег без намерения отдать, выманивание их у мечтательной старушки, — был проступки еще слишком далекие от убийства. Но я все еще была очаровательна в глазах его, мои преступные замыслы оправдывались моею пылкою любовью, деньги Зарницкому были так нужны... Он молчал опустив в землю глаза. Я скоро поняла душу Зарницкого, мне нужна была такая душа. 
— Да, сказал он наконец: — я сего-дня страшно обманулся; вместо ответа на любовь, я получил приглашение на дружбу, с такими странными условиями, что, признаюсь, еще не могу привести в порядок мои мысли. 
 
====page 27==== 
 
— От вас зависит принять и не принять эти условия, перебила я его с недовольным видом. 
— Вы знаете, что я не могу вам противиться, ваша воля для меня закон. Я расстрою эту свадьбу, вот вам рука моя. 
— Я пожала его руку. 
— Однакож, сказал он: — позвольте и мне в свою очередь быть откровенным... Ту награду, которую вы мне предлагаете за мою преданность, я не сочту никогда наградою от женщины как вы. Узнавши, что вы нe можете меня любить, я все еще также горячо люблю вас. Вы должны сжалиться надо мною... Моя услуга не платится деньгами... Награда моя должна быть другого рода... вы должны хоть на минуту сделать меня игрушкою своего непостоянства... 
— Тс! сказала я, положа палец на его губы: — делайте, что должно, а там мы увидим. Я не люблю ни для кого накладывать на себя цепи... Помните, что 
 
====page 28==== 
 
этот разговор должен остаться между небом и землею, вы видите, какая я женщина... Кажется, я буду уметь отмстить. 
— Вижу, что вы и ангел и демон, отвечал он, и мы расстались. 
С помощью графа я была введена в лучшие дома избранного московского общества, не было бала, вечера, на который бы меня не приглашали. Я являлась всегда одетая в черном, никто не получал от меня утреннего визита, и скоро меня прозвали царицею ночи. Точно, и теперь, когда уже все прошло для меня, я люблю жизнь после заката дня; если ночью мы не видим ослепительного блеска солнца, не видим так чудно разбросанной вокруг нас природы, то за то сколько глупого и презренного скрывает ночь, что выводит наружу ясный день, что так безжалостно освещает равнодушное солнце, которое равно бросает свои лучи на игры невинного ребенка и на ябеду, на жатву земледельца и на переодетого разбойника, идущего молиться... Множество молодых красавцев вздыхало 
 
====page 29==== 
 
обо мне, но они вздыхали напрасно; они, желая уловить мой ласковый взгляд, встречали одно убийственное равнодушие. В короткое время расстроила я не одну свадьбу, свела с-ума не одного из самонадеянных европейцев. В моем поведении была разительная смесь добра и зла, я не знала, что делать от тоски... Огромные суммы бросала я на вспоможение бедным, выкупала из тюрьмы содержавшихся за долги, ни один просящий не отходил от моего крыльца, чтоб я не подала ему щедрой помощи, и потом, когда мне представлялось мое безобразие, я хотела жить, дышать несчастием других, с особенным удовольствием летела я на пожары и любовалась, как пламя пожирало иногда последнее убежище бесприютного семейства; я тосковала, что,живя в Москве, лишена была возможности видеть смертные казни, на которых часто присутствовала в иностранных землях. Снова была я помешана... Часто, весьма-часто при моем пробуждении мне приходило на мысль, не похорошела ли я! Я вставала поспешно с постели, подбегала 
 
====page 30==== 
 
к моему трюмо и с ужасом, остервенением отскакивала от него; в бешенстве, в припадке какого-то страшного беспамятства я каталась по полу, и потом, когда приходила в себя, во мне не оставалось ни одного человеческого чувства, кроме отчаяния, я была способна только на злодейство... Молодые жены стариков ненавидели меня пуще московских старух и старых девок. У молодых женщин я беспрестанно похищала обожателей, а старухам беспрерывно напоминала, что, увы! для них уже не существуют наслаждения... Обо мне говорили беспрестанно; но никто не говорил, чтобы я была безобразна, все остальное я охотно прощала. Наконец, в городе заговорили громко о двух новостях: о скорой свадьбе Лирова с княжною Лидиной, об одном застрелившемся молодом человеке, в смерти которого обвинялась я по догадкам. 
Был назначен огромный маскарад, имевший какую-то благотворительную цель. При входе, где продавались билеты, по- 
 
====page 31==== 
 
явилась маска: широкое атласное домино не скрывало её стройной, воздушной талии; заметно было, что это была молодая женщина, во всех её движениях выражалась какая-то особенная гармония и благородство. Дайте мне билет, сказала она, я позабыла деньги и вот бриллиантовое кольцо в залог, завтра я доставлю, что следует за билет. Но маске отвечали, что контора не принимает на себя обязанности сохранения драгоценных вещей от масок, и как она дама, то, по положению маскарада, должна быть введена кавалером. В самое то время, когда маска спорила с кассиром, подошел молодой человек и спросил билет. Будь так добр, обратилась к нему маска, введи меня в залу. Молодой человек подал ей руку, и они вошли. Спустя десять минут N N был уже очарован своею спутницею, он тихо пожал ей руку и сказал, что если она желает, он не оставит ее во все время маскарада. 
— Послушай, отвечала незнакомка: — я обязана маске за тысячу мнимых совер-
 
====page 32==== 
 
шенств, ты очень добр, я принимаю твое предложение, если же хочеш быть вполне моим благодетелем нынешний вечер, то следи голубое, атласное домино женщины и красное домино мущины и покажи их мне, если встретишь. — Спустя несколько минут, N N сказал своей даме в-полголоса: вот две маски очень схожия с твоим описанием. Тогда незнакомка быстро оторвала свою руку от руки молодого человека и бросилась было к тем маскам, но она задрожала, колена её стали подгибаться, спутник её должен был поддержать ее... Дрожащею рукою взяла она опять руку своего товарища и крепко сжала ее. — Послушай, сказала она: — я молода, хороша собою и принадлежу к кругу высшего общества. Страшная зависть и ревность делают меня несчастною... Если ты благородный человек, то дай мне честное слово, что никогда не будешь стараться узнать, кто я, не будешь принуждать меня снять маску, тогда я вверюсь тебе на весь этот вечер... Уедем из маскарада... Молодой человек был в упоении, он дал 
 
====page 33==== 
 
требованное слово и увлек ее из залы... — Ты поедешь в моей карете, сказала она: — и я хочу, чтоб у тебя в доме я не встретила никого кроме тебя... Огромный гайдук внимательно ожидал выходивших, быстро понеслись они мимо веревки карет, еще тянувшихся к подъезду многолюдного маскарада. 
Уже рассветало, когда они расстались. N N цаловал её руки, ноги, умолял, чтоб она дала ему еще раз возможность с нею встретиться. 
— Забудьте меня, сказала она: — я несчастная женщина, вообразите, что вы видели меня во сне... Он проводил ее до кареты и она исчезла... Люди N N, которым он велел выведать от кучера или лакея незнакомки о том, кто она была, не могли ничего узнать, им было сказано только, что карета ямская, что человек был тоже нанят извощиком, которому приказано было от неизвестного выслать экипаж к Тверскому бульвару, где они и посадили госпожу. Словом 
 
====page 34==== 
 
все поиски молодого человека остались тщетными. Он сходил с-ума от любви к женщине, которую никогда не видал в лицо; она являлась ему на яву и во сне, она сделалась постоянным предметом его размышлений, потом разговоров. Несчастный помешался, он рассказывал каждому о чудесной встрече с таинственною женщиной, без которой жизнь сделалась для него одним мучением и уговаривал всех отыскивать ее, наконец, помешанный, ускользнул от наблюдавших за ним людей и застрелился. По рассказам, почти все единогласно узнавали в этой женщине меня, но это были только одни догадки и никто не знал ничего верного. Теперь, когда этому прошло уже более 25 лет, я могу, писавши мою исповедь, признаться, что предположение их было справедливо. Эта маска была действительно я. Случалось, что иногда в обществе при мне заговаривали об этом происшествии, с намерением уколоть меня, но я, сохраняя совершенное спокойствие, отвечала: — ах, как жаль этого молодого человека, я его знала, он 
 
====page 35==== 
 
так был любезен, так хорошо пел романсы! 

一一一

Зарницкий приехал ко мне поздно вечером на новый год. — Надевайте скорее домино, сказал он: — княжна и Лиров будут сего-дня в маскараде благородного собрания, пора вам действовать решительнее; все, что я ни делал до сего времени, все осталось безуспешно, тут надобен ваш острый ум. 
— Я дернула шнурок. — Принесите мне костюм волшебницы, сказала я. едемте вместе. Спустя четверть часа, карета моя была уже у подъезда собрания и в минуту я очутилась в зале. Зарницкий, бывший во фраке и в маске, отделился от меня. 
Зала собрания была полна, маскарад продолжался уже более часа; танцовали мазурку, которая тогда была в большой моде. В одном кругу было пар 40, составлявших высшее общество, а в дру-
 
====page 36==== 
 
гом кругу, ближе к оркестру было более 100 пар, там танцовали разные каррикатурные маски. 
Я остановилась несколько минут на ступеньках, и жадно окинув всю залу, бросилась отыскивать Лирова и княжну, но их не было ни подле одной из мазурок. Наконец, на противоположном конце залы, я увидела стройную молодую девушку, которая, небрежно облокотясь у колонны, равнодушно смотрела на веселящуюся толпу. Я подошла ближе и уверилась, что это была княжна Лидина. Испытующий взор устремила я на нее; видно было, что ее нисколько не занимали причуды маскарада, она машинально отвечала подходившим к ней гвардейцам, адъютантам и камеръюнкерам; она была скучна и это уныние, которое пробивалось сквозь её светлую улыбку, раждало во мне радость; я хотела-было уже подойдти к ней, чтоб интриговать, как вдруг Зарницкий тихо дернул меня за руку и сказал в-полголоса: недалеко от вас Лиров. Он в это время пробирался к княжне. 
 
====page 37==== 
 
— Постои, сказала я ему: — мне надобно сказать тебе несколько слов. Ты видишь я волшебница, хочешь ли ты знать свое будущее? 
— Только в таком случае, если оно приятное. 
— Оно слишком радостно для тебя, ты будешь счастлив даже не смотря на то, что женишься... 
— Почему ты знаеш, что я женюсь? 
— Меня занимает все, что касается до тебя, я везде невидимо слежу за тобою, и в блестящих обществах, и в стенах твоего неприступного кабинета. 
— Тебе должно быть нечего делать, иначе что бы могло тебя заставить так много заниматься мною.  
— Это моя тайна. 
— Скажиже мне, мой добрый гений, любит ли меня та, которую я люблю?
— Ты любим двумя женщинами, но одна из них любит тебя гораздо бо- 
 
====page 38==== 
 
лее другой. Толпа лежит у ног её и она на нее не смотрит, ты один оставляешь ее непримеченною, а она отдалась тебе невольно навсегда. Одна женщина любит тебя потому, что ты приносишь ей с своею любовью и имя, и богатство, и завидное положение в свете, а другая любит тебя потому, что в этом чувстве находит все наслаждения. 
— Ты так благородно ее описываешь, что я непременно хочу знать, кто эта женщина, любящая меня так бескорыстно? 
— Ты ее встречал не раз и смешал вместе с толпою... Часто в кратком разговоре, забывая женский стыд, она давала тебе понять, что ты ей нравишься, а ты никогда не хотел этого заметить; зачем же теперь ей встречаться с тобой? Ты не один из тех, который бы похвалялся унижением женщины, а она не принадлежит к числу тех слабых душ, которые не умеют переносить несчастий. Она хочет любить тебя одна, никогда не встречаться с тобою; ты избалованный счастием мущина, ты не 
 
====page 39==== 
 
поймешь, что можно любить без вознаграждения, ты не поймешь, что в несчастий женщине лучшая отрада думать о том человеке, который принес ей несчастие. 
— Послушай маска, если ты не шутишь, скажи мне кто эта женщина. 
— К чему это? На-днях ты будешь женат... И что теперь в твоем сердце? Что твоя любовь, оторванная от другой, которая может быть сойдет с-ума от ревности... 
— Знаешь ли маска, перебил меня Лиров: — твой голос напоминает мне одну женщину, которую я всячески старался выбросить из головы и не мог. Есть одна женщина, которую бы я мог любить более всего га свете, но она сколько увлекательна и прекрасна, столько же и ужасна, я ее люблю и вместе боюсь. Там, где примешается её имя, непременно примешается и преступление. 
— Назови мне ее... 
— Я не люблю злословия и потому не назову. 
 
====page 40==== 
 
— Здесь ли она? 
— Ее здесь нет, она редко является в общество и окружает себя всегда какою-то таинственностию. 
— А ты забыл, что людская клевета порочит часто невинную женщину; люди из зависти всегда стараются помрачить то, в чем видят совершенство. 
— О, это совершенная правда. 
— И так не судиже слишком строго эту женщину. 
— А разве ты угадала, о ком я говорю? 
— А ты позабыл, что я волшебница? 
— Ну, если ты так заступаешься за нее, то дай мне возможность, как можно скорее, еще раз с нею встретиться. 
— За чем? Она должна забыть тебя точно также, как ты ее, ты скоро женишься, а ее нельзя сделать игрушкою минутного каприза. 
 
====page 41==== 
 
— Но ведь я еще не женат, и кто знает, быть может, я женюсь не по любви, а от скуки, прибавил он въполголоса: — заклинаю тебя, исполни мою просьбу. 
— Дай мне твое кольцо; будь в маскараде в крещенье, ищи женщину, у которой на руке будет это кольцо; оно будет на руке искренно-любящей тебя... Он подал мне кольцо свое, и я его поспешно оставила. Я видела, что слова мои сделали на него сильное впечатление, и потому всякое продолжение разговора только бы ослабило это впечатление. Долго следил меня Лиров, когда я в толпе переходила на другой конец залы, потом он подошел к княжне. 
— Кто эта маска, с которою вы так долго говорили? спросила Лидина.
 — Я ее не знаю. 
— Я долго смотрела на вас, вы слушали ее с таким вниманием. 
— Она мне смертельно надоела... Княжна пригласила его ходить. Машинально 
 
====page 42==== 
 
последовал за нею Лиров, в его голове все еще раздавались слова таинственной маски, очаровательный голос её все еще слышался ему среди грома стройного оркестра. Он думал об условленном свидании, спешил увидеть эту скрывавшуюся до сего времени женщину, которая так искренно решилась первая сделать признание. Разговор с княжною был вял и, может быть, окончился бы продолжительным молчанием, если бы в это время не подскочил к ней какой-то франт, имевший прическу с сильными покушениями на пукли, тогда как у него на голове всего было только три волоса. Он сделал княжне учтивую гримасу и пригласил войдти в мазурку.
— Пойдемте, сказала рассеянно Наталья. Франт протянул ей свою худощавую руку в узкой перчатке. 
— Alexandre, сказала Лидина Лирову: — я иду танцовать, что бы рассеяться, мне что-то грустно, вы не рассердитесь на меня? 
— Мне всегда нравится то, что приносит вам удовольствие. — Mille fois trop bon, 
 
====page 43==== 
 
прошептала ему Наталья и отправилась с своим кавалером. 
Лиров не остался один и пяти минут, к нему подошла волшебница. 
— Отчего же ты не танцуешь? 
— Не умею и не люблю. 
— Не ужели ты не стал бы танцовать и тогда, когда бы просила тебя любимая женщина? 
— Конечно нет, я бы не хотел такими мелочами доказывать мое расположение. 
— А если бы это ей доставило удовольствие, неужели стыдно выполнить даже и малейший каприз женщины? 
— Ты так очаровательна, что я бы не мог не покориться твоим капризам. 
— Пойдем танцовать, сказала я, и не дождавшись ответа взяла его за руку, крепко сжала ее и увлекла в тот круг, где танцовало высшее общество. 
 
====page 44==== 
 
Я видела, как пристально смотрела на нас Лидина, и я торжествовала. Но вдруг мне сделалось грустно; с детскою доверчивостию всегда встречала меня Наталья в обществе, с откровенностию ребенка поверяла она мне свои впечатления, и как постыдный предатель, как презренный вор, хотела я теперь украсть её счастие, поссорить с жизнию, которая так радостно улыбалась ей. Вдруг я стала молчалива, Лиров это заметил. 
— Что с тобою сделалось? ты не хочешь мне сказать ни одного слова.
— Ты не забудешь крещенья? спросила я его, желая избежать ответа на вопрос. 
— Напрасный вопрос. Но знаешь ли, что та женщина, о которой ты мне сегодня говорила, гораздо менее занимает меня, чем ты. Скажи ей, прибавил он, притворяясь, будто не понял мистификакации: — что она выбрала дурного поверенного; говоря с тобою, однажды слышавши твой голос, трудно любить кого-нибудь другого, ты настоящая волшебница. 
 
====page 45==== 
 
— Как же я могла привязать тебя? Ты никогда не видал меня в лицо, может быть, я урод! И при этом слове я содрогнулась. 
— Но эта ручка, эта ножка, в них все очарование... 
— Я тебе скажу теперь, быть-может, много... поступлю легкомысленно... твое кольцо не передастся никому другому, и в крещенье ты его увидишь на моей руке, ищи женщину, которая будет вся в черном. 
В это время Лирову и волшебнице пришла очередь делать фигуру. Я взяла Зарницкого, который стоял наблюдателем подле мазурки, с нетерпением ожидая, чтоб его выбрали, как обыкновенно ожидают этого все те фаты, которые в душе большие охотники танцевать, но не танцуют потому только, чтоб придать себе вид разочарованных. 
— Qualité, monsieur! сказал я ему. Conquête, отвечал Зарницкий. 
 
====page 46==== 
 
Я пожала ему руку. — Приезжайте ко мне после маскарада, прошептала я ему. Другого кавалера я взяла первого, кто мне попался; это был какой-то пехотный офицер. 
— Qualité? Tolerance. 
С выбранными кавалерами я подошла к Лидиной и спросила: — Coqnuête ou Tolerance. Неизвестно, узнала ли тогда меня княжна, но только с гордою небрежностию она отвечала: pardon beau masque, je suis fatiguée. 
— Plutôt désesperée, ответила я, и сбыв Tolerance рядом сидевшей даме, пошла скользить по паркету с Зарницким, который кончая тур, так сильно повернул меня, что я своею широкою робою провела по носу какого-то глубокомысленного кавалера, с пуговицами под клапанами, открыла свои ножки почти так, как обязана была некогда делать в балете, и ужасно как ушибла об стул свою хромую ногу. Лиров с жадностию посмотрел на мою маленькую ножку. 
 
====page 47==== 
 
— Как я обязан Зарницкому, сказал он: — я теперь знаю, какие у тебя миленькия розовые подвязки. 
— Я погрозила ему веером. 
Между тем мой ответ, сделанный княжне, причинил ей обморок. Весь аристократический уголок, в котором она сидела, вскопошился, кавалер её разбегался так, что его три волоса взволновалась и пришли в величайший беспорядок. В сопровождении матери понесли княжну в уборную, в зале сделалось большое смятение, иные слышали ответ мой Лидиной, но никто не знал сокровенной тайны маскарада и отношений двух женщин, любивших одного и того же человека. Многие приписали обморок Лидиной одному из тех случаев, от которых бывают самые невинные обмороки с девушками, например: тесной шнуровке, духоте от множества народа и тому подобное. 
Когда мазурка кончилась, то брат Лидиной, гвардейский кирасир, подошел к Лирову и спросил: 
 
====page 48==== 
 
— Лировь, с кем ты танцовал мазурку? 
— А право не знаю. 
— Твоя дама сказала дерзость моей сестре, я сорву с нее маску. 
— Она здесь без кавалера, отвечал Лиров, и тот, кто сделает оскорбление беззащитной женщине, не поступит честно. Я был её кавалером в мазурке и потому всякую неприятность, ей сделанную, я сочту за собственное оскорбление. 
— Вот странное рыцарство, ты шутишь или нет? 
— Не шучу нисколько. 
— К чему это пристало, заступаться за всякую, кто попадется в маскараде... 
— Если так, то опа моя родственница... Ты можешь требовать от меня за нее всякого удовлетворения, ты, кажется знаешь, где я живу. 
— В таком случае, разговор отложим до-завтра, отвечал Лидин, я у вас буду. 
 
====page 49==== 
 
— Что вы наделали, сказал Зарницкий, подойдя ко мне: — уезжайте скорее, может выдти большая неприятность, я думаю у Лирова с Лидиным не обойдется без дуэли. Я пойду отыщу вашего человека. 
Когда я садилась в карету, множество молодых людей стояло у подъезда, я проскользнула мимо их. Вот графиня Р*, послышалось несколько голосов, она непременно отобьет у Лидиной Лирова. Лиров и Зарницкий усадили меня. Прощайте, Лиров, сказала я... До свиданья... И карета моя помчалась, Зарницкий последовал за мною в санях. 

￣

Ссора Лирова с братом невесты имела бы важные последствия, если бы выбранные секунданты не успели убедить Лидина, что дерзость со стороны маски была вызвана его сестрою, которая с явным презрением отказалась от подведенных ей кавалеров. Зарницкий рвал на себе воло-
 
====page 50==== 
 
сы от досады, что дуэль, долженствовавшая разорвать брак, не состоялась, но делать было нечего; ссора Лирова с братом своей невесты даже была скрыта от неё. 
Между тем до крещенья оставалось несколько дней, с нетерпением ожидал Лиров этого дня. Он думал, что его приключения с маскою будут принадлежать к числу самых обыкновенных рассеяний светского человека, но он ошибался; он не знал, что имел дело с женщиною, которую счастие его с другою мучило адскою ревностию, тревожило в сновидениях, подвигало на всякое злодейство. 
В крещенье был оживленный и многолюдный маскарад в благородном собрании; войдя в залу Лиров тот-час нашел свою невесту. Княжна была на верху блаженства, в первый раз позволила она себе без маски показаться с Лировым в обществе рука-об-руку, чрез несколько дней, она должна быть его женою, ей нечего бояться злословия. Но в 
 
====page 51==== 
 
самое то время, когда она была так счастлива, вдруг почувствовала она, как будто что-то оторвалось от её сердца. Она вздрогнула, рука Лирова готова была опустить её руку, он не договорил начатого слова, я стояла перед ними. Старик Р* со звездою на груди держал меня под руку. На голове моей был черный бархатный берет с золотыми колосьями, черное шелковое платье, стянутое черным поясом с золотыми звездочками, легкий, прозрачный шарф, черного же цвета, распахнувшийся на груди... Сгустившаяся около меня толпа заставила меня остановиться, я сделала приветствие княжне, она подала мне по-прежнему руку. Холодно поклонилась я потом Лирову, и когда я сняла перчатку, то он заметил на моей руке свое кольцо. Смертная бледность покрыла лице его. 
Когда заиграли вальс, то составился большой круг. Лидина в этот вечер много танцовала, как бы прощаясь с беспечною веселостью девической жизни. Множество гвардейцев и штатских тол-
 
====page 52==== 
 
пилось около неё; минутное облако грусти, которое накинула на нее встреча со мною, исчезло; увлекательная, воздушная носилась она по паркету, она была настоящею блистательною звездою маскарада, царицею этой веселой толпы, где красота и очарование, безобразие искусственное и неподдельное были перемешаны между собою и казалось передразнивали друг-друга. Но в самое то время, когда в вихре вальса беспечно резвилась неопытная девушка, страшная соперница её торжествовала: я видела, что Лиров не спускал с меня глаз, видела, как он жадно ловил каждое мое движение. В толпе я отделилась от моего деверя и подошла к Лирову. 
— Теперь вы знаете, сказала я —:кто эта женщина, поступившая так безразсудно, и о которой вы такого невыгодного мнения. 
— Я предан этой женщине искренно и вечно, отвечал Лиров... Я люблю ее... 
— Вы верно позабыли о вашей свадьбе? 
— Я теперь более несчастлив, нежели вы думаете... 
 
====page 53==== 
 
— Еще несколько дней, — и вы уже не будете свободны, тогда мы уже больше не увидимся; приезжайте ко мне завтра вечером, я хочу этого непременно. 
— Завтра вечером... это невозможно. 
— Я знаю, завтра вы на бале у своей невесты, но вы приедете ко мне до бала... я сама напомню вам час отъезда... я жду вас завтра или никогда. 
— Я буду у вас... отвечал Лиров. 
— Ступайте же теперь к своей мечтательной невесте, посмотрите, как она, бедняжка, на меня косится; она думает, что я уже совсем завоевала её будущего мужа. Ступайте, вздыхайте с нею и смейтесь надо мною. 
— Еще раз окинула я всю толпу, бросила насмешливый взгляд княжне, проходя мимо её, и скрылась из залы. Я спускалась с лестницы, когда повстречался со мною Зарницкий, только-что явившийся в маскарад из клуба. 
— Куда вы спешите? Опоздали, сказала я ему. 
 
====page 54==== 

 	— Конечно, опоздал, отвечал он: — потому-что, вы уезжаете. 
— Вы можете вознаградить эту потерю, садитесь со мною в карету и проведемте у меня остаток вечера, — там ничего нет занимательного, кроме жениха и невесты. 
— Чрез несколько дней будет свадьба Лирова с княжною, сказала я, садясь на софу: — слушайте же меня: этого не должно быть. Помните, что Лиров обещался быть у меня завтра, и если он не сдержит своего слова, вы мне за это ответите. 
— Помилуйте, нельзя же мне тащить его насильно, а что касается до его женитьбы, то помешать этому теперь уже невозможно, об этом знает весь город... Вы сами видели, я, кажется, делал все, чтоб расстроить этот брак, я пристрастил Лирова к игре, умел искусно распустить слух, что у Лидиной до Лирова был жених, которого она любила, и что свадьба разошлась только по бедности жениха, наконец, разве я мало хлопотал, чтобы состоялась эта 
 
====page 55==== 
 
дуэль!.. Что же вы хотите, наконец, чтоб я делал?.. Теперь расстроить этот брак невозможно. 
— Как сударь невозможно? вскричала я: — и вы мне это говорите так равнодушно? Если Лиров не будет у меня завтра, то вы будете сидеть в тюрьме; я представлю на вас ваши заемные письма! Я женщина и должна учить вас. Завезите его к себе в день свадьбы, заприте в своем кабинете, подожгите дом Лидиных, поссорьтесь с Лировым, вызовите его на дуэль... Ха, ха, ха, вы смеетесь, неправда ли, я жалка, я помешана, я дура? Но я сама знаю, что я смешна, очень смешна, да ведь и вы не меньше моего и жалки, и смешны; посмотрите, на кого вы похожи! Что вы делаете!.. вы стряпаете преуморительное дело, вы преоригинальный корреспондент женщины, в которую когда-то были влюблены. Но смотрите, я вас сделаю посмешищем, шутом целого города, если завтра Лиров у меня не будет и этот брак состоится. 
— Что он у вас будет, это еще может случитьтя, отвечал Зарницкий в 
 
====page 56==== 
 
смущении: — но что брак его состоится, это также верно, как то, что вы здесь, подле меня сидите. 
— Не правда, сударь, если Лиров приедет ко мне завтра, то этого брака никогда не будет. И сказав эти слова, я встала поспешно, бросилась к своей спальне и с сердцем захлопнула за собою дверь. Зарницкий должен был взять свою шляпу и ехать домой. 
Оставшись одна и пораздумав, я сама согласилась, что этому ненавистному браку помешать уже было невозможно, у Лидиной было два брата, о свадьбе знал целый город, дело не могло обойдтись без убийства, честь и жизнь Лирова зависели от исполнения данного слова. И так я сама решилась не препятствовать больше этой свадьбе, но в голове моей составился другой план: оттолкнуть Лирова непременно от его мечтательной жены. 
Небрежно прилегла я на кушетке, обитой малиновым бархатом, на голове у меня была маленькая пунцовая шапочка 
 
====page 57==== 
 
с золотыми кисточками, из-под которой вились густые локоны черных полос; руки мои были украшены драгоценными кольцами; на ногах были туфли, шитые шелками; распахивающиеся полы черного карика, выказывали вышитую, прозрачную юбку, надетую сверх самой тонкой сорочки; несколько раз с довольным видом смотрелась я в большое трюмо, против которого лежала. Слабое освещение комнаты еще более увеличивало мою искусственную красоту... Дверь тихонько отворилась, вошел Лиров. 
— А я было уже совсем отчаялась вас видеть, сказала я: — мне представилось, что вы забудете обещание. 
— Разве я дал вам повод так думать? 
— А ваша княжна? Неужели вы думаете, что я так малодушна, и поверю, что могу победить мою соперницу? Высказав вам мою задушевную тайну, я хотела только облегчить мое сердце; и чего же могу я желать? Неужели вы будете колебаться между двумя женщинами? Та приносит 
 
====page 58==== 
 
вам первую любовь, красоту и молодость, у меня одно прошедшее, одни горести и страдания; не любовь могу я внушить, а разве только сожаление; клевета людская наложила на меня клеймо, которого я не заслужила; мне отказывают в человеческих чувствах, укоряют в безнравственности, а между тем нет ни одного человека, который бы сказал про меня явно, что я дала ему повод на злословие. Точно, я всегда весела, даже кажусь ветреною, но эта веселость, поверьте, не от души, я не хочу приносить с собою в общество мое отчаяние, я никогда никому не жалуюсь, потому что меня некому жалеть; кому нужны чужия беды, чужия несбывшияея мечты? да и что такое сострадание? разве оно заживляет раны сердца? Бывши несчастною, я все еще хочу казаться счастливою; я надеваю для людей веселую физиономию, точно также, как для них я надеваю роскошное платье, это делаю я по привычке, из ложного самолюбия; вспомните, что я женщина, а женщина долго остается дитятей, ей должно простить её ребяческое тщеславие. Не имея права лю-
 
====page 59==== 
 
бить вас, у меня осталось одно грустное утешение, чтоб другие кричали, что я прекрасна. Я знаю, вы весьма обыкновенно смотрите на мой поступок, вы думаете, что ваше соединение с княжною нисколько не помешает развлечению с другою порядочною женщиной, вы рассчитываете, что приедете к ней тогда, когда вам будет скучно дома. Но эта женщина не я, мне был нужен весь пыл вашей страсти, а не клочек от чувства, отданного другой; я хотела любить вас так, чтобы я не боялась сказать этого пред целым светом... Я высказала вам все, что у меня было на сердце для того только, чтоб разрушить навсегда и тень надежды на счастие, чтоб услышать ваше равнодушие от вас самих, чтоб перенесть от вас насмешку не в обществе, а здесь, где между нами нет никого свидетелей, кроме моего отчаяния... Я хотела, чтоб вы знали, что есть женщина, которая хочет жить вашим счастием, хочет любить вас одна, без всякого вознаграждения... И тут я зарыдала, он бросился цаловать мои руки. 
 
====page 60==== 
 
— Ах! зачем я не узнал вас прежде, когда еще не был связан этими тяжелыми цепями!.. сказал Лиров. — Этот голос имеет что-то увлекающее, мне жаль оставить вас, без вас я нe буду счастлив. 
— К чему эти слова? я первая напомню вам, что отказавшись от брака, вы поступите неблагородно... 
— Да, прервал он: — несчастный брак этот должен состояться непременно... Вижу, что ты мои искренний, благородный друг!.. Я брошу моей жене только название мужа, чувство же мое будет все принадлежать тебе. Я отдам жене половину моего богатого состояния и уеду за границу; от тебя будет зависеть, чтоб мы там встретились для того, чтоб никогда не разлучаться. 
— Правду ли ты говоришь? сказала я, — и упала в его объятия... Уже был второй час ночи, когда мы расстались. Он оставил меня, обещаясь быть на другой день, и поехал на бал к своей невесте. 

 ====page 61==== 
 
Оставшись одна, я сама сняла свое платье и корсет, скинула башмаки с каблучками, в стакан воды опустила я свой фарфоровый глаз, вынула зубы, отвязала привязную косу, стерла белила и румяны с губ и щек, и в моем богатом трюмо отразилось безобразное лицо урода. Прихрамывая дотащилась я до своей постели, закрыла лице в подушки и зарыдала, горько зарыдала. На заре я заснула, но заснула так, как засыпают в тюрьме приговоренные к смерти. 
Лиров до свадьбы был у меня еще только один раз, а женившись он позабыл все говоренное им при первом свидании и в продолжении полугода всячески избегал встречи со мною. Эту насмешку я должна была отмстить. 
— Докажите мне, что я в вас не ошиблась, сказала я Зарницкому: — и докончите то, над чем мы с вами трудились так долго и безуспешно. 
— Извольте, я вас слушаю. 
— Должно непременно разорвать этот ненавистный брак... 
 
====page 62==== 
 
— Прекрасно: но укажите же средства; Лиров пристрастился к своей мечтательной жене до безумия. 
— Это ничего не значит. Вы знаете, что ревность и недоверие уже поселены в нем, спешите же этим воспользоваться. Разве вам трудно будет в то время, когда Лиров просиживает ночи в клубе, поволочиться за его женою и поволочиться так, чтоб заговорили об этом в городе. 
— Это невозможно; Лирова настоящая Лукреция. 
— Стало увлечь ее нельзя? 
— Ни самому отчаянному селадону. 
— И так надобно прибегнуть к другому средству. Вот что я придумала: Лиров получит на-днях известие, что общество рогоносцев принимает его в свои члены. Лирову будет даже указан час, когда он может в спальне своей жены застать любовника, и действительно в это время там будет мущина. Вот ключ от калитки сада, примыкающего к дому Лирова, и вот другой, который 
 
====page 63==== 

отворить вам дверь в маленькую галлерею, ведущую прямо в спальню Лировой. Вы туда войдете в полночь, когда она уже будет в постеле. Муж застанет вас в спальне своей жены. 
Зарницкий побледнел, как полотно, от ужаса. 
— Помилуйте! какую страшную роль даете вы мне! Да Лирова позовет людей, меня выбросят в окно как вора. 
— Неправда; только что вы войдете, вы оборвете шнурок и запрете дверь, ей нельзя будет позвать людей; дверь должен выломать только один муж. Конечно, она будет говорить, что не назначала вам свидания, что вы вошли как разбойник; но кто же этому поверит? Вы тоже можете говорить, что вошли незваный, но ведь это будут только одни слова, это будет жертва любовника, чтобы спасти свою любовницу, тут надобно долго объясняться, чтоб уверить в истине, а вы знаете, как вообще мужья нетерпеливы? Однакож вам нечего много трусить; я не предполагаю, чтоб уж все мужья не- 
 
====page 64==== 
 
пременно убивали любовников своих жен. Впрочем для собственной безопасности, пожалуй, запаситесь оружием... 
— Вы ужасная женщина! сказал сквозь зубы Зарницкий. 
— И буду еще ужаснее, если это вас так пугает... Конечно, между вами и Лировым может случиться дуэль, старайтесь, сколько можно, не проливать напрасно крови. 
— Все это прекрасно, прервал Зарницкий: — но вы, я думаю, знаете что у меня на плечах только одна голова. 
— Знаю, очень знаю, и та часто говорит глупости. Впрочем вы можете исполнить мое поручение и не исполнить, как хотите. Но только знайте, больше мы никогда не увидимся, и вы должны будете заплатить мне ваш долг... 
— Нет, прервал он: — я не могу не исполнить вашей воли; но скажите мне, оцените ли вы мою жертву? Ведь я для вашего каприза иду почти на верную смерть. 
 
====page 65==== 
 
— Для того чтобы ожить, когда я дам вам поцаловать мою ручку, сказала я с кокетством. — Идите же, завтра я вас уведомлю, когда вы должны будете играть роль оригинального любовника. 
Мы расстались; в знак благодарности я была более обыкновенного ласкова с Зарницким. 
Спустя два дня Лиров получил от неизвестного письмо, которым общество рогоносцев принимало его в свои члены и уведомляло, что в 12 часов ночи, приехав неожиданно домой, ему бы не худо было войдти в спальню своей жены. 
Несчастная женщина только что легла в постель, лампада еще теплилась у её образа, вдруг она услышала стук замка; отворилась дверь, ведущая в сад, и в её спальню кто-то вошел. — Кто здесь? проговорила она с испугом, и увидав Зарницкого, стоявшего подле своей кровати, она оледенела от ужаса. — Что вам надобно? зачем вы здесь? спросила она едва внятным голосом, не понимая причины странного появления Зарницкого. 
 
====page 66==== 
 
Он осмелился взять ее за руку. — Не пугайтесь, сказал он: — я до вас не дотронусь; но мне надобно здесь остаться еще несколько минут... это необходимо... я взял на себя одно страшное поручение. 
В это время застучали в дверь! — Отопри, кричал Лиров, отопри Наталья... 
— Боже, это мой муж! я погибла! О, злодей, спасайся, если можешь!..
 Она вскочила с постели, но не могла стоять на ногах и упала без чувств. В это время отворилась дверь и вошел Лиров. Зарницкий стоял молча, бледный как мертвец, он что-то хотел говорить... 
— Тс! тише сударь, прервал его Лиров: — здесь не место шуметь нам. Пройдите также тихо как вы вошли, я не убью вас у себя дома. Я вам заплачу ваш визит завтра. Лиров сам отворил ему дверь, ведущую в сад, потом бросил презрительный взгляд на свою несчастную жену и вышел из комнаты. 
 
====page 67==== 
 
На другой день они стрелялись. Зарницкий быль убить наповал в грудь. — Я умираю, простонал он слабым голосом: — мертвые не лгут... жена ваша не... Но он не договорил начатого слова и испустил дух. 
Лиров и секунданты были арестованы, Лирова переехала в дом к своей матери. 

一一一

Мне было скучно, я устроила блестящий маскарад у себя в доме, на который пригласила все высшее общество. Вход был назначен по билетам, почти все были в масках, но всякого из гостей я могла узнать по манерам. Вдруг в самую полночь появилась в зале весьма странная маска — мущина, одетый в красное домино; но когда домино распахивалось, то видны были ноги скелета; он говорил остро и уверял всех, что мой старинный знакомый и приехал нарочно 
 
====page 68==== 
 
из Франции за тем только, чтоб посмотреть на меня. 
При начале маскарада я была в домино, но не желая быть узнанною, я переоделась пастушкой и подошла к незнакомцу. 
— Ты гороришь, что знал хозяйку здешнего дома еще во Франции? спросила я: — а видел ли ты ее здесь? 
— Да, я знал тебя во Франции, отвечал он: — не скрывайся от меня, ты напрасно переменила свое черное домино, я очень хорошо знаю, что ты хозяйка дома. 
— Мне очень приятно видеть человека с моей родины... Скажи же мне, коротко ли мы были с тобою знакомы и когда расстались? Когда ты знал меня? когда я уже была за-мужем, или до замужства? 
— Я тебя знаю с-детства; знакомы же мы были и коротко и нет. 
 
====page 69==== 
 
Этот голос поразил меня, мне показалось, что я слышала мертвеца, вставшего из его страшной могилы. 
— За чем ты здесь, в России? спросила я.
— Я путешествую, отвечал он. 
— Если ты меня знал с-детства, то расскажи мне что-нибудь о прошедшем, напомни мне что-нибудь из былого. 
— За чем это? Я все забыл. 
— Этим ты докажешь, что точно мой старый знакомый. 
— О, если так, то изволь, сказал он: — пойдем же сядем где-нибудь в уголок, а то нас могут услышать, может быть я буду говорить то, что знают не все. 
— Посмотрим. 
— Ты хочешь, чтоб я напомнил тебе былое? Изволь, я тебе напомню несколько событий из твоей жизни, которые ты может быть забыла. Ты была очаровательная актриса... 
 
====page 70==== 
 
— О, это было так давно, сказала я, стараясь скрыть неприятное впечатление. 
— Маркиз Леру, которого ты некогда любила, погиб от тебя. 
Я вздрогнула. — Ты лжешь, сказала я: — он погиб на поединке. 
— Да, но этот поединок был твое дело. 
— Ну, что же ты скажешь еще дальше? разве ты не можешь мне ничего напомнить более приятного? 
— Могу, ты была очень счастлива в любви; люди, любившие тебя, приносили тебе страшные жертвы. 
— Например?.. 
— Ты помнишь Делонеля? Он, глупенькой, как-то неосторожно вошел к тебе в тайную дверь, и чтоб не скомпрометировать тебя, решился спрыгнуть с пятого этажа... 
Мороз пробежал по всему моему телу. — Не пугайся, продолжал незнакомец: — я пришел сюда не за тем, чтоб твою жизнь рассказывать другим, я уже 
 
====page 71==== 
 
доволен тем, что могу ее прочитать тебе. 
Я молчала. 
— Я даже знаю, что у тебя фарфоровый глаз, продолжал незнакомец. — Ты помнишь графа Лаваля? спросил он вдруг своим ужасным гробовым голосом. 
— Помню, отвечала я подобно кающейся грешнице. — Он, говорят, пропал безъвести... 
— Неправда, отвечал незнакомец: — ты лжешь; он упал с пятого этажа, когда ты, назначив ему свиданье, обрезала веревки. 
Мне сделалось дурно, незнакомец отошел от меня и вмешался в толпу. С трудом дотащилась я до своего кабинета. 
— Что с вами? сказала мне Луиза: — вы бледны как смерть. Ваше смущение замечено в зале; многие узнали вас в этом костюме, наденьте поскорее вот это домино капуцина, и явитесь снова 
 
====page 72==== 
 
в зале. Я не отвечала ни слова и молча исполнила, что мне говорила Луиза.
Я не имела сил держаться на ногах. Страшный незнакомец подходил ко многим; все увлечены были его умом. Мое домино опять не скрыло меня от него. 
Спустя несколько минут он подошел ко мне и сказал: 
— Я высказал тебе все, что мог, неприятное; теперь не бойся меня, останемся друзьями на остаток этого вечера. 
Я хотела показать, что он ошибся, что я не была хозяйкою дома. 
— Перестань притворяться, сказал он повелительно: — или я буду рассказывать вслух все, что знаю. 
Я повиновалась, и подала ему руку. — Но кто же ты? спросила я его трепещущим голосом. 
— Ты это узнаеш несколько позже. 
Я была в ужасе. Я думала, что страшные тайны умерли вместе с Лавалем, 
 
====page 73==== 
 
но неть! Был живой свидетель моих преступлений, и этот свидетель явился так нежданно в чужую землю, чтоб уличать меня в тайных преступлениях, совершенных на моей родине. 
Между тем приготовлен был ужин à la fourchette; гости стали разъезжаться, незнакомец все еще ходил по зале; наконец, по-немногу затих оркестр, все разъехались, не осталось никого. Я сняла маску и велела гасить свечи; но о ужас! Я увидела в самой отдаленной комнате красное домино... Он сидел на диване так спокойно, как бы у себя дома; распахнувшиеся полы его плаща показывали ноги скелета, мне стало страшно, я закричала. Он встал, быстро подошел ко мне и прежде нежели прибежали люди, увлек меня в мой кабинет. 
— Отошли людей, сказал он: — они здесь ненужны. 
Я велела всем удалиться. 
— Ты желала знать, кто я? спросил он, как бы вставши из могилы. — Я 
 
====page 74==== 
 
граф Лаваль, мертвец, пришедший с того света, чтобы с тобою расплатиться, и в самое это время он сорвал с себя маску, Передо мною был граф Лаваль; я в ужасе упала к нему на руки; в полумертвом сне, слышала я, как он положил меня на канапе... Больше я ничего не помню…
Когда я опомнилась, уже рассветало; одежда моя была в беспорядке, ужасный гость сидел подле меня. От него узнала я чудную повесть о его спасении и о том, как я была убийцею другого. 
После того, как я назначила свидание Лавалю, он поехал на большую игру к лорду Д*. Когда гости разъехались и они остались вдвоем, то игра завязалась на целое состояние; Лаваль выиграл у него более 500,000 франков; не столько выигрыш веселил Лаваля, сколько желание разорить своего непримиримого врага, потому-что Лаваль уже давно подозревал лорда в связи с своею женою. 
— Вот, сказал он, ему с насмешкою. — сколько, лорд, в-полчаса вы отдали мне 
 
====page 75==== 

денег, а сколько получили бы вы на это удовольствий! И выходит, что худо скупиться; вы славитесь победами, а помните ли, как вам хотелось подделаться к актриссе Лауре? — и вы все жалели денег! 
— Мое волокитство за Лаурой было минутным капризом, отвечал лорд: — а смешны вы, граф, — вы тратили последния деньги, подкупали для неё журналистов, давали обеды её клакёрам; кажется чуть-чуть не вас ли она посылала на рынок, и при всем том были не более счастливы, чем я... 
— В самом деле? прервал его граф: — а не хотите ли вы пари, что я был счастливее вас? даже это я вам могу доказать на деле, что графиня Р* и теперь для меня не что иное, как послушная мне Лаура. 
— Ну это вы шутите, отвечал лорд: — можно все делать, но не порочить напрасно женщину, это у вас, видно, вошло в привычку. 
 
====page 76==== 
 
— Прежде упреков, прервал его Лаваль: — надо удостовериться на деле, иначе упреки обращаются в поношение тому, кто их произносит. 
— И так вы мне предлагаете пари и беретесь доказать, что графиня Р* к вам и теперь благосклонна? 
— Да. 
— Благосклонна как любовница? 
— Да. 
— Чем же вы мне это докажете? Знаете ли, что? я буду держать с вами огромное пари, но только потребую доказательств ясных, на деле, а не на словах. 
— Я согласен, отвечал Лаваль, и в это время в чаду запальчивости, у него явилась мысль пожертвовать свиданием и отправить на него в насмешку мне вместо себя лорда. 
— Французы любят похвастать, продолжал рассеянно лорд: — но тут не бу-
 
====page 77==== 
 
деть уже места шутке. Я держу пари только в том случае, если вы меня убедите, что графиня вам позволит иметь тайные с нею свидания, и надобно, чтоб я был свидетелем этого свидания. 
— Извольте, я на все согласен. 
— Вы меня увлекли как демон... хорошо... я предлагаю пари в миллион франков. 
— Я его принимаю, отвечал Лаваль: — давайте руку! 
И они ударились по рукам. 
— Знаете ли что? продолжал Лаваль: — вы, я думаю, сами убедитесь, лорд, что такого роду свидания неудобны при свидетелях; то не угодно ли вам будет в этом случае на самом свидании заменить меня? Темнота ночи будет этому благоприятствовать, мы с вами одного росту, это пари останется, между небом и землею. Я тоже надеюсь, вы не захотите напрасно компрометировать женщину; достаточно ли вам будет этих доказательств? 
 
====page 78==== 
 
— О, конечно, каких же больше мне требовать, отвечал Лорд: — мне остается только благодарить вас, за ваше великодушие... 
По взаимному их согласию Лорд вручил тот час же Лавалю банковые билеты, потому-что шел на похождение, где мог лишиться головы. 
В условленную ночь граф Лаваль и Лорд Д* взяли фиакр и выехали из Парижа. Они доехали до дачи графа Р* и оставили фиакр у моста, наброшенного чрез Сену, а сами пошли пешком. Тихо вошли они в сад и подошли к назначенному окну. Когда я спустила веревку, и Лаваль привязал к ней лестницу, и лестница была поднята и укреплена мною в окне, тогда Лаваль сказал: — Не угодноли вам отправляться Лорд? — и кончено ли наше пари? 
— Кончено, совершенно кончено, отвечал тот и полез по лестнице. Лаваль еще не успел удалиться из сада, как несчастный обрушился. Когда я занима–
 
====page 79==== 
 
лась его страшным погребением, Лаваль сидел, дрожащий, в кустах и все это видел. Когда уже я поднялась на верх, тогда он ушел домой другою дорогою, чтоб нс встречаться с фиакром. В Париже говорили, что Лорд Д* пропал безъвести; думали, что он был убит ворами, потому-что Лорд любил часто один по-ночам ходить в лесу или на кладбищах. 

一一一
С этого дня, не знаю как это случилось, но я уже более не расставалась с графом. Я сперва тяготилась им, а потом привыкла; он у меня был всякой вечер и при нем я никого не принимала. Вообще я отказалась от общества. Вскоре у меня открылась сильная чахотка, мне доктора советовали ехать за-границу. Уезжая, я послала Лирову письмо, где призналась ему в моем преступлении, и он на коленях выпросил себе прощение у своей жены... они были счастливы... Я долго путешествовала вместе с 
 
====page 80==== 
 
графом... Моя страсть была переменять места. Я продала все свои поместья в России, потому-что скоро нам понадобились деньги; в Баден-Бадене граф проиграл все свое состояние, потом по-немногу и мое; мы жили роскошно, ни в чем себе не отказывали и опомнились тогда, когда уже оба были нищими. 
Пешком возвратилась я в Россию, куда меня влекло непонятное, безотчетное чувство. 
Я кратко набросала вам мою преступную жизнь, не кляните же меня! Часто порочный человек, искушающий другого, есть одно из наказаний, посылаемых на нас Провидением, для того, чтоб опомнились невнемлющие мудрому глаголу его; так моровая язва и губительная война очищают поколения и научают людей благодарить Промысл за тихую, безмятежную жизнь и за здоровье, которых мы никогда не ценим в счастии. Я избегла суда людского, но не избегла суда Того, Чей суд страшней всех судов челове–
 
====page 81==== 
 
ческих; утопая в богатстве, я была несчастлива и за минуту забвения в жизни я платила всегда кровавыми слезами! Не кляните меня!.. 


Написанная мною книга есть перевод рукописи графини Р*, с которою я случайно встретился в жизни, когда уже она была нищею. Она никогда ни у кого не просит милостыни и ей почти никто не подает, потому-что вид её внушает не сострадание, а отвращение; часто, голодная, возвращается она в свою лачугу. За беспокойный нрав её градской страж нередко стращает своею березовою палочкою, и тогда она смеется. Кто знает? быть может, в это время все былое пробуждается в памяти этой страшной старухи! Луиза, которая еще не потеряла глаза, шьет простое белье и кой-как кормит свою прежнюю барыню, строго храня её инкогнито. Евгения безропотно 
 
====page 82==== 
 
переносить свою участь, она часто даже смеется, когда одиноким глазом осматривает свою ужасную комнату на чердаке: но что это за смех? Конечно он разбудит железное сердце! Одно, чего не может перенести Евгения, это вида блестящей кареты. Случается, что она вся в отрепьях, с клюкою своею, перебирается через грязную улицу и на нее в это время закричит форейтор; тогда она взглянет на красивый экипаж, и всегда зальется горькими слезами. 


КОНЕЦ. 
 

====page==== 
 
ЗАМЕЧЕННЫЕ ОШИБКИ. 
ПЕРВОЙ ЧАСТИ. 
Стр.    Напечатано.     Должно читать 
54      одного           одною 
72      тееб             тебе 
ВТОРОЙ ЧАСТИ. 
11      Le sont          Ce sont 
45      сказал          сказала 
47      взволновалась    взволновались 
на многих (
            актрисса     актриса
страницах (
 
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
