<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zakrevskaya_s_institutka_1841">Институтка. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман в письмах</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Софья</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Закревская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Закревская Софья Алексеевна</author>
       <title type="main" level="a">Институтка</title>
       <title type="sub">роман в письмах</title>
       <title level="j">Отечественные записки</title>
      <biblScope unit="volume">Т. XIX № 12</biblScope>
       <date when="1841" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1841">1841</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>O heureuse saison! printems de la vie, lorsque l'âme ose tout, excepté le mensonge, et que la pensée, libre avant d'êlre exprimée, se déclare elle mème, sans hésiter, dans un regard serein. 
Lord Byron.

ПИСЬМО І.
Глафира Олимпиаде и Марье.
17 сентября 18.. года. 
Санктпетербург. 
«Не уже ли я в-самом-деле вышла из института?..» Это была сегодня первая мысль при моем пробуждении. Несколько раз я открывала и опять закрывала глаза, чтоб увериться, точно ли я не грежу?.. Мне чудился привычный звон утреннего колокольчика, шум разговоров, в которых соединяется столько милых для меня голосов. Mesdames, mesdames! закричала я... Но происшествия вчерашнего дня вдруг ожили у меня в памяти, и мне стало грустно, как в минуту разлуки нашей, друзья мои. Печальное прощайте, вчера мильйон раз раздававшееся по институтскому корридору, опять зазвучало у меня в ушах. Я вздрогнула так тяжело! 
— Что с тобой, Глафира? сказала маменька, отдергивая занавес у кровати. — Пора вставать; ты еще не видела, что я для тебя приготовила. 
Я мигом встала с постели. Из другой комнаты раздавались восклицания Лизы: «Ах, как мило! как мило!..» Но я вам обещала, mesdames, верный рассказ всего, что будет с нами, и потому начну с самого начала. 
Из института маменька привезла нас прямо в этот дом, который не знаю кому принадлежит; только в нем все очень мило. Маменька такая добрая, снисходительная, ласковая... Ах, mes- 
_________________________________
(*) Начало этого романа напечатано было в «Современнике» 1837 года; здесь он помещается вполне;

====page 201====

dames! какой у нас с Лизой прелестный дoртуар! Мы почти целую ночь не спали. Нам было так хорошо; мы все разговаривали, и наконец поспорили. Лиза вздумала утверждать, что после обеда кофе пьют только старухи. И знаете, с чего она это взяла? Вчера, когда мы приехали из института, маменька велела подать нам кофе, очень вкусный, с густыми сливками и с бисквитами. Лиза выпила две чашки и попросила еще. Маменька смеясь сказала: «Это слишком много, Лиза. Со временем, когда тебе исполнится шестьдесят лет, тогда, пожалуй, пей-себе кофе когда хочешь. И Лиза, подняв глаза кверху, вскричала: «Дай Бог, чтоб мне скорее было шестьдесят лет!» Маменька расхохоталась. Она только пошутила, а Лиза вывела из того глупейшее заключение. Сегодня, после-обеда, я нарочно попрошу кофе; посмотрим, что маменька скажет? 
Еслиб вы видели, mesdames, прекрасную комнату, в которой я к вам пишу. Я расположилась у открытого окна; шум с улицы нимало меня не развлекает: все чувства мои, все мысли мои принадлежат вам. Ах! я очень... Мимо окна прошла премиленькая дама, совершенно мамзель Г.; а этот, какой гадкий! остановился и лорнирует сюда. Еслиб у меня достало духу сделать ему гримасу! Вот и еще что-то такое смешное, похожее не знаю на что... Никак не могу больше писать. До свидания, mesdames; маменька обещала скоро отпустить нас в институт. Кланяйтесь от меня и от сестры всем девицам. Посылаю вам большой фунт конфект. Не правда ли, как смешно, что Лиза и я теперь не институтки? Adieu, mesdames! 

ПИСЬМО II.
Олимпиада Глафире.
22 сентября 18.. года. 
Институт. 
Пять дней прошло, как ты оставила институт, и с-тех-пор не была у нас, милая Глафира! Это значит... не уже ли ты забыла нас? Нет, это невозможно; мы институтские друзья: следовательно, друзья на целую жизнь. Трудно выразить всю силу тоски моей при разлуке с тобою; долго я не могла отойдти от двери, за которою исчез последний звук твоего голоса. Мне казалось, я нахожусь одна, среди дикой пустыни, оставленная целым светом. С какою грустию смотрю я на опустевшее место твое на лавке нашей! Я боюсь, чтоб классные дамы не велели кому занять его: пусть лучше будет пусто; кто может заменить тебя? 
Вчера, прогуливаясь в саду, я подошла к стене, отделяющей

====page 202====

сад наш от города, и, прислушиваясь к стуку экипажей, гремевших по улице, сравнивала тишину нашего сада с городским шумом. Где лучше? Там, или здесь?.. подумала я. Кто знает, что ожидает нас за высокими стенами нашего института? Звонят к обеду. До свидания, Глафира! Приезжай к нам скорее; все с нетерпением тебя ожидают. Я не думаю, чтоб городские удовольствия могли так скоро заставить тебя забыть институт и твою Олимпиаду. 
ПИСЬМО III.
Мария Глафире.
22 сентября 18.. года. 
Институт. 
Ах, ma сhèrе, как скучно без тебя! С самого дня разлуки нашей, мы не перестаем говорить о тебе и о сестре твоей. Вам очень идет городской костюм; в ваших розовых шляпках, mesdames, вы обе были прекрасны, хотя совсем на себя непохожи, особливо ты, ma chère: только прошу не гордиться. 
Когда вы уехали, я еще долго плакала. Боже мой! кто бы мог предвидеть, что ты, первая из первых нашего класса, уедешь прежде публичного экзамена!.. Все об этом жалеют. Я не понимаю, что заставило маменьку твою взять вас из института, когда остается до выпуска только пять месяцев? Ты говоришь, семейные обстоятельства; но какие же именно?.. Не скрывай от меня, ma chère; если это секрет, я никому не скажу.  
В институте у нас все по-старому; вчера ввечеру моя очередь была раздавать белье; когда мы пришли после ужина в дортуар, я сказала: mesdames! кому жаль, что обе С. уехали, тот раздаст за меня белье. — Я, я!.. закричали все. П. первая ко мне подбежала и перенесла все белье на свою кровать. А вы, Глафира с сестрицей, не нашли часочка в целые пять дней побывать там, где вас так любят! 
Знаешь ли, ma chère, с-тех-пор, как ты уехала, характер мой совершенно переменился: все девицы говорят, что я очень печальна стала. Сегодня поутру я надела твою мантилью, которую променяла на свою, и долго ходила по корридору в ожидании тебя, за что получила от мадам И. выговор, который от всей души передала тебе. Не уже ли ты никогда не приедешь в институт? Ты причиной, что я нисколько не приготовилась к сегодняшнему классу, и когда наступило критическое время, в которое всякую минуту ожидали г. С., я, сама не зная, что делать, схватила свою тетрадь и начала твердить урок так громко, что моя сердитая со-

====page 203====

седка К. заткнула себе уши, и не шутя стала ссориться со мною. 
- Г. С. не будет; болен! закричал швейцар у дверей. — Слава Богу! сказала я, закрывая свою тетрадь. - Фи, ma сhèrе, какая злая, радуется болезни г. С.! сказала К., придираясь ко мне за все. 
- Что это за шум вы подняли, девицы? вскричала мадам И. — Я хочу каждую из вас видеть на своем месте. Займитесь немецким переводом. В отсутствие мое никто не должен оставлять лавки своей! прикрикнула она, выходя из класса. 
Такая строгость на всех навела тоску, особливо на меня. Ты не выходила у меня из головы, Глафира; я ожидала тебя каждую минуту, и когда слышала стук экипажа, зеленая краска на окнах нашего класса приводила меня в отчаяние. В мечтах моих рисовалось твое милое личико, выглядывающее из светлого, незакрашенного окна и в ту самую минуту, как я сказала: mesdames, счастливая Глафира!.. у подъезда пресильно застучало. Тогда, забывая все, я вспрыгнула на окно, позади лавок, и, увидев желтую карету, закричала на весь класс: Глафира и Лиза!.. Слова мои произвели большую суматоху; порядок и тишина исчезли; немецкий перевод был оставлен; девицы теснились к окну. – Обман, обман! сказала Г. — В наказание за то, А...ская, не сходи с окна, представь Л...го! — Извольте слушать, девицы, сказала я, принимая вид и голос Л...го: - Сегодняшним нашим предметом будет...
- Фи, ma сhèrе, как скучно! перебила П. - Смотрите лучше на меня, mesdames; я буду мадам Ш! И начала прыгать уморительно. Все хохотали... Вдруг двери с шумом отворились... 
- Прекрасно, девицы! Так-то вы послушны дамам вашим? вскричала мадам И... — Но вот еще новость: кто там скрывается за занавеской?.. Это вы, А...ская! Разве не знаете, что к окну не должно сметь и приближаться? etc., etc. Все это за тебя, Глафира. Мадам И. даже грозила мне черным столом: это мило! за пять месяцев до выпуску! Вообрази радость кофейных, еслиб увидели М-lle A...скую, девицу зеленого класса, за черным столом. Негодные кофейные! Вспомни, ma сhèrе, как я, спустив с плеч мою мантилью, перед ними расхаживаю и важничаю, когда они мне пищат: ange, adorable! 
Все девицы кланяются тебе и Лизе.
Знаешь ли, мне пришло на мысль: что, если Глафира переменилась! если, прочитав мое письмо, скажет: это все институтския глупости!.. Сердце так и замирает. Не уже ли ты в-самом-деле нам изменила? Не уже ли ты забыла всех — и меня, и Липиньку, и П., и Г? Отвечай скорее! скажи прямо: друг ли ты нам? сказки по-институтски: да, или нет?

====page 204====

Письмо IV.
Глафира Олимпиаде и Марье.
Санктпетербург. 25 сентября. 
Не стыдно ли вам думать, mesdаmеѕ, что новость настоящего положения моего может заставить меня забыть вас, друзей моих! Расставаясь с вами, я будто жить перестала; в глазах темнело, дыхание прерывалось... ничего не помню, как перешла корридор, швейцарскую: но, сошед с крыльца, еще раз оглянулась на институт. Колоссальное здание гордо и мрачно стояло передо мною, как могущественный покровитель, которого я навсегда теряла. Мне живо вообразились наши веселые игры и наши уроки; мне всего стало жаль. На сердце у меня лежала гора грусти и печали - я плакала. Между-тем, карета понеслась с быстротою, которой я в первые минуты не замечала; потом мне стало страшно, потом все запрыгало у меня в глазах, все вокруг меня приняло вид фантастический. Встречаемые экипажи, казалось мне, неслись прямо на нас; казалось, мы летим, падаем между длинными рядами странных, почти не-человеческих лиц, мелькавших мимо окон кареты нашей. Ах!.. закричала я, и голова моя упала на плечо к maman. 
Когда я опомнилась, мы ехали очень-тихо. Маменька шутила надо мной - мне было очень стыдно. Страх мой прошел, и скоро новые впечатления, сильнейшия первых, овладели мною совершенно. Я перестала плакать, перестала думать о вас, mesdames. Не упрекайте меня легкомыслием; скоро вы сами испытаете, что переход из института в свет сопровождается чувствованиями, которых описание составило бы целую поэму. Вообразите, что вас с завязанными глазами привели к месту, открывающему удивительный ландшафт, и вдруг завязка спала... Но нет! никакое сравнение не может дать вам понятия о восторге моем, когда, приехав домой, я села у открытого окна. Шумная улица представляла живую, вечно движущуюся картину, на которой предметы самые противоположные встречались и смешивались в каком-то волшебном отражении. Великолепные и простые экипажи, нарядные дамы и бедняжки в старых манто, и военные в блестящих мундирах, и франты, и... не знаю как назвать, — есть люди, которые ни на кого не похожи – божусь, mesdames: еслиб вы видели все смешные, все живописные сцены, которые выскакивали из этого хаоса и быстро сменялись другими, вы бы в полной мере разделили со мною восторг мой. Теперь эти первые впечатления несколько ослабели: я могу сидеть с работою у открытого окна — представьте себе, mesdаmеѕ, открытое окно! - и неслишком заглядываюсь на беспрерывную драму, разыгрываемую на шумной улице.

====page 205====

Все это прекрасно; но я бы желала, mеѕdаmеѕ, чтоб вы были здесь со мною: без вас такое множество новых предметов... Признаться ли вам в моей глупости? Когда взглядываю на себя, и, вместо вечного камлoтoвaго зеленого платья, вижу шелковое, и кружева, и ленты... ступить не умею. В городе все очень любопытны, больше, нежели у нас, mesdames. Я смертельно боюсь, чтоб неловкостию своею не прибавить нового анекдота на счет институток. Агаша Н., которую мы встретили вчера в Английском Магазине, рассказывала нам, что когда ее взяли из института, тетушка её в тот же день сделала для неё праздник. К обеду приглашены были все родственники и знакомые. Весело было Агаше первый обед в пребольшом обществе! В добавок ко всему, тетушка усадила Агашу на первое место. Агаше было очень-стыдно. Многия кушанья имели для неё вид совершенной новости; она не решалась за них приняться, отказывалась, краснела, уверяла, что удовольствие видеть себя в кругу родных отнимает у неё аппетит и пр. Но когда подали огромную жареную птицу, Агаша не утерпела, чтоб не закричать: ах, какая большая курица! Все захохотали. Как будто Агаша могла знать, что тетушке из её степных деревень привезли дичины, и что огромная птица была не знаю какая-то дичина. Это еще не все. По окончании обеда, нашей совоспитаннице готовилось новое затруднение: лакей, принявший от неё стул, сунул её в руки блюдечко с стаканом теплой воды, с которым она не знала что делать. Не смея ни на кого взглянуть, Агаша вертела в руках стакан и наконец... выпила всю воду! Представьте себе — теплую воду, поданную ей для полосканья рта!.. К-счастию, этого никто не заметил, кроме тетушки, которая обнимала, цаловала Агашу, а между-тем до слез смеялась. 
При свиданье, mesdames, будет о чем поговорить; теперь же, исполняя мое обещание, опишу вам первый наш выезд с отчетливостию, которой вы в праве от меня требовать. 
- Сегодня ввечеру я повезу вас к бабушке вашей, графине Р., сказала нам в воскресенье маменька. Мы оделись в парадные платья и с нетерпением ждали вечера, хотя было немного и стра шшо. 
В классе, когда знаешь свой урок, сидишь спокойно, сказала мне Лиза: — а здесь такая неизвестность! Отгадай, что будем делaть у бабушки? Мне кажется, она похожа на мадам Б., и если вздумает меня экзаменовать, мне не худо бы повторить историю средних веков; древнюю и новую я хорошо знаю.
- Что за мысль, Лиза! впрочем, я и сама не могу быть спокойна; я чувствую, что в обществе мы то же, что в институте но-

====page 206====

венькия. Помнишь, как они смешны: ничего не знают, всего боятся. 
- О чем вы хлопочете, дети? сказала маменька, вмешиваясь в наш разговор. — Если вы, при первом вступлении вашем в свет, застенчивы и неловки, никто вас за это не осудит. Я не люблю излишней развязности в ваши лета, и в этом отношении мне особенно нравится институтское воспитание. Не забудьте приветствия, которое вы должны сказать бабушке.
- Не беспокойтесь, маменька; для первого вступления иметь готовую фразу очень недурно, отвечала смеясь Лиза. 
Мы поехали. Карета наша остановилась у подъезда ярко-освещенного дома; мне мечталось нечто в роде волшебной сказки. Великолепиe комнат, исполненных света и благоухания, сделало на меня приятное впечатление; я забыла все мои опасения, и весело скользила по гладкому, как зеркало, паркету, в ожидании необыкновенных удовольствий. Но, увы... подвигаясь вперед, мы услышали хриплые голоса, крик, спор, и - как бы вы думали, mesdames? весь этот шум происходил от бабушки и трех стариков, игравших в карты. Маленькие шалуны! 
При входе нашем, бабушка привстала с своего большего кресла, и, не выпуская из рук карт, говорила, обращаясь попеременно то к маменьке, то к своим игрокам: - Здравствуй, племянница! - Стыдитесь, кто так играет! — Это твои дочери? — Король сам-друг. - Как милы! 
Не понимая ничего из слов бабушки мы с Лизой сказали ей свое приветстве, на которое получили столь нежный ответ, что, желая поддержать хорошее о себе мнение, чуть-чуть не повторили раскланявшимся нам старикам и другим молодым людям слово-в-слово комплимента, сказанного бабушке. Лиза отворила уже рот, чтоб вторично испытать магическое действие слов, которыми бабушка была так довольна; я поспешила ее остановить, и сама не меньше напроказничала. Вместо того, чтоб по-институтски ловко поклониться à la Д., мне захотелось пред теми господами поважничать, представить городскую даму, и я им отпустила: «честь имею рекомендоваться!». Лиза, боясь от меня отстать, повторила то же самое. Ах, mesdames! еслиб вы видели, как молодые люди коверкали лицо, стараясь удержаться от смеха - стыдно вспомнить! Впрочем, они подали нам кресла так услужливо, как будто мы не сделали никакой глупости. Это меня несколько ободрило, и я решилась не упускать случая загладить первую мою ошибку. Судите, успела ли в том. 
— Дети мои сегодня в театре, сказала бабушка, смотря прямо на меня: - новая пьеса - гранд мизер!

====page 207====

- Grande mиѕèrе? повторила я: — это должна быть трагедия, судя по заглавию. 
Бабушка обратилась ко мне с насмешливою улыбкою: — Ты, милая моя, видно понятия не имеешь о бостоне? 
— Извините, бабушка: Бостон главный город провинции Массачусетс, в Соединенных-Штатах... 
— Имеет гавань, корабельные верфи, подхватила скороговоркой Лиза: — разные учебные и благотворительные заведения, и сорок пять тысяч жителей. 
Бабушка расхохоталась. 
— Ах, Боже мой! вскричала она: — не уже ли у вас в институте никто не играет в карты?.. Я бы умерла там со скуки. Что же делают ваши классные дамы? 
- О, им столько занятий! 
— Вот не могу понять, продолжала бабушка, отворачиваясь от меня: толкуют бедным детям о Римлянах, Греках, набивают голову давно-прошедшим, а упускают из виду житейское. Bникните хорошенько в эту игру, заметьте все её тонкости, и вы увидите, может ли что лучше развернуть понятия, приучить к здравому суждению, порядку и точности в делах. За карточным столом получаешь уроки, которые могут быть полезны во всех обстоятельствах жизни. 
- Истинно так, ваше сиятельство! сказал старик в очках, нетерпеливо стучавший по столу картами. 
Игра возобновилась с каким-то ожесточением. Можно было подумать, что судьба игравших решалась с каждою картою. За малейшую ошибку или рассеянность они ссорились между собою как кофейные. Иногда сидели так тихо, что едва переводили дыхание, иногда все вместе кричали: двойка, дама, десятка! и страшно смотреть, как сердились. 
Слушайте, mesdames! Бабушка сказала: grande ouverte! и, раскидывая по столу свои карты, с торжественною улыбкою повторила: это не ловится! Противники её сначала призадумались, но потом толстыми голосами протрубили: поймали, поймали!.. Бабушка побледнела как смерть; я за нее испугалась, не зная, что из того выйдет. Между-тем, Лиза толкала меня локтем, с нетерпиением спрашивая: кого же поймали? 
- Бабушку! отвечала я, и тут уже, взглянув одна на другую, мы не могли более терпеть - расхохотались. 
К счастию нашему, бабушкины глаза и мысли были далеко от нас; в жару декламации, она размахивала руками и столкнула со стола свечу на пол - все кинулись поднимать, и в одно мгновение стол был опрокинуть. Карты, щетки и прекрасные коробочки,

====page 208====

все полетело на пол, а из бабушкина кресла выскочила презлая моська, которой неожиданное появление нас очень испугало. Лиза, будто в институте, начала кричать: ах, mesdames, mesdames!.. Молодые люди смеялись, отгоняя от нас моську - все шумели, суетились. Одна только бабушка, устремив глаза в потолок, сидела неподвижно, и дрожащим голосом повторяла: тройка бубён, валет сам-пят... 
Наконец все пришло в прежний порядок; карты опять зашумели на столе; игроки опять ссорились, и зрители молчали; было скучно, чинно, монотонно. 
— В институте ложатся уже спать, шепнула мне зевая Лиза, и я не шутя боялась, чтоб она не уснула, тем более, что и мои глаза начинали смыкаться: кресла, на которых мы сидели, были покойны как постель... Но не пугайтесь, mesdames; появление новых лиц оживило сцену дремоты. 
- Bon soir, ma grand'mére! сказал высокий офицер, который, стуча саблею, вбежал в комнату. Это был молодой граф Р.; вслед за ним вошла мать его, а потом комната вдруг наполнилась посетителями. Бабушка встречала всех и каждaго одною фразою: «вообразите, какое несчастие! гранд уверт! валет сам-пят!» — Это верно мои кузины? сказал граф, подходя к нам. Мы скоро с ним познакомились; он такой добрый и милый.
Остальное время вечера прошло приятно. Граф пригласил всех в большую залу; один почтенный старичок играл на фортепьяно, а мы танцовали. Я познакомилась со многими дамами и подружилась с одною очень милою девицею, Катериной Андреевной. Кавалеров было шесть; один из них Mr. Крепак, пресмешной! Еслиб вы видели, mesdames, как он танцует - хуже Г., когда она была новенькая. Сначала я думала, что он притворяется, особливо, когда, после своего соло, он подбежал ко мне и с улыбкой сказал: радуюсь, сударыня, что доставил вам случай посмеяться.
- Благодарю вас, отвечала я. — Это было очень мило! нельзя без смеха вспомнить ваше соло... Однакожь тотчас заметно, что вы нарочно так танцуете - прибавила я, испугавшись сердитой мины Крепака. Хохот графа увеличил еще мое смущение. Извините, я думала... я вас не поняла... говорила я; но Mr. Крепак был уже далеко от меня. Я затвержу этот урок на будущее время. 
Но пора кончить длинное мое к вам послание, друзья мои. Скоро будем видеться; в воскресенье, в десять часов утра, желтая карета остановится у институтского подъезда, и две городские дамы явятся к вам на целый день. Одна из них немного похожа на вашу 
Глафиру С.

====page 209====

Письмо V.
Глафира Олимпиаде и Марье.

26 сентября 18.. г. 
Санктпетербург. 
Несчастье, mesdames! Bместо того, чтоб ехать в институт, мы должны утром сделать несколько визитов и обедать у тетушки Марьи Андреевны. В институт никто к нам не приезжал; я думала, у нас нет родных, а теперь выходит, куда ни посмотришь, все тетушки да кузины. 
Боже мой! сколько было хлопот, когда мы с Лизой одевались на бал к князю К. Одна тетушка приказывала мне надеть цветы, другая ленты, третья кричала: à la chinoise!.. Cпор доходил до слез; кузины перессорились. Наконец самая старшая кузина, вооружaсь гребнем и шпильками, завладела мною, и, помучив хорошенько, наколола мне на голову белые перья. — Прелесть, прелесть! раздалось со всех сторон; только Лиза, смотря на меня, до слез смеялась, и уверяла, что я похожа на рыцаря в шлеме с перьями, которого ты, Маша, рисовала. Взглянув на себя в зеркало, я испугалась огромной своей головы, и умоляла безжалостную кузину снять с меня перья. Тогда меня назвали капризной; но маменька, для прекращения споров, послала за парикмахером, который в полчаса причесал мне волосы и просто и мило.
За все это мучение я была вполне награждена на бале. Чудесный бал! я еще ничего подобного и во сне не видала. Ослепительное великолепие комнат, богатство и изящный вкус дамских нарядов, блеск брильянтов, запах цветов, разговоры, танцы, все было очаровательно — и к тому еще, mesdames, огромные подносы с конфектами и мороженым. Я никогда не забуду этого бала; при первых звуках оркестра сердце мое забилось от восторга: ах, какая музыка!.. танцовать было так весело, легко, светло. Дамы и кавалеры казались мне блестящими мотыльками, которые кружатся в лучах солнца. Мне бы очень хотелось, mesdames, рассказать вам скорее обо всем этом, но раньше пяти часов вечера невозможно быть в институте. Тетушкино приглашение на обед все испортило. 
Вы спрашиваете, от-чего родственники наши не посещали нас никогда в институте?.. Это большая история, которую вопросы наши вынудили у маменьки. Все эти родственники, теперь такие добрые, оставляли некогда маменьку без малейшего со стороны их участия, в самом критическом положении. Надобно знать: отец наш женился без согласия своих родителей, и когда он умер, маменька осталась с нами в совершенной крайности. Напрасно

====page 210====

писала она к дедушке: он отвергал и ее и нас. В этом ужасном положении маменька отнеслась к графине Р., родной тетке нашего отца. Но графиня обошлась с маменькой так, что привела ее в совершенное отчаяние. Все родственники последовали её примеру, и только небольшое наследство от одной доброй старушки спасло маменьку. 
Помните, mesdames, я вам всегда говорила, что мы очень бедны - теперь выходит напротив: маменька получила от дедушки письмо, в котором он изъявляет раскаяние в своей против неё несправедливости, просит забыть прошедшее и немедленно приехать к нему с нами. По этой причине, маменька и поспешила взять нас из института. Через неделю мы отправимся в Малороссию. Признаюсь, мысль о дедушке меня пугает; я бы хотела знать, как мы ему покажемся? будет ли он нас любить? Маменька с ним тоже незнакома. 
Эта неожиданная перемена маменькиных обстоятельств переменила к ней отношения всех наших родственников. Теперь все готовы ей служить, когда ничьи услуги ей не нужны; а когда умоляющим голосом говорила: «помогите!» никто не хотел слушать. Это выходит совсем наоборот. Странно в свете! 
Лиза зовет одеваться; я не опомнилась, как исписала весь листочек. Это похоже на болтливость; хотела только в двух словах сказать, чтоб поутру нас не ждали, а вечером... Сколько объятий и восклицаний будет при свидании нашем! 
Письмо VI.
Олимпиада Глафире.
12 января 18.. года. 
Институт. 
Что же ты делаешь, милая Глафира? Скоро будет три месяца, как получили от тебя письмо, и то самое коротенькое, из которого узнали только о благополучном прибытии твоем к дедушке. Зачем ты к нам не пишешь? У тебя много свободного времени, а у нас... о, еслиб ты могла хоть на минуту заглянуть к нам! ты бы не узнала института нашего, классического, степенного института. Теперь все вверх дном; обыкновенный порядок и тишина исчезли. Все бегают, хлопочут, суетятся. Дни, часы, минуты сочтены до экзамена — всего остается так мало! Мы дорожим каждым мгновеньем. Повторение уроков, музыка, пение, возня с рисунками и работами с утра до вечера наполняют весь дом чудесным отголоском. Стук молотка соединяется с звуками фортепьяно; итальянския арии перебиваются резкими возгласами: Влади-

====page 211====

мир-Мономах!.. древний Рим! Средиземное-Море!.. Все это вместе производит впечатление, которого тебе передать не умею. Это голос судьбы, невнятно, сбивчиво предсказывающий будущее. 
Мне очень жаль расстаться с институтом после девятилетнего в нем пребывания. Ты знаешь, ma chère: за три года перед сим мне следовало выйдти; тогда мне было пятнадцать лет, и страх хотелось скорее из института. Я была такая смешная, совсем не похожа на зеленую: когда папенька объявил, что оставляет меня еще на три года в институте, я плакала, рыдала... Теперь же, напротив, мысль о скором вступлении в свет поселяет во мне грустное чувство, сама не знаю от-чего. Маша смеется надо мной, когда мы о том рассуждаем. Бедная Машенька! она и не думает о будущем, а меня участь её сильно беспокоит. По всему видно, что опекун её, несмотря на то, что родной ей дядя, мало о ней заботится. Помнишь, новенькой она была такая крошечная и худая; все девицы, смотря на нее, говорили: mesdames, это бедная сиротка! — В институт дядя писал к ней только два раза во все шесть лет; и то последнее письмо, в котором отказал в просьбе её брать уроки на apфе, было исполнено упреков. Он называл это безразсудным требованием, советовал больше заниматься рукодельем, нежели музыкою, и впредь не беспокоить его подобными просьбами. После того Машенька никогда к нему не писала; но теперь, получив от него известие, что, не имея возможности взять ее тотчас после выпуску домой, оставляет еще на год в институте, Машенька отважилась просить позволения жить в доме моего отца, пока любезному дядюшке можно будет за ней приехать. Письма наши я тоже к нему писала очень убедительны; но машенькин дядюшка не-слишком сговорчив, и мы со страхом и трепетом ждем от него ответа. 
Прощай, милый друг Глафира! Marie будет писать к тебе завтра; сегодня она дежурная. 

Письмо VII.
Mарья Глафире.
Институт. 
13 января 18.. года. 

Какое смешное время — так и бежит! Давно ли мы говорили: ах, mesdames! скоро ли будет экзамен! и вот, экзамен перед нами. Экзамен! это волшебное слово приводит все в движение. Никогда не было нам столько дела и никогда все занятия наши не исполнялись так успешно и с таким единодушным соревнованием! С самого раннего утра мы, с тетрадками в ру-

====page 212====

ках, громким хором перекликаем героев древней и новой историй, и мильйон раз твердим названия рек, городов и городков целого света. Жаль, ma сhèrе, что тебя нет с нами. 
Я думала, не прийдется больше быть дежурною, как вдруг принесли мне красную кокарду, и я запрыгала от радости. Быть дежурной всегда весело; но в это последнее время нашей институтской жизни провести целый день с maman Б. — согласись, это необыкновенное счастие. Вчерашний день будет для меня всегда памятен. Навязав на руку красную кокарду, я отправилась к maman с грустными мыслями о предстоящей нам разлуке с нею. День прошел очень-скоро. Поутру maman занималась обыкновенною своею работою, а меня посылала с разными приказаниями во все отделения нашего класса, и один раз во второе отделение маленьких. Можешь представить себе, как mademoiselle de service, de la classe verte, важничала перед кофейными! — После обеда я осталась одна с maman; в комнатах было очень тихо, и я среди безмолвия так замечталась о скором нашем выпуске, что, играя кончиками своей кокарды, и не опомнилась, как сказала: «никогда больше я дежурною не буду!..» Maman услышала мое восклицание; мне было очень стыдно, но она отвечала на него с обыкновенным своим снисхождением. Ange maman! какая она добрая! Еслиб ты слышала прекрасные её мне наставления о том, как должно вести себя в свете, и с каким участием расспрашивала о моих родственниках. Но что я могла сказать о них? Никого не знаю, кроме дядюшки, и то только по двум письмам, непредвещающим ничего хорошего. 
Я записала в моем журнале вчерашний день, и спрятала красную ленту в память последнего моего дежурства. 
Знаешь ли, Глафира, меня ожидает благополучиe жить вместе с Олимпиадой, если дядюшка на то согласится. Целый месяц я томлюсь в ожидании от него ответа. Смертельно боюсь, чтоб он не вздумал оставить меня в институте еще на три года. Что делать, ma сhèrе, я не такая bon-enfant; наскучило учиться. Прекрасный город, которого уголок заглядывает в окна нашего класса, давно меня прельщает… Ах, какое будет блаженство, когда отво рятся для нас двери нашего института!.. Adieu, nos maitres! adieu, nоѕ dаmеs de classes! довольно вы нас мучили. — За эту прощальную фразу, я знаю, ты упрекнешь меня неблагодарностию, и совершенно даром. Будто я такая нечувствительная! Мне так же, как и всякой другой, тяжело будет расставаться с maman Б. и даже с классными дамами, не говорю уже о милых девицах наших. Я буду очень плакать. Сцена разлуки представляется мне со всеми трогательными своими подробностями; я живо постигаю всю горечь

====page 213====

её — и при всем том жду с нетерпением печальных минут прощания с институтом. 
Хочешь ли знать, что делала я сегодня после обеда? Мне велели повторять урок на фортепьяно, которое стоит у мадам Н. К-счастию, комната её была заперта, и я вместо того, чтоб возвратиться в класс, отправилась на верх, в дортуар. Там, как всегда в воскресенье, было несколько девиц больных слегка. Все мне очень обрадовались и уговорили, правду сказать, без большего труда, остаться с ними до пяти часов. Сначала мы вздумали представлять экзамен: уселись на табуретах посреди дортуара, читали стихи, экзаменовали друг друга, и смеялись с К., которая не умела отвечать ни на один вопрос. Потом мы повторяли все танцы до усталости, и наконец — удивляйся нашей смелости! мы теснились на окне и поочереди выглядывали из отворенной форточки. Ах, ma chèrе, как шумят эти городскиe! Желала бы я знать, зачем они так суетятся?.. Особливо те, что скачут в экипажах: земля дрожит под ними, а они так и летят счастливые!.. Из всех предметов, мелькнувших по улице, больше всего нам понравилось общество прогуливавшихся дам и кавалеров, которые, смотря на институт, разговаривали с большою живостию, верно о будущем экзамене нашем, который теперь сильно всех занимает. 
Прощай, моя бесценная Глафира! Пожелай блестящего экзамена твоим институтским друзьям; все тебе кланяются. 

Письмо VIII.
Mарья Глафире.
Институт. 
Счастье, большое счастье!.. О Глафира, ангел мой, Глафира! вообрази мою радость: дядюшка позволил мне жить в доме отца Олимпиады, пока ему можно будет за мной приехать. Теперь же, по обстоятельствам своим, он не может выполнить этой обязанности (как видно не слишком для него сладкой!). 
Для полного понятия о моем восторге, Глафира, вспомни, ради Бога, что дядюшка показал свое родственное ко мне участие только двумя письмами, которыми навсегда отбил у меня охоту к нему писать. О, я сто раз благословляю препятствия, его остановившия, и в будущем, если только вздумает за мной ехать, желаю ему встречать их мильйон на каждом шагу. 
Хотелось бы показать тебе это последнее дядюшкино письмо; ты бы удивилась, как мило написано. Этот раз он даже упомина-

====page 214====

ет мне о тетушке и о кузинах: Анне, Мимичке и Улиньке, которые, будто, страх желают со мною познакомиться. Mеrси очень!.. В-заключение, дядюшка с великим красноречием рассуждает о счастии иметь истинного друга, подобного Олимпиаде, с чем меня и поздравляет. Смешно вспомнить, сколько я мучилась в ожидании от дядюшки ответа; не умела рассчитать, что для него гораздо спокойнее поручить меня попечению других, нежели самому обо мне заботиться. И так, ma chère, Бог-знает, что будет вперед, а теперь дядюшка, Олимпиада и я, все мы довольны, все счастливы. 
Знаешь ли, К. была со мною в ссоре целые два дня. Это, ma chère, смешная история, которую мне хочется тебе рассказать. Начну тем, что во все это время, столь близкое к экзамену, все мы были сильно заняты: одна только, mauvais sujet, K., зевая смотрела на общия суеты, и вместо уроков твердила о том, как будет одета в день выпуска. Никто не знал, что она уже получила от своей маменьки вовсе ненужные в институте вещи, и между прочим пренарядную шляпку — но ты можешь себе представить, как старалась она скрыть эту контрбанду. Когда мы все были в классе, она украдкою прибегала в дортуар, и там, одна с своим будущим нарядом, любовалась им на досуге. Случай открыл мне её тайну. В одно утро, я воротилась из класса в дортуар за книгою, и застала К. над раскрытой коробкой. 
- Машенька А…ская, зачем вы сюда смотрите? закричала она мне, покраснев по уши. — Вы так любопытны!.. 
- Только не для ваших глупостей, отвечала я, заглядывая в коробку.
- Моих глупостей!.. повторила она, поспешно затаскивая коробку под кровать. — Не слишком важничайте, Машенька А…ская; скоро будет выпуск, и тогда… посмотрим! тогда те, которые считались здесь последними, явятся первыми, и на оборот... 
- О, никогда!.. вы, ma chère, самая ленивая и тупая из всего нашего класса, везде будете та же самая К., что и здесь. Богатство не даст вам ни ума, ни познаний. Правду сказать, вы не большую сделаете честь нашему институту. 
— Да я о том и не забочусь. Я знаю, кто лучше всех танцует... 
- Ах, умора! кто ж это? не вы ли? 
- Может-быть. 
Не смешите, ma сhérе. Вы так мило танцуете, что все девицы прозвали вас стрекозою. 
- Большая важность все девицы! У нас в институте ни о чем не имеют понятия. Маменька и тетушка находят, что я танцую лучше княжны Г.; кажется, этого довольно. Что же касается до дру-

====page 215====

гих наук, то я нисколько не завидую вашим в них успехам; маменька моя не советовала мне мучиться за книгами попустому. 
- И вы прекрасно выполнили её совет, матушка-сударыня, деревенская барыня. 
- Это что значит? 
- Не притворяйтесь, ma chère; еще никто не забыл, когда вы, будучи новенькой, в красном бархатном платье, которое так смешно было сшито, каждой из девиц говорили: у меня, матушка-сударыня, есть дом! ну, сударыня моя, у меня есть деревня! 
- Перестаньте, А…ская! или я сейчас пойду жаловаться на вас мадам И.! вскричала К., топнув ногой. 
— О чем вы тут спорите, mesdames? спросили девицы, вошедшия в дортуар. 
— К. напала на меня за коробку, которая у неё под кроватью, отвечала я.
- Ах, К.! покажите, что у вас там? закричали ей все. 
- Ничего, mesdames, право ничего. 
- В-самом-деле?.. сказала П. со смехом, вытаскивая коробку.
- Хорошо, mesdames, я покажу вам что-то прелестное! сказала К., поднимая глаза к верху. - Пусть только выйдет отсюда Машенька А…ская; при ней — ни за что! 
— Вы бы напрасно просили меня остаться, сударыня моя! отвечала я, выходя из дортуара. Однакож не успела я сойдти с лестницы, как громкий смех в дортуаре заставил меня воротиться. И что же я увидела! К. стояла посреди всех в шляпке, на которой перья и банты торчали со всех сторон, и будто нарочно, были разложены так, чтоб сделать К. настоящей обезьяной. Вспомни её смешное лицо!.. Все хохотали, смотря на нее. 
- Как вы глупы, mesdames! говорила она, гримасничая на все стороны. — Вы не знаете, что это шляпка à la chaumиèrе. Смотрите, как банты сделаны: это называется la flamme de Vésuvе. Нет, ошиблась... банты мельничные крылья, а цвет на лентах пламя Везувия. 
— Как это мило выдумано! сказала смеясь П. — Смотрите, mesdаmеѕ, у К. на голове хижина с мельницами. 
— И пламя Везувия!.. повторили все с хохотом. 
- Что вы это напали на меня, mesdames? разве это я выдумала? 
- Кому же прийдут в голову такие глупости! 
- А модные магазины? отвечала К., снимая с себя шляпку. - Маменька долго не могла решиться, что для меня выбрать: эту ли à la chaumiére, или à la folle. 
— Последняя была бы вам больше к лицу.

====page 216====

- Постойте, mesdames, вы напрасно напали на K., сказала Б., помирая со смеху. — Я теперь вспомнила. Прошедший год моя кузина вздумала приехать ко мне в институт. Я ей не очень была рада: она слишком важничала и обходилась со мною как с кофейною. Да еще, в добавок ко всему, ничего не привезла — забыла послать в кондитерскую... прекрасное извинение! Я помню, как скучно мне было в то воскресенье; многочисленное собрание наполняло всю залу; родственники теснились вокруг перил, из-за которых девицы протягивали руки, кидаясь на шею маменькам и папенькам. Я едва удерживала свои слезы, смотря на эти радостные свидания — маменька моя, в то время, была от меня так далеко!.. Кузина не замечала моей грусти: впрочем, ей было не до меня; поворачивая свой лорнет во все стороны, она хотела всех знать и говорила со мною только вопросами: кто это такая?.. а эта?.. а эта?.. Mне страх наскучило называть всех по именам; я вздумала наконец мистифировать свою любопытную кузину, и на одно из её бесконечных: «Кто это такая?» отвечала: «Это №47.» - Я спрашиваю о высокой блондинке. - Блондинка №60. — Как фамилия?..- Я вам говорю №60. — Ах, Боже мой! да разве вы не понимаете? вскричала с сердцем кузина. — У нас все по нумерам; вот, смотрите! отвечала я, указывая на перила, где было нацарапано: друзья №89 и №12! и adorable №7! — Кузина пожала плечами и надулась; я уже искала предлога ее оставить, как вдруг одна добренькая дама подлетела к нам ангелом-утешителем, предложила мне конфект, а кузине пропищала: «прелесть ваш чепчик!» — Это à la folle! отвечала кузина. Божусь, mesdames! 
- Ну, кто теперь прав? сказала с торжеством К., надевая опять свою шляпку. Но общий хохот снова ее приветствовал, и она с досады напала на меня с упреками. 
- Что вы это, К.!.. сказала П. — Разве А…ская виновата, что у вас шляпка, в которой вы похожи на обезьяну. Спросите всех девиц.  
— Знать я не хочу всех девиц! увидим, что будет после выпуска — тогда вы все мне запоете одну песню: charmante К. 
За эту сцену К. дулась на меня целые два дня; вчера только я успела ее рассмешить, и мир у нас заключен, - не знаю на долго ли... У меня с нею вечно истории! то перо мое подменит, то закапает чернилами мне тетрадь — хорошо еще, что моя соседка с другой стороны на К. непохожа. С Настенькой 3. мы никогда не ссоримся; после Олимпиады и тебя, я люблю ее больше всего нашего класса.
Прощай, мой милый друг, Глафира! молись Богу о экзамене нашем. — Это уже последнее письмо мое из института - после этого первое, которое от меня получишь, будет начинаться словами: «все

====page 217====

кончилось!..» Далее не знаю, а хотелось бы очень знать, что буду тогда писать к тебе... 

Письмо IX.
Олимпиада Глафире.
Санктпетербург, 24 Февраля. 
Я дома!.. Представь себе мое положение, дорогая сердцу моему Глафира! Какая чудесная перемена! и как быстро прошло все то, чего еще недавно мы ждали-ждали. 
Экзамен, день выпуска, эти важные эпохи жизни институтской, совершились с такою скоростию и так просто, как что-нибудь самое обыкновенное. Не уже ли все на свете пройдет таким же образом? не уже ли... Ах, ma chère! вспомни, сколько было трудов, лени, скуки, удовольствий — все кончилось. Завеса поднята, свет открывается нам шумным и блестящим... Прощай, институт! тебе благодарность, тебе воспоминание! 
Экзамен наш был самый блестящий из всех, какие только когда бывали в институте. Старшая Ж. получила первый шифр; я второй. Эта местная награда превзошла мое ожидание; я всегда думала, что Г. дадут второй шифр, а мне третий. Из прилагаемого листа ты увидишь, какие кто получил награды. Машеньке дали золотую медаль. 
Ах, Глафира! если я проживу сто лет, и тогда не забуду последних дней наших в институте. Все сцены этого незабвенного времени так свежи у меня в памяти, как будто за минуту перед сим происходили. Как теперь вижу прощанье Императрицы с нами. Бледны и неподвижны стояли мы перед нею и глотали свои слезы, опасаясь потерять малейший звук священного для нас голоса. Каждое улетающее мгновение было дорого. Но когда Императрица, с особенным выражением, ей одной свойственным, сказала свое последнее: adieu, mes enfants! все зарыдали... Я и теперь плачу, Глафира. Самый холодный посторонний зритель не мог бы равнодушно видеть великую Государыню, которая прощалась с нами как мать с детьми. Каковы же были наши чувства... Все кончилось для нас; осталось одно воспоминание: выходя из института, мы уносим в сердцах наших ангельский образ Императрицы, горячею любовию и признательностию глубоко напечатленный. 
В день выпуска мы слушали, в последний раз, обедню в церкви институтской. На пороге неизвестной будущности, голоса девиц, готовых навсегда разлучиться, соединились в меланхолическом, торжественном хоре молитвы, поручая судьбу нашу всемогу-

====page 218====

щему Богу. Я пламенно молилась о счастье всех, и с грустным чувством смотрела на милых девиц наших, почти не узнавая их. В-самом-деле, какая вдруг перемена!.. Институтское равенство исчезло. Вместо форменного камлотного платья пестрели костюмы всех цветов; оттенки вкуса и средств резко означали более или менее счастливое положение в свете; но мечты о новой, неизвестной жизни равно оживляли все физиономии. Увы, кто знает, что готовит нам будущее под темной завесой своей! кого весело, кого мрачно встретит оно на новом поприще!.. В институте, куда не достигали до нас никакие заботы светской жизни, все имели равную участь, все шли одним путем, а теперь каждая пойдет своею дорогою, и кто знает, кому как идти прийдется! 
Не стану описывать тебе последнего прощания нашего. Сцена разлуки вспыхнула со всеми печальными своими подробностями. Как буря зашумели клятвы вечной дружбы, вечного воспоминания, слезы, объятия, бесконечные: adieu! ne m'oubliez pas! etc... 
О, институт! драгоценный институт! процветай вечно под покровом ангела-Императрицы!.. Дети, взлелеянные тобою, никогда не забудут мирных стен твоих, где протекло для них столько счастливых лет, ознаменованных милостями обожаемой Государыни, которой августейшее имя есть синоним всех добродетелей. 
Как странно выйдти из института! Я все еще не могу привыкнуть к новому моему положению. После девятилетнего моего отсутствия, дом наш показался мне незнакомым. Я совсем не узнала комнат, назначенных для меня и для Марьи; папенька отделал их с большим вкусом. Бесценный папа! сам обо всем заботился. Особенное удовольствие ожидало нас в увруаре: там радостными восклицаниями приветствовали мы портрет Императрицы, чудесно схожий. — Я бы хотела, Глафира, показать тебе увруар наш, который так мило убран и наполнен всеми многосложными принадлежностями для разных рукоделий. Это большая, светлая комната, в которой вмещаются и шкафики с книгами, и фортепьяно, и арфа — ничего не забыто! И к тому еще множество блестящих безделок. Видно папенька очень богат: тем лучше - он такой добрый! 
Увлекаясь каким-то темным воспоминанием, похожим на давно-виденный сон, я хотела осмотреть весь дом наш. Все привлекало мое внимание; я искала следов первых лет жизни моей. Мнь подали ключ от пустых, давно запертых комнат, и сердце сильно у меня сжалось, когда в одной из них я увидела детскую кровать с полинялой зеленой занавесью. Я люблю эту комнату, Глафира; в ней таится одно драгоценное для меня воспоминание. Этому так давно!.. Я спала там и вдруг пробудилась... Блед-

====page 219====

ный свет лампады падал на стоявшую надо мной маменьку, которая прижимала лицо свое к моему; на щеках моих горели её слезы, она плакала. Был ли то порыв грусти, или мрачное предчувствие не знаю. Но скажи, Глафира, от-чего это одно, одно только это мгновение, так ярко отделилось от непроницаемого мрака, в котором исчезли дни детства моего?.. 
Прощай, мой милый друг, Глафира! Мысли мои летят за тобой в далекую Украину. Машенька тебя цалует, но писать к тебе не хочет в наказание за твою леность. И в-самом-деле, не стыдно ли тебе? Ты уже давно у дедушки, а мы до-сих-пор не знаем людей, с которыми живет наша Глафира. Скорее уведомь обо всем; малейшее обстоятельство, до тебя касающееся, должно быть известно твоему верному другу 
Олимпиаде З.
P. S. От Марьи. Олимпиада выдумала, будто я тебя цалую; я и не думаю! Ты слишком загордилась. Возможно ли так долго не писать к нам ни слова! Видно ты... Но полно, не хочу браниться за глаза, это ужасно скучно. Притом же мне трудно утерпеть, чтоб не поболтать с тобою, хоть немного, о экзамене, о выпуске нашем. — Ах, ma chère, все это было чудесно!.. Счастливая Олимпиада получила второй шифр, а мне дали золотую медаль последнюю... Скажи, можно ли было этого ожидать! Все девицы знают, что по наукам мне следовало получить первую золотую медаль; но классные дамы (что я им сделала?) отметили меня большой шалуньей. — Не скрою от тебя еще одного несчастия - в день выпуска я никак не могла плакать! Все девицы, не выключая и К., рыдали, обливались слезами; одна я будто каменная, — между-тем, как в душе своей я была огорчена не меньше других; сама не знаю, что сделалось со мной: какая-то веселая нотка меня томила и сбивала мысли мои с минорного тону. Ах, Боже мой! не могу равнодушно о том вспомнить. Кто бы мог думать, что в день выпуска я не буду плакать? Что скажут обо мне все девицы! 
Прощай, Глафира, моя милая! Первое письмо мое к тебе будет очень длинно. Много есть о чем писать; голова кружится от всех новостей. Хотелось бы обо всем с тобою поговорить. Отвечай нам скорее на это письмо, и не забудь уведомить подробно обо всем. Мне очень нужно знать, что делается в Малороссии; там живет мой дядюшка, с которым прошу тебя познакомиться, ради меня, ради института! — Ах, еще, знаешь ли что?.. Нет, нет! ничего больше не скажу; я на тебя сердита, и только тогда буду любить попрежнему, когда получу от тебя письмо. 
Марья А…ская.

====page 220====

Письмо X.
Глафира Олимпиаде и Марье.

9 марта 18.. года. 
Село Моторна.

Наконец, mesdames, вы вышли из института, — будьте счастливы! сто раз повторяю: будьте счастливы! 
Хотелось бы мне увидеть вас в новом костюме вашем, а то вы все еще мечтаетесь мне в зеленом камлотном платье с белым фартуком; иначе я вас себе представить не умею. Какое несчастье быть так далеко от вас, друзья мои! Надобно же этой капризной судьбе разлучать тех, кому бы следовало всегда быть вместе. Я ненавижу разлуку. Легко ли это переносить? Немая переписка вместо свиданья и разговоров, чернильные каракульки вместо живых слов! плакать хочется... И в-самом-деле, это ужасно: письма, одни письма, ничего более!.. Со вздохом принимаюсь за перо. 
Я много виновата перед вами за долгое мое молчание; прошу вас, друзья, не сердитесь на меня, даю вам слово исправиться. Вы увидите, mesdames, в этом письме я постараюсь поместить описание людей и мест, собрание портретов и ландшафтов, посреди которых находится ваша честь имею рекомендоваться Глафира. 
Прежде всего я назову вам особ, составляющих семейство наше. Во-первых, дедушка, потом дядюшка Иван Петрович, старший брат моего отца, с женою Катериной Марковной и дочерью Юлией. В прошедшем году, Иван Петрович имел несчастье потерять сына, к которому дедушка был сильно привязан. Смерть этого молодого человека нанесла глубокий удар сердцу дедушки; он сделался мрачен, недоволен всем и всеми. Говорят, в припадках грусти своей, он часто вспоминал о нас, и наконец написал к маменьке письмо, приглашая ее приехать к нему как-можно-скорее. 
Я никогда не забуду дня нашего сюда приезда. Дорогою маменька была очень печальна; я видела она несколько раз украдкою плакала. Село Моторна было уже в виду; мы ехали по дороге, которая вилась внизу крутой горы над рекою. Огромные колеса мельниц с шумом рассекали воду; в однозвучном грохоте их было что-то дикое, унылое. Мы вышли из кареты и начали взбираться по узкой дорожке на гору. Вечер был холодноватый; заходящее солнце сияло из-за багровых туч. С горы открылся чудесный вид, но больше всего привлекла наше внимание блестевшая вдали, сквозь редеющий лес, крыша дедушкина дома. Серд-

====page 221====

це сильно у меня забилось; глаза мои попеременно обращались то на бледное лицо маменьки, то на зеленую крышу, цель нашего путешествия. — Что-то нас там ожидает?.. подумала я, и в ту же минуту, будто в ответ на мою мысль, раздался за рекой звон колокола. Маменька набожно прижала руки к груди: «Дети, молитесь за отца вашего!» сказала она нам. Мы стали на колени... Мне казалось, между фантастическими формами облаков, перебегавших по небу, мелькала тень отца моего. 
- Подите сюда, дети, сказала маменька, подводя нас к деревьям, которых сухие листья покрывали небольшое полуразвалившееся здание, — вид печальный! Крапива пробивалась между распавшихся камней, покрытых гнилью и паутиной; колонны, обросшия мохом, валялись по земле. 
— Это была беседка, построенная когда-то отцом вашим. Здесь провел он много счастливых дней. Бедный! его убила тоска по этим прекрасным местам. Друзья мои! обещайте мне, здесь, на груди моей, клянитесь не вступать в семейство, в которое бы не все согласны были принять вас. Не верьте клятвам, что союз с вами может заменить все, не верьте (и она обнимала нас заливаясь слезами)... Отец ваш женился на мне против воли родителей своих, и не смотря на нашу взаимную любовь, у него не достало сил видеть себя отчужденным от тех, чьи нежные попечения привык принимать с детства. Не я ли была причиною горестной разлуки матери с сыном?.. Маменька закрыла глаза рукою; в памяти её ожили минувшия бедствия. 
Начинало смеркаться, когда мы приехали в Моторну. Вечерния тени ложились на дом, — большое, длинное строениe, и придавали ему мрачную наружность. На крыльце встретил нас какой-то старик с радостными восклицаниями. Я тотчас подумала, что это дедушка, и уже готова была кинуться к нему на шею, но из слов маменьки узнала, что это Лаврентий, старый слуга наш. Мы прошли несколько комнат, везде было тихо и пусто. 
- Не угодно ли подождать здесь? доктор запретил будить барина, — только-что уснуть изволили, сказал Лаврентий. Добрый старик, смотря на нас, плакал и смялся от радости; а между-тем, не теряя времени, пустился в рассказы, быстро перебегая от одного предмета к другому. 
— Часто стали хворать наш старый барин: смерть Егора Ивановича подкосила им здоровье. Правда, был молодец, — царство ему небесное! непохож на отца, весь в дедушку... Господи, Боже мой, как выросли наши барышни! и не узнаешь которая из них Глафира Александровна, которая Елизавета Александровна?.. Вы изволите помнить, сударыня, после смерти моего милостивого

====page 222====

барина, Александра Петровича, меня потребовали в Моторну, и приняли тут очень-строго. Пять лет считался последним из служителей; вдруг, неожиданно, старый барин взяли меня к себе, и, нечего сказать, шесть лет служу при них, и всегда с честью. Теперь все знают Лаврентия Кузмича. Недавно Иван Петрович предлагали барину, на мое место, плута Семена, - он-де и проворнее и умнее старого Лаврентия... 
- Дома ли Иван Петрович и семейство его? спросила маменька. 
- Никого из них нет дома. Иван Петрович поехал осматривать имение в Черн… губернии, а Катерина Марковна с Юльей Ивановной изволили уехать на богомолье в Л... Монастырь. При них у нас не так тихо: дом большой, а повернуться негде; особливо чучел-то в ливреях — избави Бог! Стук да шум, никому покоя нет. Знаете, Катерина Марковна урожденная княжна N., что им старику угождать! хоть деревеньки-то ужь, говорят, все промотаны... 
- Ты вздор говоришь, Лаврентий, прервала маменька. — Бедная Катерина Марковна! Я воображаю себе, как она убита потерею сына! 
- Бог их знает!.. подхватил Лаврентий, пожимая плечами. — Известно, они жалеют, что смерть Егора Ивановича заставила отложить свадьбу Юлии Ивановны. Жених опять уехал в полк. Ну, этот человек — чудо! хорош, богат и не горд. Всякое утро чуть завидит меня: здравствуй, Лаврентий Кузмич! 
Лаврентий лепетал без умолку, как вдруг в соседних комнатах зазвенел колокольчик... все мы вздрогнули. С разинутым ртом кинулся Лаврентий к дверями, и через несколько минут явился проводить нас к дедушке. 
При входе нашем, дедушка хотел встать, но от слабости опустился опять в свои большая кресла. Мы обняли его колени; он не мог выговорить ни слова... Смертельная бледность покрыла лицо его; он бы упал, еслиб маменька его не поддержала. Потом... потом, трудно рассказать. Все мы вместе говорили, плакали. - Дети моего Александра повторял дедушка, обнимая нас. С большою чувствительностию объяснялся он с маменькою о прошедшем.
Через полчаса мы сидели вокруг дедушки и разговаривали с ним как старые друзья. Дедушка премилый старичок! черты лица его правильны и приятны, взгляд исполнен добродушия. Мы скоро с ним познакомились. Лиза тот же вечер выкинула штуку: вздумала рассказать дедушке институтский анекдот Пе-пе-Перет. При первых её словах, я испугалась и наступила ей на ногу, но Лиза ехала на почтовых, остановить было невозможно. Пред-

====page 223====

ставьте же себе, mesdames, снисходительность дедушки: он смеялся от всего сердца и поцаловал Лизу в лоб. 
Теперь скоро будет полгода, как я дома. Эти два слова: «я дома» должны сказать вам все. Я расположилась здесь, как в институте на своей лавке: мне кажется, я всегда здесь жила, всегда была знакома со всеми в Моторне. 
Дедушку люблю больше всех. Нам говорили о его характер совершенно-несправедливо. Подумайте, mesdames: если никто не хотел о нем заботиться, если оставляли бедного старика одного по целым дням и потом говорили: «дуется, капризничает!», кто же тут виноват? — конечно не дедушка. Ему не хотелось говорить: «останьтесь со мною; мне скучно одному!». Он желал, чтоб те, на любовь и внимание которых он имел полное право, старались угождать ему по чувству своей привязанности, а не из принуждения. Мне жаль, mesdаmеѕ, что вы незнакомы с дедушкой: вы увидели бы какой он добрый! Он очень любит рассказы наши про институт и никогда не сердится, если мы с Лизой при нем по спорим. Мы учредили у него дежурство, в котором и кузина наша Юлия участвует, хоть сначала ей это смешно казалось. И вот у нас в Моторне, как в институте, дежурная навязывает на руку красную кокарду и отправляется на целый день в дедушкины комнаты, с пяльцами или с книгой, все равно; в вечеру она должна разливать чай и читать вслух газеты. Дедушка очень доволен таким распоряжением, тем более, что он почти не выходит из своих комнат; у него болят ноги, он носит бархатные сапоги и, по совету докторов, ведет самую регулярную жизнь; для него особо готовят кушанье, он ложится спать раньше всех в доме. 
Дядюшка Иван Петрович имеет вид строгий и задумчивый. Он напоминает мне учителя N; помните, mesdames, этот взгляд, приводивший в трепет ленивых! я бы очень любила дядюшку, но он так холодно-учтив, так неласков, — я почти боюсь его, и потому перехожу скорее к огромной моей тетушке, Катерине Марковне, страшной только ростом своим. Из всех знакомых нам мужчин нет никого выше её, и притом толстота соответствует росту. Я бы назвала мою тетушку гордой, но её пронзительный, громкий хохот придает ей вид добродушия и смягчает надменную наружность, которую ей иметь хочется. С маменькой Катерина Марковна сухо обходится, Лизу почти не замечает, меня одну осыпает ласкамини знаете ли за что?.. нос мой ей нравится! Я говорю не шутя. По мнению Катерины Марковны, маленький, правильный нос первое достоинство в человеке. Если она о ком скажет: «у неё прекрасный нос!» это самая высокая похвала, и гово-

====page 224====

рится таким тоном, как у нас в институте: счастливая! Вообще, Катерина Марковна считает красоту первым благом в мире, и тем сильнее придерживается этого правила, что Юлия её совершенная красавица — высокая, стройная, лицо прелестное! Одного жаль: каждое движение прекрасной Юлии обнаруживает желание быть еще прекраснее. Жеманство у неё всегда на карауле. Если на нее смотришь, или разговариваешь с нею, то не знаешь, чему больше удивляться, красоте ли её, или гримасам. Попадись она к нам в институт, из неё бы сделали чудо; а здесь вечные от неё восторги матери её и мaдaм-Периль все испортили. 
Юлию воспитывала Француженка, Шарлотта Францовна Периль, которая одна учила ее всему, даже и по-русски. Но, к-сожалению, наш варварский язык не дался мадам-Периль, не смотря на то, что она уже около двадцати лет в России, и что, по словам её, скоро отдаст в печать русскую грамматику, своего сочинения, по правилам которой она учила Юлию. Периль уверена, что её русское произношение очень мило и правильно. Послушайте, mesdames, как она говорит. Вчера я крепко спорила с Юлией, что Петербург лучше Парижа; вдруг из-за дверей со смехом показалась Периль. 
- Браво, браво! М-lle Клафир маленьки Спартански! вскричала она. — Я думал только прости народ кри (сrие) о великолепной Рюсси!.. Ну, это будет стоит для моих мемуар! 
Хорошо вам, mesdаmеѕ, что для вас не страшны мемуары Шарлотты Францовны; рассердясь, она грозит ими, как несчастьем. 
- О, я большой ироник! Мои мемуар очень любопытны, говорит она, насмешливо посматривая на тех, кого не любит. — Там есть карошеньки вечи (вещи). 
Впрочем, эти мемуары - тайна: никто еще их не видел, хоть все уже о них слышали. Юлия будет переводить их по-русски; у неё давно лежит толстая тетрадь с белыми листами; на первой странице крупными буквами написано: Мемуары о Рюсси, сочинение Шарлотт Периль. Перевод с франсе Юлии С. — Шарлотта Францовна любит еще рассказывать о прекрасных замках и поместьях, отнятых у неё Наполеоном, которого она никогда не признавала императором, и даже теперь, в известные эпохи политических переворотов во Франции, Шарлотта Францовна надевает белую кокарду. Страх как важничает! В России все ей не нравится, и если она до-сих-пор не уехала во Францию, то это только по дружбе своей к Катерине Марковне. Юлия давно перестала учиться; дедушка говорит, что уже шесть лет прошло, как Периль торжественно объявила, что воспитание Юлии кончено, и что блестящие её успехи в науках превзошли всякое ожидание. 
Довольны ли вы мною, mesdames? Я вам обрисовала главные ли 

====page 225====

ца нашего моториинского общества. Напрасно бы кто вздумал отказаться от своего портрета, — сходство удивительное! Теперь вы не можете сказать, что не знаете людей, с которыми я живу. Урок, заданный мне вами, кончен; остается написать внизу мелким почерком: извините за ошибки, и положить перо. Но мне так весело к вам писать! А вчера еще, начиная это письмо, я жаловалась на сухость переписки, — простите же меня, прекрасные чернильные каракульки! Что бы мы делали без вас?..
Здесь, mesdames, я в полной мере наслаждаюсь тем, о чем мечтала в институте: деревня, уединение, свобода, — чего же больше? я очень счастлива, все меня любят; скуки я вовсе не знаю. Весна в Малороссии должна быть очаровательна; недели через две, когда вы еще будете кататься в санях, в холодном Петербурге, — мы с Лизой надеемся гулять по свежей, зеленой траве. Я с восторгом мечтаю о прогулках в саду, в поле, — как будет весело! Лиза мне верная спутница; жаль, что Юлия ходить не любит. — «В городе другое дело», говорит она: - «а несносная Моторна!.. Что тут за прогулки?» 
Не думайте, однакожe, mesdаmеѕ, что Моторна и в-самом-деле какая пустыня; Юлия сама сознается, что есть эпохи, когда бывает очень весело. Соседство здесь большое и прекрасное. Балы происшествие редкое; за то, по деревенскому обычаю, продолжаются дня три и более. Что вы на это скажете? Три дня сряду танцовать, — это чудесно! Дом в Моторне велик и очень удобно расположен. Катерина Марковна занимает весь верхний этаж; внизу, посередине, приемные комнаты и зала, где, не теснясь, можно танцовать в два кадриля. Дедушкины комнаты тоже внизу, но отделены от гостевых корридором; с другой стороны, такое же отделение комнат занимает маменька с нами. У нас очень мило. 
В мае назначена свадьба Юлии; тогда-то мы повеселимся. Она сговорена за Валентина Михайловича Г., который служит... забыла в каком полку. У нас часто бывает дядя его, Наум Корнеевич Дужебрехенко, живущий в пяти верстах от нас. Вот чудо, mesdames, этот Наум Корнеевич! Увидев в первый раз его патриархальную наружность и эти белые, как серебро волосы, кто бы осмелился подумать, что такой почтенный старик ужасный лгун: первый ве классе по этому предмету!.. Я всегда удивляюсь, как можно так хорошо лгать! Наум Корнеевич говорит обо всем не заикаясь: он знает все, много читал, много видел; в молодости своей он объехал всю Европу, и что он только рассказывает о своих путешествиях! Никто никогда не испытывал подобных приключений. 
Теперь я знаю, что значит страсть много говорить, — эта ужасная

====page 226====

страсть чисто-эгоистическая! Наум Корнеевич живой тому пример: разговаривая с вами, он меньше всего о вас думает; делайте, что хотите, зевайте, скучайте, ему все равно. Он-себе летит на своем крылатом коньке из границ правды, он ослеплен яркими красками лжи своей: пожимание плеч, улыбки, взгляды, насмешливые восклицания, — все это идет мимо его; он счастлив. Под влиянием какого-то очарования, язык у него быстро движется, ничто в свете остановить его не может. Что ему за дело! Еслиб слушатель его умер, он все-таки досказал бы ему свою историю.
Вчера после обеда он пришел к дедушке. Я вышивала в гостиной. Голос Наума Корнеевича доходил до меня, но слова летели мимо ушей; наконец громкий, продолжительный его смех и всегда соло, обратил мое внимание и вызвал мена из-за пялец. На цыпочках подошла я к дверям, и представьте себе, mesdаmеѕ, картину: Наум Корнеевич, как магнетизёр, размахивал руками, сидя против дедушки, который в своем большом кресле преспокойно спал, и на восклицания и хохот Наума Корнеевича отвечал всегда ровным храпением. Я скорее побежала за Лизой. Но вместе с нею смотреть тихонько на эту сцену было невозможно, — мы расхохотались ту же минуту и попались Науму Корнеевичу как рыбки на удочку. Обрадовавшись новым слушателям, он возвысил голос и разбудил дедушку. Зевая и протирая себе глаза, дедушка спросил, чему мы смеялись? 
- Что это, почтенный друг? вы, верно, не поняли, или не дослышали моего анекдота? Это очень забавно; я готов повторить. Помните ли, в 1815 году...
- Знаю, знаю, перебил поспешно дедушка, видя, что ему опять угрожает рассказ длинной истории, при начале которой он так сладко уснул. — Я все слышал; это смешное с вами приключение... 
— Со мною?.. Помилуйте! Мы ехали вместе с Андреем Ивановичем и остановились. 
- На почтовом дворе... 
- Извините, перебил смеясь Дужебрехенко: - Мы остановилась в поле, и...
Дедушка был пойман как ученик, незнающий урока. К-счастию, Катерина Марковна прислала напомнить Науму Корнеевичу, что вист давно его ожидает... 
- Тотчас иду, сказал он, поспешно вставая. — Я совсем забыл о моих любезных дамах, а все вы виноваты, Петр Петрович, вы заговорили меня. Признаюсь, ваша умная беседа для меня приятнее виста; но что делать? из угождения к дамам го-

====page 227====

тов все переносить. До свиданья. Я не забуду рассказать вам моего анекдота. 
Дужебрехенко родной дядя и опекун жениха Юлии, единственного своего наследника. Он чрезвычайно богат; Юлия мне говорила, что её maman часто занимает у него деньги. Вероятно, это заставляет Катерину Марковну слушать, с неподражаемою любезностию, самые длинные рассказы Наума Корнеевича. 
Прощайте, друзья мои! Желаю вам всего хорошего. Веселитесь в прекрасном Петербурге и хоть изредка вспоминайте о вашей 
Глафире С.

Письмо XI.
Марья Глафире.
23 марта 18.. года. 
Санктпетербург. 
Чем начать письмо мое?.. Я бы желала вдруг рассказать тебе все, моя бесценная Глафира. Ах, как весело выйдти из института! как мило в свете, ma chère!.. Я люблю быть в театре, и на бале, и дома, и в карете — у нас чудесная карета! Когда мы несемcя в ней из одной улицы в другую, сердце у меня так и замирает. Пусть говорят, что это детство, мне что за дело? Я наслаждаюсь в вихре новой, прекрасной жизни. 
Вспомни, Глафира, когда мы выглядывали из окон, покрытых зеленою краскою, и завистливым взором провожая всех, кого видели за стенами нашего института, говорили: «Счастливые! как им весело! а у нас вечно одно и то же: классы, столовая, дортуар.» Мы не знали, какое вознаграждение приготовляет нам в будущем это никогда ничем-непрерываемое однообразие нашего затворнического воспитания. Выходя из института, мы переселяемся в новый мир. Боже! как мы счастливы!.. Мне, ma сhèrе, сначала казалось, что я нахожусь под влиянием доброго гения, окружающего меня чудесами. Первый раз, когда я осталась одна в моей комнате, я почти не верила, что я одна и могу делать, что хочу. Испытывая свое могущество, я подошла к окну и открыла форточку... Прекрасная свобода! подумала я, и с важностию девицы совершенных лет улеглась на диване с книгою; тогда мне хотелось, чтоб весь институт, все зеленые и кофейные увидели меня в таком блаженном положении. Но царица-привычка! двери стукнули, я мигом вскочила с дивана и выпрямилась перед Олимпиадой, как перед классной дамой. Мы обе расхохотались. Я очень счастлива, милая Глафира; никто не подумает, что я здесь чужая. Иван Федорович, отец Олимпиады, любит меня

====page 228====

как родную дочь. Я вполне чувствую его отеческое обо мне попечение. С нами живут еще две дамы, прежняя липинькина гувернантка, Каролина Семеновна П., и Агафья Гавриловна, двоюродная сестра Олимпиады. Из наших чаще всех бывают у нас Верочкa, Sophie, две Ф., Дуничка Z., Гераклида, Лиза Л. и старшая Г.; меньшая вышла замуж, и уехала в деревню. Бедненькая! не могу вспомнить как она плакала, когда ее венчали. Она была чудесно-хороша, все любовались ею; одна Агафья Гавриловна охуждала в ней все, начиная с прически волос, вуаля, и даже до её слез, казавшихся ей притворством. Ах, ma chère, какая несносная Агафья Гавриловна! иногда я ее терпеть не могу. Ей очень не йдеть, когда она берет со мною тон классной дамы, потому-что она такая же шалунья, как и я, не смотря на то, что ей уже тридцатый год. Я, право, удивляюсь: шутка ли это, тридцатый год! надобно много жить, чтоб насчитать себе столько лет. Счастливая Агафья Гавриловна! я ей завидую всякий раз, когда вспомню о последнем дядюшкином письме. Не понимаю, от кого бы ему знать, что я считаю себе семьнадцать лет? Письмо от 20-го Февраля; дядюшка поздравляет меня со днем моего рождения, в который мне исполнилось, по его счету, пятнадцать лет, и называет меня малолетной!!! После такого прекрасного комплимента, невидимый дядюшка принимает грозную физиономию; напоминает мне о совершенной от него зависимости и о праве лишить меня наследства, еслиб я вышла замуж без его воли. Можно ли такие глупости!.. Я отвечала дядюшке на его милое письмо, что для меня всегда священна будет власть, данная ему моими родителями, и что ни в каком случае я не забуду своих к нему обязанностей. О замужестве нечего и говорить, я ненавижу идти замуж. Притом прошу любезного дядюшку не считать меня малолетной, потому-что я вышла из института из старшего зеленого класса. Не знаю, хорошо ли я написала? Это меня беспокоит. Признаюсь, дядюшка-невидимка меня пугает. К письму приложены были деньги – тысяча рублей; дядюшка советует мне быть бережливой; по нынешним доходам, более тысячи рублей в год он мне давать не может. Я больше и не желаю: такой кучи денег у меня еще никогда не было. Агафья Гавриловна заняла у меня сто рублей; видишь, chèrе, как я важничаю! 
Бедная Агафья Гавриловна! она была очень богата, но состояние её расстроилось. Не знаю, бывает ли это у вас в деревнях, а здесь очень часто; и когда скажут: «состояние расстроилось» - adieu bonheur, adieu plaisir! все исчезает: карета, дом, имение, все переходит в руки тех, — как их зовут?.. они сначала притворяются добрыми, дают денег сколько нужно, а после требуют

====page 229====

вдвое, и за долг берут все, что могут взять. Так случилось с Агафьей Гавриловной, и теперь, когда мы проезжаем мимо одного прекрасного дома, еще недавно ей принадлежавшего, она проклинает негодяя с длинным носом, который, как на зло, всегда с трубкою в зубах выглядывает из её прежнего будуара. Не понимаю, как ему не совестно! 
Еслиб Олимпиада не вышла этот год из института, Агафье Гавриловне пришлось бы ехать в деревню, которая далеко от столицы, и тем печальнее для Агафьи Гавриловны, что муж её там скончался. Можешь судить, с какою радостию приняла она предложение Ивана Федоровича жить у него в доме и руководствовать нами при вступлении нашем в свет! Теперь мы под её начальством, и, правду сказать, она премилая классная дама; ловкость её и живость неподражаемы. Она всегда умеет найти случай повеселиться, хотя, по словам её, это только для нашего удовольствия, однакожь она, бедненькая, жертвуя собою для своей прекрасной кузины Олимпии, не пропускает на бале ни одного танца. С Каролиной Семеновной нам было бы не так весело; за то, мне кажется, Агафья Гавриловна, в отношении своих к нам обязанностей, часто бывает слишком ветрена и невнимательна. В одном только взыскательность её чрезмерна: мода для неё то же, что для твоей тетушки хорошенький носик; Агафья Гавриловна считает погибшими людей, неследующих моде. Еслиб дело шло о нарядах, это бы еще не беда; но она требует, чтоб мы ходили, смотрели, кашляли по моде. Липинька переносит капризы Агафьи Гавриловны с свойственною ей кротостию, — не даром же ей дали второй шифр, но для меня это нестерпимо! Ты меня знаешь, ma chèrе, я не очень bon-enfant. И в-самом-деле, суди сама, весело ли это: в театре мы никогда не видим начала и конца пьесы; на бал приезжаем после всех; на гулянье должны бегом идти, и ни на что не засматриваться. Одним словом, мода — это цепь, которою Агафья Гавриловна путает нас по рукам и по ногам. Да еще, в добавок ко всему, она любит и на институт нападать. Я расскажу тебе вчерашний наш разговор, во время прогулки по Невскому-Проспекту. 
- Несносные институтки! опять остановились!.. ворчала Агафья Гавриловна, заставляя нас идти скорее. — Мне, право, стыдно показываться с вами в публику. Вы похожи на зевак, только-что приехавших из самой отдаленной губернии. Смотрите на этих дам: тотчас видно хороший тон; скорая походка теперь в моде. 
- Мода приказывает скоро ходить! подхватила я смеясь. — Ваша мода настоящая классная дама, да еще престрогая! я всегда удивляюсь… 

====page 230====

- Чему же вы не удивляетесь? Смотря на ваши институтския странности, я часто думаю, не из луны ли вы к нам пожаловали...
- Какие институтския странности?!! 
- Еще и спрашивает... да мильйон странностей! одни уж эта «ах, ах!» как будто ничего в жизни не видели, Бог-знает, на что похожи! А это детское простосердечие, которое так резко выказывается при совершенном незнании светских приличий... Уверяю вас, в обществе сейчас можно узнать институтку. 
- Очень рада, тем более, что все ваши приличия одно притворство, лесть, неправда. 
- Вот прекрасно! где же вы это видели? 
- Везде. Помните, вчера Василий Андреевич смешил нас, представляя нам Незабудкину, - и в самое то время, когда вы утверждали, что не знаете никого несноснее и скучнее её, она вдруг откуда ни взялась. Тогда надобно было видеть, как вы хорошо умеете притворяться. Смотря на приветливую улыбку, с которою вы ей сказали: «Chèrе amie! только-что о вас говорили!» нельзя было и подумать того, что за минуту перед тем происходило. А сегодня утром, как бессовестно вы уверяли старого франта Д., что он и молод и хорош, между-тем, как стоявшее прямо против него зеркало представляло ему без всякого украшения его милое лицо, которое, будто вопреки вашим словам, дразнило его обезьянскими улыбками. 
— Ну, хорошо, хорошо! А прошу сказать, что бы вы, на моем месте, отвечали графу, когда он назвал себя стариком? 
- Я бы сказала... нет, я бы прежде спросила: а вам, граф, сколько лет? 
- Ах, Боже мой! вскричала Агафья Гавриловна, топнув ногой: — вы еще и в-самом-деле штук натворите. Послушайте, один раз навсегда затвердите этот урок: о летах не спрашивать никого, никогда и ни в каком случае. Это очень неделикатно. 
- От-чего же? свои лета всякий знает. 
— Вам говорят, это нейдеть, не велят законы приличий. Что за донкихотство такое? это хорошо в институте, между детьми, в свете ни к чему не ведет. Незабудкина рассказала мне вчера о вашей Наташе P. анекдот, который можно применить к каждой из вас. Она своею институтскою правдою поссорила мать свою с генеральшей Г. На балу у Ботова, дочери генеральши, — между нами сказать, преветреные девицы, хоть обе ужь гораздо за двадцать лет, — обворожили совершенно Наташу. Рука-в-руку они таскали ее по залам, кокетничали, хохотали; Наташа одна не смоглаб и пикнуть, но с новыми своими друзьями расходилась хоть куда. По воз-

====page 231====

вращении с бала, мать объявила Наташе свое неудовольствие за её внезапную дружбу с девицами Г. - К чему это? они тебе не по летам, говорила она Наташе: — я не хочу, я запрещаю тебе короткое знакомство с ними. Спустя неделю, Наташа встретилась с девицами Г. на вечере у Незабудкиной, и тут-то вышла комическая сцена! Девицы Г. побежали к Наташе с распростертыми объятиями; Наташа отступила от них с холодным поклоном, и на все их дружеския восклицания - поклон, прeнизкий поклон, и то с потупленными глазами. Девицы Г., воображая, что это институтская застенчивость, схватили ее под руки; тогда Наташа, вырываясь от них, вскричала: «Ради Бога, mesdames, отстаньте от меня! маменька не велела мне дружиться с вами». Легко представить себе положение матери. После, когда она бранила Наташу за её глупую откровенность, Наташа отвечала: ах, маменька! да разве можно лгать?.. 
- Прелестно! я обожаю институт! отозвался кто-то за нами толстым голосом. 
- Вы всегда подслушиваете, mоn соuѕиn, сказала смеясь Агафья Гавриловна молодому своему родственнику Дандину.
- Я нарочно шел тихонько за вами, чтоб не прервать вашего интересного разговора; теперь же, я готов спорить с вами, mа соuѕиnе, и повторяю вопрос Марьи Федоровны: какие институтския странности?.. 
- Полно, полно! перебила Агафья Гавриловна: — я не хочу с вами спорить, вы всегда на их стороне. 
Кто же этот добрый Дандин? спросишь ты, Глафира, с провинциальным любопытством. Здесь, ma сhèrе, все молодые люди похожи на Дандина; у всех одна манера. Все они очень добры, услужливы, любезны, любезны так, что никогда не услышишь от них правды; можно подумать, что они условились между собою, говоря с дамами, ужасно лгать. Они незадумываясь отпускают всем и каждой одни и те же комплименты; я сама слышала, как одну горбатую уверяли, что у неё прекрасная талия, — так и хотелось сказать: «Не верьте, ma chère!» Право, смешное обыкновениe! Впрочем, я рада, что я женщина; лесть приятна: знаешь, что обман, но важничаешь, как принцесса. Иногда, я нарочно роняю платок, перчатки, и когда все засуетятся мне прислуживать: «Merci, merci bien M-r!..» Не правда ли, уморительно! Это я пишу тебе, милый друг, Глафира, по секрету. 
Прощай, мой ангел! Обнимает тебя от всего сердца
М. Ан…ская. 
P. S. Ах, как я ветрена! хорошо еще, что не успели отнести письмо на почту. Совсем ужь запечатала и отправила, а забыла на-

====page 232====

писать о главном. Ради Бога, милая Глафира, узнай о моем дядюшке, кто он, и что он? Иван Иванович Ан…ский. Тебе это так легко: он живет в Малороссии, там же, где и ты. Постарайся, душенька, разведать, что он обо мне думает? Кстати, давно хотела просить, уведомь, как в Малороссии? Я не имею никакого понятия о моей родине. Что там делают? мне кажется, там очень смешно. Прощай, до письменного свидания! 

письмо XII.
Глафира Олимпиаде и Марье.
30-го апреля 18.. года. 
Село Моторна. 
Как хороша весна в Малороссии!.. У вас, в Петербурге, друзья мои, еще холодно и сыро, а здесь уже цветут сады. Я не чувствую под собою земли, когда прогуливаюсь между деревьями, обвитыми белыми и розовыми гирляндами, которых благоухание так упоительно. Здесь, под этим светлым, поэтическим небом, весна - прелесть, очарование!.. Еслиб можно было, mesdamеѕ, перенести вас сюда, хоть на минуту, Машенька бы увидела: смешно ли у нас в Малороссии! 
С чего ты это взяла, ma chère?.. Вы, там-себе в Петербурге, воображаете, что Малороссия населена чудаками. Я и сама так думала, но божусь вам, mesdames, это неправда. Здесь очень мило; земля прекрасная, а люди - как обыкновенно люди на белом свете: много есть добрых и хороших, а для контраста с ними злых и смешных, столько же, как и везде. Только, сначала, поразил меня здешний выговор, несколько жесткий для ушей привыкших к правильному петербургскому произношению. Коренной малороссийский язык, употребляемый одними простолюдинами, изгнан из хороших обществ; только изредка можно услышать какого-нибудь почтенного старика, или старуху, которые, наперекор всем, дерут-себе на своем природному языке очень мало и оригинально. Для меня же, малороссийский язык - прелесть: в нем есть какая-то особенная живость, наивность, и притом лаконизм в высшей степени. Когда дедушка приправляет свои рассказы малороссийскими фразами, я едва перевожу дух, чтоб не проронить ни одного слова. Вы бы рассмеялись, mesdаmеѕ, еслиб увидели мою горничную, впрочем, премиленькую девчонку, — имя ей Горпина!.. Когда она входить ко мне, я нарочно спрашиваю, - кто там? — и всегдашний её ответ: се я!, а вместо да говорит: эге! Когда поживу здесь дольше, буду учить вас по-малороссийски, теперь же — не здывуйте, панночки!

====page 233====

Вот странно: как бы я ни была печальна, — с вами, mesdames, всегда готова смеяться; даже и теперь, хотя мне очень, очень грустно. Со мною случилось необыкновенное происшествие. Прежде всего должно вам сказать, дедушка чрезвычайно меня балует; он любит меня больше, нежели Лизу и Юлию. Я сама знаю, что я ничем не лучше их, но дедушка о том и думать не хочет. Пристрастие его ко мне доказывает, что есть симпатии, в которых нельзя дать себе отчета. 
Я уже описывала вам развалины беседки на горе, в дубовой роще, примыкающей к нашему саду; там моя любимая прогулка. Один раз, когда все наше моторнинское общество собралось у дедушки, я, говоря с Юлией о своих прогулках, слегка упомянула о мрачном впечатлении, производимом на меня развалинами беседки. Дедушка, который, казалось, вовсе меня не слушал, вдруг прервал разговор свой с Катериной Марковной, и, обращаясь ко мне, сказал: «Что жь, Глафирушка, если хочешь, мы восстановим старую беседку». – Это было бы прекрасно! отвечала я с восторгом. 
— Да, да, продолжал дедушка: я отдаю это в полное твое распоряжение. Завтра же пошлю за архитектором; пусть сделает план по твоему желанию. Делай, душенька, что хочешь, — все здесь твое. Я объявляю вам, что Моторну отдаю Глафире. Лиза и Юлия получат Деревни в Ч… Губернии… дедушка закашлялся и остановился. 
Последния слова его произвели на всех какое-то странное впечатление. Дядюшка Иван Петрович переменился в лице, и, взглянув на меня, хотел улыбнуться, но вместо улыбки вышла довольно странная гримаса. Признаюсь, mesdames, я испугалась, сама не зная чего; все на меня смотрели, — мне было неловко, душно на сцене, на которую вывел меня дедушка. Молчание продолжалось несколько минут; наконец Катерина Марковна встала и с негодованием сказала дедушке: — Это будет обидно для Юлии! 
- Она и Лиза будут иметь равные части, отвечал хладнокров но дедушка. — Что же касается до Глафиры, на это есть непременная моя воля, и пр. 
На другой день, Иван Петрович уехал не простясь с дедушкой. Во время его отсутствия, продолжавшагося около двух недель, Катерина Марковна не выходила из своих комнат. Напрасно я упрашивала дедушку не делать ничего против желания родителей Юлии; на все мои убеждения он только махнул рукою и сказал: — Не хай же!.. Такой уж у него характер: как сказал так и будет. Теперь, слава Богу, никто больше о том не вспоминает; дядюшка и тетушка обходятся со мною ласковее прежнего, - и в-самом-деле, разве я виновата?

====page 234====

Между-тем приехал архитектор, явились работники, и постройка моей беседки началась с большою деятельностию. Я вам пришлю план, — увидите, mesdames, как мило. На месте развалин поставится красивый памятник моему отцу, а в нескольких шагах оттуда чудесная новая беседка. Мы с Лизой всякий день ходим смотреть на постройку, занимающую меня столько, что представить себе не можете. Теперь, вот в чем история: на прошедшей неделе два дня сряду шол дождь; на третий день пасмурно и сыро. Лиза решительно отказалась от прогулки; меня также хотели удержать, но я обещала маменьке и дедушке не ходить дальше липовой аллеи в саду. «Ветер меня не унесет!» сказала я закутываясь в свое манто, и страх рада была увернуться от всех на свободу. 
Любите ли вы, mesdames, смотреть на небо, покрытое тучами? Для меня это наслаждение. Прогулка моя тем больше меня прельщала, что небо было пасмурно; облака, то светлые и прозрачные, то густые и темные, быстро мчались, уносимые ветром. Я любовалась их фантастическими формами: над мной летали чудовища, великаны, башни, колесницы, — все это являлось и исчезало, картинно рисуясь на сине-багровом небе. Я думала… сама не знаю о чем. Мне было и грустно, и весело; я находила удовольствие быть одной, смотреть на тучи, прислушиваться к шуму деревьев, - в воздух было что-то свежее, очаровательное... Я прошла несколько раз по большой липовой аллее, но меня мучило желание полюбоваться прекрасным видом с горы, и я, не долго думая, выбралась из сада в лес, а там, — дaлее и далее по знакомой дорожке, и наконец, задыхаясь от усталости, остановилась отдохнуть под горою. Но там я была выведена из мечтательного мира в настоящий самою прозаическою сценою. Наветречу мне, громко бранясь между собою, бежали с горы два мальчика; один из них, указывая другому на большую черную тучу, звонким голосом прокричал: «шчоб тебе Дмитрусю, побило тее, шчо в хмари гуде!» 
В другое время это б меня рассмешило, но тогда — я невольно вздрогнула, и глаза мои со страхом остановились на странной туче, которая с гулом неслась у меня над головою. Вся прелесть быть одной исчезла. Жалея, что зашла так далеко, я хотела воротиться домой, как вдруг сверкнула молния, ударил гром, и — Боже мой, какая поднялась буря!.. Одна надежда мне осталась укрыться в начатом на горе строении, и я пустилась бежать на гору. Это было не легко; ужасный вихорь оспоривал у меня каждый шаг, и безжалостно толкал меня назад. С большим трудом взошла я на гору, но - увы! буря свирепствовала там еще сильнее. Ветер с воем охватил меня со всех сторон; неви-

====page 235====

димые руки срывали с меня манто и шляпку... и между-тем, как я старалась удержать манто, моя соломенная шляпка полетела на воздух как птица. В то же мгновение раздался звон колокольчиков; внизу, на большой дороге, показалась коляска в шесть лошадей, и моя шляпа, которой длинный, белый вуаль придавал какую-то неопределенную форму, понеслась прямо на встречу коляске... Ужас, ужас! Я помню, я вскрикнула и закрыла глаза. Стоны, ропот, проклятия людей, ехавших в коляске, — ржание и топот лошадей, все это доходило ко мне, как в тяжком сне. Наконец, собравшись с силами, я побежала к коляске, опрокинутой близ самого провалья. Высокий лакей суетился около молодого человека, без чувств лежавшего подле камня, обрызганного кровью. 
- Боже мой! кровь из головы... он верно ударилcя головою об камень! вскричала я, ломая себе руки. 
— Да, спасибо вам! проворчал лакей, поглядывая на меня искоса. — Лучше бы вам, сударыня, в такую погоду сидеть дома, продолжал он с негодованием: - нежели этими чортовыми шляпками пугать лошадей. 
- Он умер! умер! повторяла я, с отчаянием смотря на окровавленную голову и на лицо, непоказывавшее ни малейшего знака жизни. 
- Вставай, да беги скорее за водой! закричал злой лакей, кидая серебряную кружку мальчику, который, валяясь подле коляски, с плачем жаловался на боль в ноге. Ну, полно жь хныкать, пошел! 
Мне жаль стало бедного мальчика; я побежала с кружкою к реке, и в одну минуту воротясь, брызгала водою смертельно-бледное лицо незнакомца. Он жив! он дышет! закричала я с восторгом... Молодой человек судорожно вздохнул и открыл глаза. Поставьте себя на мое место, mesdames: быть причиною такого ужасного случая! 
Незнакомца усадили на камне; он посмотрел на меня и приложил руку ко лбу, будто стараясь что-то вспомнить. О, тогда я желала быть от него за тридевять земель! Зачем было не уйдти прежде, думала я, ожидая заслуженных упреков. Судите же о моем удивлении, когда он, в самых милых выражениях, начал благодарить меня за мое участие, за мое сострадание, за — Бог знает, за что!.. Напрасно высокий лакей, с злым триумфом, вытащил мою шляпку из-под колес, - он только с улыбкою сказал: «совершенно испорчена!» Сам ангел доброты не может быть добрее. С каким великодушием усиливалися он скрыть свое стра-

====page 236====

дание! Но разве я не видела раны на голове его?.. При одной мысли о том кровь у меня леденеет. 
Я предлагала ему нашего доктора, приглашала к нам... Странно! при имени дедушки легкая краска, ту же минуту, покрыла бледные щеки его, и он с видимым смущением отвечал: «благодарю вас! мне недалеко домой.» Следовательно, он живет у нас в соседстве; жалею, что не узнала, кто он такой. Но тогда я была так расстроена, что не могла думать ни о чем; все предметы вокруг меня терялись в каком-то хаосе. Я видела только его бледное, страждущее лицо, а спросить о имени его и на мысль мне не приходило. О, mesdames! еслиб вы знали, как совестно мне было оставлять его слабым, почти умирающим, среди большой дороги, без всякой помощи. Когда я уходила, он смотрел мне вслед с таким печальным и задумчивым видом! 
Погода прояснилась, но мне уже не хотелось продолжать мою прогулку. Я спешила домой рассказать маменьке и дедушке свое приключение. Меня ужасала мысль, что моя шляпка, эта ничтожная вещь, чуть не была причиною смерти прекрасного молодого человека. Он ехал так хорошо, спокойно; может-быть, в веселых мечтах являлась ему долгая и счастливая будущность, и вдруг, жизнь на волоске!.. Ах, как мало значит жизнь наша в этом мире!
- Охота же гулять в такую погоду! вскричала встретившая меня Лиза, и, не дав мне оправиться, потащила в дедушкины комнаты. Дедушка был в сильном обо мне беспокойстве, и только что хотел-было погонять меня за мою прогулку, как общия восклицания остановили его при первых словах, и он, взглянув на меня, вместе с другими вскричал: 
— Боже мой! что с тобою, Глафира? Тогда только увидела я, в каком была параде! Манто мое и платье были забрызганы и кровью, и грязью, а волосы падали на лицо совсем-развившимися локонами. Лиза жала мне руки; маменька заботливо спрашивала: не ушиблась ли ты, не больна ли? 
Наконец, дедушка, видя, что я цела и невредима, расхохотался и сказал: — Перестаньте мучить ее! ей, право, это к-лицу. Смотрите, не похожа ли она теперь на трагическую актрису, только-что совершившую на сцене ужасное злодеяние!.. Ну, Глафира, начинай свой монолог, мы слушаем.
— Вы шутите, дедушка, а между-тем, вы точно угадали, отвечала я.
Тут посыпались вопросы со всех сторон; но рассказ мoй прoизвел действие совершенно противное тому, что я ожидала: о молодом человеке, так сильно пострадавшем, пожалели слегка; все

====page 237====

внимание, все заботы обращены были на одну меня. Маменька терла мне виски одеколонью, доктор заставил принять капель, дедушка советовал лечь в постель; все хлопотали обо мне; о бедном же незнакомце никто и не думал! и даже, на мои опасения о жизни его, мне почти с досадою отвечали: «пустое! выздоровеет.» Это навело на меня тоску; я ушла в свою комнату, и там на свободе плакала, плакала... Не предчувствие ли это какое?.. я очень боюсь. Сам доктор говорит, что раны на голове всегда опасны и часто влекут за собою смерть, или сумасшествие. Боже мой! быть причиною такого несчастия... Я в отчаянии... 
Знаете ли, mesdames, еще какая странность! С первaго взгляда черты лица этого человека показались мне знакомы. Эту приятную физиономию видела я и прежде, но где и когда никак не могла вспомнить. Только вчера, вдруг пришло на мысль, и я схватилась за ящик с рисунками, между которыми тотчас отыскала портрет моего незнакомца. Вспомните, mesdames, бюст Алкивиада, в 1-м отделении старшего класса — сходство разительное! 
Прощайте, мои друзья, Липинька и Маша! вы, вечно милые сердцу вашей Глафиры С. 
Несколько слов Маше. – Смешная ты, Маша! если у тебя спросить, ты расскажешь все города и местечки в Малороссии, а между-тем пишешь, что разведать о дяде твоем для меня легко, потому-что «и он живет в Малороссии.» Да разве мы здесь все вместе? Ты уже слишком в миньятюрном виде представляешь себе твою родину. — К-сожалению моему, дядюшки твоего никто не знает. Видно он живет далеко от нас; однакож я не теряю надежды исполнить твое поручение. Я даю тебе слово: никого из наших знакомых, и даже, при удобном случае, и незнакомых, не оставлять без вопроса: «Не знаете ли вы Ивана Ивановича Ан…ского?» — Будь уверена, ma сhèrе, что для меня было бы очень приятно известить тебя о нем. 

ПИСЬМО XIII.
Глафира Олимпиаде и Mарье.
18 мая 18.. года. 
Село Моторна. 
Сегодня ровно две недели после приключения с опрокинутой коляской. Вы не можете себе представить, друзья мои, как мучительна для меня неизвестность о человеке, заплатившем, может быть, жизнию за мою глупую неосторожность! Дома у нас смеют-

====page 238====

ся над моими опасениями, и находят меня несносно-скучной. Что жь делать? у меня всегда перед глазами окровавленная голова и бледное лицо Алкивиада... пусть будет он Алкивиадом, пока не узнаю имени его. Но это по секрету, mesdames; я никому кроме Лизы и вас не говорила о сходстве незнакомца с бюстом Алкивиада. Ах, еслиб я знала, что приключение от моей шляпки не имело для него худых последствий! Но кто мне о том скажет?.. Mesdames, у кого есть терпение, — дайте мне!... Однако, мои печальные восклицания и вздохи могут навести на вас тоску, — буду говорить лучше о чем-нибудь другом. Еслиб не это со мною приключение, я бы теперь, в полной мере, наслаждалась прекрасною весною. Май в деревне чистая поэзия. Для меня понятны иеремияды Юлии на скуку деревенской жизни: у неё только и помышления, что о Москве, где она проводила прежде каждую зиму. Моторну она ненавидит, даже и теперь, с её зеленью и цветами!
- Молчите уж вы, mа соuѕиnе, с вашими деревенскими удовольствиями, говорить она мне с насмешкою: — нечего сказать, хороши удовольствия! Конечно, для того, кто не видал ничего лучшего, и проч. 
Так бы и хотелось выбранить Юлию хорошенько, по-институтски, чтобы не слишком важничала. Я не спорю, деревенская жизнь очень монотонна; самый незначущий случай, нарушающий eя вечное одно и то же, кажется важным происшествием, но по-моему, это именно и придает ей особенную прелесть. На-пример, со вчерашнего дня нас чрезвычайно занимает, как бы вы думали, что такое? у вас бы на то и внимания не обратили, а у нас... хотите ли знать, что значит приезд соседей из столицы? 
Вчера я, одна в зале, играла на фортепьяно; вдруг, двери с шумом растворились, — вбежала Юлия с сияющим от радости лицом, и показала мне надписанное по-французски и раздушенное письмецо. 
- От Валентина Михайловича? спросила я, отводя нехотя глаза от своих нот. 
- Боже мой! похоже ли хоть мало это аристократическое письмецо на его письма? отвечала с досадою Юлия. — Скажу вам по секрету, ma cousine: похвалы о моем женихе слишком увеличены. Он хорош и умен, это правда; но я не знаю, рассеян ли он, или горд, а такого не услужливого и нелюбезного молодого человека трудно встретить. У меня часто с ним бывали сцены: раз, идучи в сад, я нарочно забыла мои перчатки; кавалеры, бывшиe тогда с нами, тотчас это заметили, насказали мне тысячу милых глупостей о красоте моих рук, и пустились бежать за перчатками, стараясь опередить друг друга. Валентин, с обык-

====page 239====

новенною своею любезностию, не трогался с места, и еще смотрел на меня с таким лукавым и насмешливым видом, что я вышла из терпения, надулась, не хотела говорить. Другой пришел бы в отчаяние, а ему и нужды нет! Он остановился перед кустом роз, и вместо того, чтоб, хоть из приличия, сделать сравнение между розами и мною... 
— Да от кого же это письмо? перебила я Юлию, лепетавшую в каком-то блаженном упоении. 
- От несравненной княгини Натальи Павловны. Вообразите мою радость, она приехала сюда на целое лето. Помните, я вам рассказывала о её великолепных балах в Москве, - Dieu! как у неё всегда было весело! Желала бы я знать, с нею ли Беноров? Вот был в меня влюблен!.. 
— Не этой ли княгине принадлежить прекрасное, большое село, в шести верстах от нас... забыла как зовут? 
- Червоны-Шапки. Такое соседство большое счастье. Вы увидите, Глафира, княгиня затеет здесь разные веселости; у неё прекрасная музыка в Червоно-Шапках. Княгиня ожидает к себе гостей из Москвы, в числе которых верно и Беноров. Я воображаю, как он удивится, когда узнает, что я сговорена, — бедняжка! 
- Ты здесь, Жюли? а мы послали за тобой в твою комнату, сказала тетушка, входя в залу с Периль. — Шарлотта Францовна советует тебе, для визита княгини, надеть завтра голубое платье. 
- Какой доброй princesse, и какой постоялой в чувствах! всегда помнит М-lle Julie, сказала Периль. 
- А это к кому относится? подхватила смеючись Юлия, указывая cтроку в письме: Bien de choses de ma part à l'aimable Mme Perile. Знаете ли, maman, мне кажется, княгиня сделает нам визит сегодня. В записке её последнее слово: au revoir! 
— Она сегодня будет непременно, сказала Периль. 
— Ну, я бы не желала, сказала тетушка, с беспокойством посматривая на стены и мёбель комнаты. Прежде надобно привести все в порядок... 
- Maman, maman! смотрите, там, на горе... 
Все кинулись к окнам. Сквозь поднявшуюся пыль, версты за две от Моторны, быстро катил экипаж, блестевший от солнца. 
— едет, едеть! вскричала испуганным голосом Юлия, выбегая из комнаты. 
— Это он сам, княгинь — la princesse! повторяла Периль. 
Тетушка схватила колокольчик и начала звонить как на пожар. Поднялась беготня, стук и хлопанье дверей. «Княгиня, княгиня!» раздавалось по всем углам дома. В залу набежали люди

====page 240====

с щётками, с метелками, с курильницами, ужас написан был на всех лицах. Периль командовала с необыкновенною живостию, и не смотря на то, что была очень встревожена, язык её сохранил всю силу и проворство трещётки, — приказания так и сыпались. Стук кареты на дворе прервал суматоху. Тетушка топнула ногой, — герои с мётлами и щётками исчезли в одну минуту. Парад был сделан, — чахлы с мёбели сняты, все прибрано.
- Наум Корнеевич Дужебрехенко! сказала я. 
— Быть не может! возразила Юлия, которая успела уже переодеться, и задыхаясь прибежала встречать княгиню. — Да не оптический ли это обман?.. вскричала она, выглядывая из окна: и в-самом-деле Наум Корнеевич!
- Какая досада! повторили все в один голос, разумеется исключая меня.
Наум Корнеевич явился с веселым видом, и еще на пороге кричал: — Новость, большая новость! 
- Знаем, знаем, княгиня Н. в наших местах. 
- Я даже получила от неё прелестную записочку, сказала с торжествующим видом Юлия. 
- Что мне за дело до княгини и её записок!.. Моя новость мильйон раз лучше: племянник мой приехал. 
- Где он? зачем не здесь? посыпались вопросы. 
- Тотчас все узнаете, отвечал Наум Корнеевич, и, церемонно обращаясь ко мне: — Маменька и сестрица здоровы ли, Глафира Александровна? 
— Ах, оставьте комплименты ваши! перебила тетушка. — Говорите скорее, где наш любезный Валентин Михайлович? 
— Сидит дома с перевязанной рукой, и это еще, слава Богу! Он был смертельно ранен. 
- Вы меня в ужас приводите! — Ах! что с ним случилось? скажите, Наум Корнеевич, говорила жеманясь Юлия. 
— Благодарю вас за участие в моем герое. Будьте спокойны, Юлия Ивановна; искусство доктора спасло его; а уж напугал было меня, голубчик, до смерти. Представьте себе, у ворот показалась давно-ожидаемая коляска; спешу на встречу милому гостю, и что же? Валентина моего выносят бесчувственного; я вижу раны, кровь!.. В отчаянии расспрашиваю и узнаю — какъбы вы думали? на него напали разбойники... Чудеса в нашей стороне!
Общия восклицания прервали Наума Корнеевича, который, насладившись нашим удивлением, продолжал: 
- Да, да, разбойники! я вам это говорю. Мой Валентин показал чудесную храбрость: один отбился от шести человек. Прав-

====page 241====

да, и его ранили опасно, но все бы еще ничего, еслиб к ранам не присоединилась проклятая горячка. 
- Боже мой, какое несчастие! вскричала тетушка. 
— Бедный Валентин Михайлович! сказала Юлия, закрывая глаза платком.
- О, еслиб видел Валентин эти драгоценные слезы! сказал Наум Корнеевич, цалуя у Юлии руку. Знаете ли что, Катерина Марковна? участие на словах хорошо, на деле лучше: — прошу вас сделать честь посетить моего больного завтра. Счастие видеть прекрасную невесту ускорит его выздоровление; не так ли, Юлия Ивановна? 
- Если маменьке угодно будет, отвечала запинаясь Юлия. 
— Вы знаете, почтеннейший Наум Корнеевич, что я всегда бываю у вас с большим удовольствием; только теперь я, право, не знаю... отвечала тетушка, се замешательством посматривая на Периль, которая с досады стучала в пол ногою. 
Наум Корнеевич с явным неудовольствием посмотрел на Юлию и на тетушку, и после минутного молчания, тягостного для всех, вышел из комнаты. 
— Я, право, боюсь, он рассердился не на шутку! сказала тетушка. — Надобно отложить визит наш княгине и поехать завтра к нему. 
- Ах, maman! да мне это вовсе неприлично... 
- Браво, М-lle Julie! вот что значит лючить прекрасной эдукаци! вскричала Периль. 
- Какой вздор, Жюли! Валентин Михайлович твой жених. 
- Однако, я не поеду к нему ни за что в свете. Он мой жених, это правда, - да разве невесты делают визиты женихам? Подумайте только, maman!
— Ну, пожалуй, оставайся-себе дома, mon ange; я поеду с Шарлоттой Францовной. 
- Избави Бог! возразила с жаром Периль. — Еслиб я носила рясу сестер милосердия, я бы охотно посещала больных; но в моем положении и в мои лета ехать к молодому мужчине... 
- К-чему такое жемaнcтвo, Charlotte? Вы, кажется, одних со мною лет.
— Я одних лет с вами!.. вы это говорите нешутя? Разве сорок два года и пятьдесят лет одно и то же? 
- А вам и до-сих-пор сорок два года? — Это мило! За десять лет вы столько же себе считали. 
— Пойдем ко мне в комнату, ma соuѕиnе, шепнула мне улыбаясь Юлия; и между-тем, как мы бежали вверх по лестнице, голоса тетушки и Периль целыми октавами возвышались.

====page 242====

- Maman напрасно спорит: Шарлотта Францoвнa всегда поставит на своем, сказала Юлия, открывая шкап с платьями. 
- Посоветуйте мне, ma соuѕиnе, что надеть завтра. 
- Куда же вы? 
- Что за вопрос? Конечно, к княгине. 
- Я вам удивляюсь, Юлия. Жених ваш возвратился после долгого отсутствия, с ним был случай... 
- История о разбойниках очень занимательна, прервала смеясь Юлия. — Но вы забыли, что Наум Корнеевич не может быть счастлив, не солгав. Из его рассказа, я только верю тому, что Валентин болен. 
— И вы спокойно оставляете его выздоравливать? 
- Что же мне делать? Не уже ли для него откладывать визит к княгине?
- Не уже ли для визита к княгине откладывать свидание с тем, кого любишь? 
— Ах! это продолжение нашего вчерашнего разговора. По-вашему, мне бы должно было грустить и плакать целые семь месяцев разлуки моей с Валентином. Избави Бог от такой чувствительности! 
- Еслиб вы испытали тоску разлуки, для вас живее была бы радость свидания. Мне кажется, есть наслаждение в этой вечно-грустной мысли, с которою душа следит... 
— Я заранее поздравляю счастливца, которого душа ваша будет преследовать, прервала с насмешкою Юлия. У вас еще детский образ мыслей. Любопытно будет видеть вас влюбленной! 
- Этого никогда не будет. 
- Зачем же вы покраснели? 
Глупейшая привычка краснеть! от неё мне, mеѕdаmеѕ, нет спасения. 
Из всех этих споров и разговоров вышло решительное определение: ехать завтра к княгине. Наума Корнеевича аттаковали с слабой стороны: слушали и восхищались его рассказами так мило, что он перестал сердиться.
До свиданья, mesdames! Я кончу мое письмо после визита нашего к княгине. Катерина Марковна просила маменьку отпустить и меня с ними. Признаюсь, я с радостию приняла это предложение, в надежде, не встречу ли у княгини Алькивиада. В соседстве нашем есть один молодой человек, родственник княгини, который, по словам Юлии, очень похож на моего незнакомца. 
17-го мая. — Вчера, по назначению тетушки, должно было в одиннадцать часов выехать в Червоны-Шапки. В десять часов я была готова. Дедушке очень понравилось мое белое платье с коралло-

====page 243====

вым прибором, и он, спросив у меня, одета ли Юлия, велел позвать ее к себе. Я застала Юлию еще в полном неглиже; она не могла сладить с своею прическою, и, увидев меня, вскричала: 
— Ах, как вы счастливы, Глафира! вы одеты, и очень мило, — а я, посмотрите! с этими ужасными пуклями не похожа ли я на безобразный старинный портрет, висящий в дедушкиной спальне? Вот ужь рококо! — Юлия сделала чудесную гримасу в зеркало, потом растрепала свои волосы и опрокинула на пол банку помады. 
Сцена была патетическая для тетушки и Периль; они тяжело вздыхали, смотря на неудачную прическу волос. Подражая им, Аннушка, горничная Юлии, старалась корчить самую печальную мину. Тогда во всем блеске явилось давно- известное вам, mesdames, мое искусство убирать волосы. С уверенностию знаменитого Гелио замахнулась я гребнем над хорошенькою головкою моей кузины и в несколько минут вывела ее из отчаянного положения, в котором была она. 
Как-скоро Юлия была готова, мы поспешили уехать больше для того, чтоб Наум Корньевич, обещавший у дедушки обедать, не застал нас дома и не задержал своими рассказами. 
В карете мне предстояло выдержать порядочный карантин. Все стекла были подняты от пыли; - жар нестерпимый! и к-тому еще Периль, напротив меня сидевшая, беспрестанно напоминала, чтоб я не помяла обборки на её платье. У меня закружилась голова; я хотела-было открыть окно, но три руки тотчас арестовали мою протянутую к окну руку. Оставалось страдать и терпеть. Вдруг — радость! кучер остановил лошадей. 
- Что там такое? спросила тетушка, опуская стекло. 
- Наум Корниевич... Люди махают шапками, чтоб тее! отвечал наш кучер Павло, спокойно указывая на мчавшуюся вдали коляску. 
- Ах, ты болван! закричала тетушка. — Ступай скорее! Плетей тебе, если не уйдешь от коляски. 
Мы вихрем полетели. Кучер не жалея отпускал лошадям то, чем ему угрожали: вдруг хлоп! одна лошадь упала. 
— А что, Пабло, коляс не видать? спросила Периль, выглядывая из кареты. 
- О то жь вона, — летыть як птыця! 
Поздно было уходить. В одну минуту коляска поравнялась с нашею каретою, и когда облака пыли рассеялись, Наум Корнеевич, во всей своей красоте, стоял перед нами. 
- Господи! какой у него страшный нос! проворчала тетушка, задыхаясь от гнева. 
Ну, как же вы бежите, насилу вас догнал! сказал с

====page 244====

громким смехом Наум Корнеевич, незамечавший, сквозь призму радости своей, нашего негодования. 
- Скажите, почтеннейший Наум Корнеевич, что за причина?.. отозвалась тетушка, стараясь смягчить свой голос, прерывавшийся от досады. 
— Просто желание вас видеть, отвечал с улыбкою Наум Корнеевич, и, поднимаясь на цыпочки, подарил всех нас самым приветливым взором. — Вы знаете, почтенный друг мой Петр Петрович пригласил меня сегодня обедать. Я поспешил пораньше, чтоб застать вас дома. Приезжаю, вы только-что уехали; тут мне пришла счастливая мысль: преследовать вас, в виде странствующего рыцаря. Я обещал Петру Петровичу воротиться к обеду, и...
- Дедушка, я думаю, очень жалеет, что вы уехали, прервала Юлия с гримасою, вовсе непохожею на улыбку. 
- Мы с ним без церемоний. Он пригласил меня слушать газеты, которые читает ему Лизавета Александровна; но для меня чтение вслух - мученье! Впрочем, сестрица ваша читает превосходно, сказал он, обращаясь ко мне с легким поклоном. — Ну, как же рад, что вас догнал! А скоро изволите ездить, Катерина Марковна, ха, ха, ха!.. Со мною ужь был раз подобный случай, — я вам расскажу. Времени у нас довольно: на моих часах половина двенадцатого. 
Такое вступление привело всех в отчаяние. Периль с досады начала рвать свой батистовый платок, с которого один раздушеный кончик полетел прямо в нос Науму Корнеевичу, и Шарлотта Францoвнa получила за то несколько забавных комплиментов. Между-тем, время уходило, а с ним и наше терпение. Мы употребляли все средства к своему освобождению: гримасничали, кашляли, отворачивались в другую сторону, - ничто не помогало! Не замечая наших маневров, мучитель наш, с разинутым ртом, стоял непоколебимо. 
— Кто это нам навстречу? ужь не княгиня ли? вскричала тетушка и с таким жаром сунула в окно голову, что испуганный Наум Корнеевич, с недоконченною фразою, отскочил назад и как со сна протирал себе глаза, оглядываясь во все стороны. 
— Ба! карета З... Варвара Ивановна! Татьяна Густавовна! мое почтение! Остановитесь, ради Бога, остановитесь! Катерина Марковна желает с вами видеться. 
- Проклятый болтун! настоящий попугай с своим огромным носом, ворчала тетушка, косо поглядывая на Наума Корнеевича, который, как в минуэте, то приседал, то поднимался на цыпочки перед каретою З…ских.

====page 245====

Встреча с этими дамами вышла, однако, очень-кстати. они возвращались из Червоно-Шапок, и объявили нам, что княгиня уехала куда-то дня на два. При этом известии, Юлия чуть не заплакала, да и всем нам было очень досадно. Один Наум Корнеевич подшучивал и смеялся; он был в восторге от своей прогулки и с торжеством отправился вперед известить дедушку о неудаче нашей. 
Визит наш отложен до воскресенья, вы получите от меня, mesdames, полное о нем донесение. Увидим, что там за княгиня, появление которой наделало столько шуму. Тетушка не может утешиться, что З...ские успели прежде её побывать у княгини. 
Лиза вам кланяется, mesdames, и просить пожалеть о ней, что и дома попала в лазареты, к доктору и лекарствам. У неё был сильный кашель.
Прощайте, мои друзья! Хотелось бы обнять вас и прижать к своему сердцу вашей 
Глафире С.

Письмо ХІV.
Княгиня Н. Елене Д.
6 мая 18.. года. 
Село Червоны-Шапки. 
Елена, милая Елена, еслиб ты видела в какую глушь я заехала!.. Здесь совершенная Лапландия, не достает только ледяных гор и снегу. Поэты, прославляющие удовольствия сельской жизни, ужасно лгут; воспеваемые ими рощи, поля и хижины скучны как кладбище. Деревня, избранная мною для моей резиденции, называется Червоны-Шапки. Муж мой жил здесь до своей женитьбы (ровно полстолетиe!), и много кинул денег на сад и на постройки. Червоны-Шапки были у нас вечным предметом споров и ссор. Ты знаешь, мужу моему часто приходила фантазия увезти меня в деревню, на что я решительно не соглашалась; и когда все его рассказы о доме и красоте сада Червоно-Шапок были напрасны, он приходил в такое... Но к чему это вспоминать? Оставим мертвых в покое. 
Я приехала сюда 1-го мая, и хотя мне было вовсе не до того, чтоб любоваться прекрасною природою, однакожь, при первом взгляде на Червоно- Шапки, меня поразила красота местоположения: ландшафт оживлялся сельскими праздником, устроенным в честь моего приезда. На обширном лугу, окаймленном кустарником и цветущими деревьями, рисовались танцующие отдельными группами, из которых каждая имела своих музыкантов и своих зрите-

====page 246====

лей; выходившее из того разногласие придавало празднику какую-то бешеную веселость. Я вышла из кареты; мне хотелось поближе взглянуть на Малороссиян, которые показались мне лучше, нежели я ожидала. Здешние мужики, с подбритыми бородами, в белых суконных кафтанах, имеют очень опрятный вид. Но меня прельстил, — говорю не шутя, — фантастической вкус женского головного наряда: поверх маленькой, цветной шапочки, повязывается большой кусок белой прозрачной ткани, в роде кисеи, и длинными концами падает назад. Этот поэтический наряд называется намика. За то, хороша остальная часть костюма! Вообрази, юпок совсем нет, а вместо их плахты и запаски. Плахта, просто, кусок клетчатой шерстяной материи, которым обвертываются гладко кругом, и привязывают у талии поясом: спереди надевають запаску, шерстяной передник, по-большой-части красного цвета. Девушки кладут косы венком на голове и затыкають за них цветы; сзади развевается большой пучок разноцветных лент. Эта причёска очень мила. Мне очень нравится здесь обыкновение сельских девушек убирать голову цветами; это придает им вид идиллического счастия. Я пришлю тебе, Hélène, полный малороссийский костюм для маскараду; намитка будет тебе очень к-лицу, но плахту и запаску я не беру на свою ответственность.
Между-тем, как я расспрашивала молодых женщин и девушек о их нарядах, Путомову с громкими восклицаниями обступили со всех сторон, не смотря на то, что она, указывая на меня, кричала: «вот ваша госпожа! ваша пани!» 
- Вашее сиятельство! кричали ей хором Украинцы: Вы наша пани-княгиня! мы зараз познали... вы, ей же Богу, вы! 
- Ошибаетесь, люди добрые, ошибаетесь! твердила Путомова, вне себя от досады. 
Никто ей не верил. Толстая и высокая, она ближе подходила к идеалу, созданному ими о княгине, нежели я с моим маленьким ростом. Один пьяный старик, с критическою улыбкою смотря на меня, качал головою и с расстановкою говорил: 
- Ни, ни, не припада! воно соби и тее... Гарненьке, так дуже маленьке. И шчо воно таке?.. повторял он, обходя кругом меня и пожимая плечами. - Шчо воно таке?.. Бог святый знае! Боже воно грапиня?
- Эге, диду! отозвалась одна женщина: — грапини усе таки, — маленьки да моторны. Я бачила одну... 
Мы хохотали. Эмилия тут же карандашом записала слово-в слово эти фразы. Ты, верно, Hélène, ничего не поймешь, — спроси у Хмаренка, он тебе переведет. Только заметь; гарненькая значит

====page 247====

хорошенькая. Признаюсь, эта наивная мне похвала от дикарей, не умеющих льстить, была для меня очень приятна. Малороссияне не так глупы, как я себе воображала. 
Появление пана Зверковского, управителя Червоно-Шапок, к сожалению моему, прервало эту сцену. Пан Зверковский прибежал запыхавшись; он был в отчаянии, что я вышла на лугу из кареты, и тем расстроила парадную встречу, приготовленную мне на крыльце дома. 
Дом в Червоно-Шапках – «преданье старины глубокой!» Муж мой налепил к нему пристроек в новом вкусе, стараясь при том удержать старый дом в прежнем виде. Из этого борения двух веков вышло что-то уродливо-готическое, в роде замков, описываемых в романах. Несколько комнат убрано великолепно, в самом старинном вкусе, — муж мой был антикварий. Сначала я было-подумала тут о разных переменах, но что можно сделать без денег? Впрочем, и труда не стоит: я пленница. При первой возможности улечу отсюда не оглядываясь. 
Деревня — это целое несчастие!.. Как живуть здесь порядочные люди, чем убивають время? — не понимаю. Вчера нам пришло самое невинное, самое деревенское желание: гулять по рощам и полям. Я надела бастовую шляпку, chef-d'oeuvre мaдaм Сихлер, и мою новую мантилью, и глубоко вздохнула при мысли о московских наших гуляньях, где так приятно пощеголять нарядом, а здесь... ты бы смеялась, Hélène, еслиб видела, каким парадом проехали мы через село! Собаки с лаем преследовали карету, вместе с толпою замаранных мальчишек, бежавших с разинутыми ртами. Со всех сторон раздавалось мычанье скота, и целый хор петухов, гусей, индеек; со всех сторон несло навозом и дымом соломы. Не успели мы выбраться из этого хаоса в поле, как впереди нас поднялась ужасная туча пыли, из-за которой блеяли овцы - очень занимательная встреча!.. Я велела кучеру скорее повернуть домой; мне не хотелось, чтоб глупейшия из животных покрыли нас пылью. Боже мой! что я тут буду делать? Боюсь умереть со скуки. Может-быть, Hеlеnе, когда нибудь, в часы грусти, ты мечтала о невинных сельских удовольствиях, о природе и пр… да сохранить тебя Аллах от всего этого! Знаешь ли, что значит поэтизированное спокойствие деревни? Это усыпление чувств, жизнь улитки в раковине. 
Я говорю тебе об этом на ушко, милая Елена, а ты рассказывай всем нашим знакомым, что я в восторге от деревни, и что, судя по письмам моим, ты боишься, чтобы я навсегда не осталась в моих Червоно-Шапках. Обстоятельства мои, Hélène, очень плохи. Непостижимо для меня,

====page 248====
каким образом могла я так сильно расстроить свое состояниe. Ты знаешь, я не кидала денег по-пустому, однакожь разорена совершенно. При всей беспечности, я не могу быть спокойна: будущее меня пугает, прошедшее кажется прекрасным сном. Давно ли это было?.. Боже мой! сегодня ровно девять лет, как траур мой по муже кончился. Помнишь, появление мое в большом свете наделало столько шуму, что привело в отчаяние всех женщин. Счастливое было время! После затворнической жизни с больным и старым мужем, — свобода, и с нею все, что только фортуна дает своим любимцам. Жизнь моя была волшебная сказка: все исполнялось, стоило пожелать. В мой очарованный мир не достигало никакое горе. Нуждалась ли я в деньгах, -самые скаредные скупцы несли мне свое золото; конечно, они знали, что мешки их у меня выростут, но я о том не заботилась, и деньги их прекрасно мне служили. Теперь же, еслиб ты знала, чего стояло мне прошедшую зиму поддержать дом мой в прежнему виде! Я платила ужасные проценты, и никто не хотел давать в долг: удивительное чутье у ростовщиков! Больше всего сердита я на негодяя Когтина, которому, почти даром, досталась моя подмосковная. За то возьму все меры, чтоб никогда не заплатить ему остального долга. 
Не знаю, на каких-то условиях возьмется Иван Саввич устроить дела мои? Он, по своей обыкновенной актуратности, отправился прежде по деревням, чтобы самому все увидеть и осмотреть. С нетерпением жду его решения. Что-то услышу от него? Может-быть, я еще и не в таком худом положении, как себе воображаю. Adieu, ma belle Hélène! благодари судьбу, что она не дала тебе вкусить сельской жизни. 
Всегда твоя к. N. Н.
P. S. Бенорова еще нет; видно тетушка приняла за дорогого гостя. Это давно ожидаемое наследство от тетки, решившейся жить не меньше самого долговечного патриарха, остается единственною надеждою Бенорова. Удивляюсь, как он мог так промотаться! Хорошо еще, что я во-время о том узнала, а то бы не блестящую партию составили мы друг для друга. 
Беноров и князь Өедор обещали прожить у меня в деревне целое лето; впрочем, на слова этих господ нельзя полагаться. Князя верно не пустять ко мне М…ские, его и мои родственники, которые так долго считали имение моего мужа своим собственных, что до-сих-пор не могут простить мне своей ошибки.

====page 249====

Письмо XV.
Княгиня Н. Елене Д.
10 мая 18.. года. 
С. Червоно-Шапки. 
Никакой надежды мне не осталось, душа моя, Елена!.. Иван Саввич поднес мне полную чашу горьких известий. Вчера, с отчаяния, я целый день пролежала в постели. Ночь была для меня длинна как вечность. Я думала, думала... и встретила день с открытыми глазами. Солнце наполнило светом мою комнату, соловей пел под окном... Боже мой, как это все несносно! Мне бы хотелось бури, землетрясения, — мне бы хотелось, чтоб магазин Сихлер сгорел до основания, — чтоб Когтин и все мои заимодавцы умерли с голоду и с холоду. 
Наконец благоразумиe взяло верх над отчаянием. Что делать, Hélène! несчастье, как болезнь, должно встречать лекарством! Приемы горьки, но пособляют. Первое мое лекарство было зеркало; и в-самом-деле, Елена, с моею наружностию и в мои лета не уже ли для меня кончилось все на свете? Потом я начала считать тех, которые находятся, или находились, в подобном моему положении, и имела удовольствие насчитать много прекрасных дам и кавалеров, согнанных Когтиными со сцены большего света. Мне стало легче, и я послала за Иваном Саввичем, с которым вчера почти поссорилась. После долгих прений, я принуждена была согласиться на все его условия. Этот упрямый человек берется, в десять лет, выплатить мои долги и устроить так, что доходы увеличатся, хотя для удовлетворения самых настойчивых кредиторов, должно немедленно продать тысячу душ в К-ой Губернии. В первые пять лет, Иван Саввич дает мне только по двенадцати тысячь в год; разумеется, на это время я должна погребсти себя заживо в Червоно-Шапках: — жестокая шутка!.. Но что будешь делать против судьбы, в виде которой Иван Саввич действует неумолимо? Последний у нас спор был за музыку, но тут ужь я поставила на своем. 
Не заглядывая никогда в экономическое отчеты, я и не подозревала, что у меня в Червоно-Шапках есть музыка. Представь же мое удивление, когда, при входе в залу, которой позолоченные карнизы и огромные хрустальные люстры показались бы находкою любителям рококо, я была встречена оркестром, загремевшим музыкальное поздравление, - charivari, сочиненное для моего приезда капельмейстером. Этот оригинал, из крепостных людей, отпущен на волю мужем моим, лет за двадцать пред сим, и с-тех-пор неутомимо занимается обучением музыкантов, заста-

====page 250====

вляя их, по-большой-части, разыгрывать пьесы своего сочинения. Все это показалось мне ново и забавно. Я с важностию похвалила необыкновенное дарование моего капельмейстера, и только-что успела обещать ему свое высокое покровительство, - Иван Саввич вышел с предложением уничтожить музыку. 
- Это лишний и самый бесполезный расход, говорил он надувшись. 
- Мне что за дело? отвечала я. 
- Не говорите так, княгиня! возразил он голосом филина, предсказывающего несчастье. 
Однако я в этом его не послушала, будто из уважения к памяти мужа моего, заводившего эту музыку. Я велела капельмейстеру выписать от Ленгольда новых бальных пьес, буду давать деревенские праздники: надобно же как-нибудь пособлять своему горю! К-счастью, я успела, до приезда Ивана Саввича, захватить у пана Зверковского десять тысячь рублей, приготовленных для уплаты процентов в банк. На его возражения я грозно сказала: 
- Сроку остается еще три месяца; какой же вы управитель, если в это время не успеете собрать такой маловажной суммы! 
Пан Зверковский струсил; он увидел, что я не шутя принялась за хозяйство. 
Бенорова и князя Федора еще нет; впрочем, я и рада, что без них кончила дела свои с Иваном Саввичем. С появлением этих господ, я надеюсь, у нас будет веселее. Мы познакомимся с нашими соседями и полюбуемся провинциальными львами и львицами. 
В Червоно-Шапках нашелся клад: полный погреб прекрасных вин, которым Дешане, как доктор, отдает преимущество пред всеми минеральными водами. Этот сюрприз очень кстати в такое время, когда я осуждена на самую строгую экономию. 
Прощай, Нélénе, пожалей обо мне, друг мой! я очень несчастна. Оживляй мое уединение твоими милыми письмами. Я хочу знать, что делается со всеми нашими знакомыми; рассказывай им побольше о новой моей страсти... к сельской жизни. Adieu, cher ange. 
Всегда твоя к. N. H.

Письмо XVI.
Глафира Олимпиаде и Mарье.
22 мая 18.. года. 
Село Моторна. 
Какое счастиe, mesdames, быть дома! Я это живо чувствую после вчерашнего нашего визита княгине, которым я очень недовольна. Во-первых, обманулась в надежде найти там Алькавиада, во-

====page====

вторых... но это во-вторых слишком длинно. Сперва поболтаю с моими милыми Липинкой и Машей о чем-нибудь другом. 
Бывает ли это с вами, mesdames: иногда скучно, иногда весело, без всякой на то особенной причины? В эту минуту мне весело. Сквозь малиновые занавесы лучи солнца пурпуровым светом озаряют мою комнату и фантастическими тенями скользят по зеленым стенам. Портрет Лизы лукаво улыбается. На окне резеда, за окном крик перепела... все вокруг меня дышет какою-то чудесною жизнию. Я одна, — как весело быть одной! 
После нашего неудачного визита княгине, тетушка получила от неё приглашение на 21 число, день именин одной её кузины, живущей в Москве. Надобно было видеть восторг тетушки и Юлии!.. Начались хлопоты, приготовления, и наконец, — это было вчера, — в полном параде отправились мы к княгине. 
Прекрасная деревня Червоны-Шапки! Местоположение восхитительное: гора, лес, река, — все там есть. Улицы чисты, хаты выбелены и окружены садиками. Посреди села, на горе, церковь готической архитектуры; на высокой колокольне золотой крест теряется в облаках. От церкви широкая липовая аллея ведет до самых ворот дома, картинно-стоящего между садом и рекою, над которою протягивается длинный мост с раскрашенными перилами. Все это прекрасно! но вы хотите скорее видеть Калипсу Червоно-Шапок?.. Тотчас, mesdames; мы уже приехали в её волшебный замок. 
Нас встретила хорошенькая маленькая особа, которая с первого взгляда показалась мне девочкой, неуспевшей еще вырости: это была княгиня. Она кинулась обнимать тетушку, Юлию и Периль, ловко и мило наговорила им комплиментов и протянула мне руку с таким добродушием, что я сначала полюбила ее от всего сердца. 
— Вы найдете у меня старых знакомых, сказала она улыбаясь, и двое молодых людей с радостными восклицаниями подбежали к тетушке и Юлии. Один из них был Беноров, о котором Юлия так часто вопоминала, а другой родственник княгини, князь Федор. 
Я тотчас увидела, что Алькивиада там не было, и общество, в которое попала, стало для меня вовсе незанимательно. Из наших соседей была только старушка Лепетаенкова с племянницею своею Дасею, а то все незнакомые: доктор княгини, Делане, с ужасно скрипучими сапогами; еще кто-то очень тонкий, жеманный, и другой на него похожий. Больше, кажется, никого не было... Да! у княгини живет еще одна Путомова с двумя дочерьми. Эти девицы большия

====page 252====

насмешницы; они воображають, что заехали Бог-знает куда, и что Малороссия населена дикими. 
- Сегодня именины Елены Андреевны. Мне хотелось провести этот день с лучшими её и моими друзьями, сказала княгиня. — Я надеюсь, Катерина Марковна, вы не забыли Елены Андреевны? 
- Ах, Боже мой! да возможно ли это? Я так предана, так... так... тетушка закашляла. 
- Hélène без памяти вас любит. Скажите, зачем вы не были эту зиму в Москве? Мы вас ожидали. Князь Федор, я разделю ваше восхищение, продолжала она, и понизив голос прибавила: — прекрасная Юлия Ивановна стала еще прекраснее. 
Князь Федор, с немым восторгом, подпустил глаза под лоб, а Беноров, смотря на Юлию, без церемонии кричал: - Charmante! adorable!.. Юлия жeмaнно улыбалась... На её месте я бы рассердилась. 
За обедом, мне пришлось сидеть между девицами Путомовыми, которые перекликались разными глупостями: — Эмили, посмотри на М-r Делане!» — «Клодин, ха, ха, ха!» и тому подобное. После обеда княгиня увела тетушку и Периль в свои комнаты; Юлия секретничала с Путомовыми, а я напрасно старалась завести разговор с Дасею: да и нет, очень миленько! больше ничего не могла от неё добиться. Мне стало очень скучно. Я подошла к открытому фортепьяну и сначала робко дотронулась до клавиш; потом музыкальное обаяние увлекло меня и я играла с неизъяснимым наслаждением, пока не увидела, что за стулом у меня стояли Беноров и князь Федор. 
- Что же, ma соuѕиnе, продолжайте! отозвалась Юлия. 
- Эти господа оставили для вас свои сигары, сказала насмешливо Эмилия Путомова. — Они тотчас явились на ваш музыкальный призыв. 
- Я никого звать не думала, отвечала я сухо, и, взяв за руку Дасю Лепетаенкову, подошла с нею к столу, на котором раскиданы были журналы и картинки мод. Несносный своею услужливостию Беноров тотчас пододвинул нам стулья. Поневоле должно было сесть, рассматривать вместе с ним гравюры и, что всего хуже, говорить о модах. Дася и я скоро оказались последния в классе по этому предмету, и от мод перешло к литературе. Тогда разговор оживился. Нельзя было равнодушно слушать, с каким пренебрежением Беноров отзывался о наших любимых писателях. Особливо, когда он сказал, что в русской литературе читать нечего, я восстала против такой клеветы с жаром, выдвинувшим и Дасю из её обыкновенной сферы - молчания. 
- Читать нечего! возразила она с живостию, которой я в ней

====page 253====

никак не предполагала. Да я недавно читала преинтересную книгу: «История о славном рыцаре Полиционе». Этот рыцарь был такой добрый, такой умный, такой храбрый! а сын его... еще умнее, еще храбрее!.. Он и с разбойниками сражался, он и... 
Дася остановилась не кончив своего панегирика рыцарю. Дурной пример Бенорова, хохотавшего без церемоний, увлек и меня. 
- Уморительный костюм! говорил он, вертя в руках гравюрку мод.
- Полно, ужь не надо мной ли вы это смеетесь? спросила у меня покрасневшая Дася. 
- Помилуйте, Дарья Львовна! подхватил Беноров. - Смотрите сами, можно ли без смеху видеть эту гравюрку? В-самом-деле... карикатура! прибавил он, мигая мне на Дасю. 
Он думал, mesdаmеѕ, что я буду вместе с ним дурачить бедную Дасю! Но я, оставляя без внимания его улыбки и миганья, сказала: 
- Нет, я не хочу лгать. Я смеялась... Этот рыцарь такой смешной. 
— А вы его знаете? спросила простодушно Дася. 
Беноров опять расхохотался. 
- Я не читала этой книги; только вы так смешно расхвалили рыцаря... 
- Ах, какие же вы насмешницы! прервала надувшись Дася. 
— Любите ли вы читать романы? спросил у меня Беноров, нетерпеливо перебивая извинения мои перед Дасею. 
Этот вопрос меня озадачил. Я отвернулась и с притворною рассеянностию смотрела в окно. 
— Вас напугали романами в институте, продолжал он смеясь: — это бесподобно! 
— Только несправедливо.
- Извините, я знаю, что романы запрещены в институте, и что, не смотря на то, в этот земной рай прокрадываются иногда грешные томики... 
- Никогда! 
- Не смею спорить, но по-моему, — прибавил он с каким-то лукавым видом: чтение романов очень полезно для девиц. Скажите откровенно, какую книгу читали вы тихонько от классных дам? 
- Одну очень скучную, под заглавием: Любопытный. 
- Очень вам благодарен! подхватил смяесь Беноров. 
Этот разговоры напомнил мне Waverley Вальтера Скотта. Помнишь, Липинька, сколько было страху, когда Marie взялась утащить для нас эту книгу у мадам Ив., и какими смешными подробно-

====page 254====

стями сопровождалось это похищение?.. Грустно, mesdames, когда подумаю, как далеко мы с Лизой от института и от всех вас! 
Сад в Червоно-Шапках заслуживает в полной мере славу свою в здешних местах. Сколько там беседок, и как милы мостики через быстрый ручей, выбегающий из реки, посреди которой островок с прекрасными цветниками и китайскою беседкою. 
— C'est un vrai eden! говорила княгиня, прогуливаясь с нами по саду и, заставляя любоваться цветами и деревьями, беспрестанно повторяла: Oh, que j'aime la belle nature!.. За эту идиллическую фразу, я уже начинала смотреть на княгиню с особенным пристрастием, как вдруг была совершенно разочарована. 
Никогда не забуду этой глупой прогулки в саду княгини. Без маменьки и Лизы, как новенькая в институте, я была одна между чужими. Юлия обходилась со мною совсем не так, как дома, а тетушка — нечего и говорить! колоссальная её Фигура, казалось, еще выросла; княгиня висела у неё на руке, как ридикюльчик. Я шла с Дасей Лепетаенковой позади всех. Беноров не отставал от меня ни на шаг. 
- Слава Богу, наконец ушел! сказала я Дасе. 
- Напрасно притворяетесь, ma соuѕиnе, отозвалась Юлия. — Будто не видно, что вы в восторге от Бенорова. 
- От него в восторге?.. Фи! 
- Фи здесь не у места. Беноров прекрасный молодой человек. Что вы за принцесса такая? В Москве, одна девица впала в чахотку от любви к нему. Мы говорим о вас... сказала Юлия с умильною улыбкою Бенорову, подошедшему к нам с двумя букетами цветов, из которых лучший был предложен мне, а другой Юлии. Смешно было видеть, как Юлия за то рассердилась. Она отвернулась от Бенорова, надулась и, пройдя несколько шагов, кинула букет свой в кусты. Добрая Дася, думая прислужиться, тотчас подняла букет и подала опять Юлии, которая сухо ей сказала: 
- Напрасно беспокоились! возьмите себе, когда вам нравится. 
- Как миленько пахнет! сказала Дася, запуская длинный нос свой в цветы. 
— Юлия Ивановна! за что такая немилость? вскричал коми-трагическим тоном Беноров. - Что сделали вам мои цветы? 
— Что там у вас такое?.. отозвалась со смехом княгиня. — Вы никогда не умеете угодить, сказала она Бенорову: — да будет вам стыдно! Князь Федор, букeт цветов для Юлии Ивановны. Скажите, Катерина Марковна, хорош ли сад у вас в деревне?

====page 255====

- Сад наш замечателен обширностью и прекрасным местоположением, отвечала тетушка, закидая назад голову, что означало полное удовольствие. -  Из него можно бы сделать что-нибудь очень хорошее, но я не умею заниматься садом, да и времени не стает. А вот любительница садоводства, mа niece; у неё только-и-дела, что сад да сад! и le grand-pere так ее балует, что, не смотря на свою скупость, не жалеет денег на её там затеи. Впрочем, можно сказать, эти деньги кинуты в воду. 
Княгиня улыбнулась от последних слов тетушки и, обращаясь ко мне, сказала: — Мы одного с вами вкуса. Как вы думаете, что больше всего украшает сад? 
- Присутствие Глафиры Александровны, подхватил Беноров, и эта его выходка привела меня в замешательство, тем более, что тетушка, перемигнувшись с княгинею, пожала плечами. 
- По-крайней-мере, скажите, продолжала княгиня, напрасно прождав несколько минут от меня ответа: — что новенького затеяли вы в вашем саду? 
— Ничего, совершенно ничего, отвечала я, думая тем отделаться. 
— Вот прекрасно! вскричала тетушка: — а беседка?
- Это не в саду. 
— Ах, да! Вообразите, шалунья вздумала строить беседку за парком, на большой дороге; комедия да и только! 
Тетушке хотелось выставить меня с смешной стороны, я это видела; но я решилась молчать. Мне казалось, что я нарушила бы уважение к памяти отца моего, еслиб объявила княгине и её обществу о причине восстановления старой беседки. 
- Это, верно, храмик любви и дружбы? спросил Беноров с смешною гримасою. 
- Просто беседка, отвечала я. 
- Просто беседка, это слишком-прозаически! Я вам советую дать ей какое-нибудь романтико-фантастическое название, сказала княгиня, лукаво прищуривая глазки. — Смотрите, у меня голубая беседка посвящена воспоминанию, китайская на островку — разлуке; этот мостик, который, кажется, готов развалиться, называется Pont des Soupirs... 
— Как это мило, супир! сказала тетушка, прихлопнув у себя на лбу муху. 
Вы знаете, mesdames, трудно ли меня рассмешить?.. Тетушка пожала плечами, видя, что я засмеялась; а княгиня, шепнув ей что-то, пристала ко мне, чтоб я тотчас дала название моей беседке. Это сильно меня озадачило. Все остановились, все на меня смотрели. Я стала целью, в которую началась стрельба взглядов и улыбок. У меня голова закружилась; мне казалось, все эти дамы и ка-

====page 256====

валеры составлены из одних глаз. Вокруг меня сверкали глаза всех цветов и отливов; я видела глаза на кустах и на деревьях. К довершению всего, как будто из-под земли выходил глухой, задушаемый хохот Юлии и Путомовых. Это было нестерпимо! Последняя искра моего ума погасла. Наклонив голову, я глупо водила зонтиком по песку. 
- Пусть это будет храмик любви и дружбы, сказал Беноров. 
— Молчание означает согласие, вскричала толстуха Путомова. 
Все засмеялись. Негодование мое возрасло до такой степени, что взяло верх над всеми другими чувствами. Если кому должно краснеть в этой глупейшей сцене, то конечно не мне, подумала я, поднимая голову, и взгляд мой заставил княгиню опустить глаза. 
- Благодарю вас; советы ваши мне ненужны, сказала я Бенорову. — Беседка моя останется просто беседкою и никакого романтико-фантастического названия не получит. 
- Не хорошо упрямиться, mа niece, сказала мне тетушка. 
- Малорюсси карактер! отозвалась Периль, качая головою. 
— Что ж, делать! отвечала я смеясь: — малороссийское упрямство, нехай буде гречка! 
Я вам пришлю, mesdames, эту хорошенькую малороссийскую песню; дедушка часто заставляет меня ее петь. 
— Вы большой патриот! сказала мне насмешливо Периль: - это давно записано в моих мемуар. 
Между-тем, княгиня ласково мне улыбалась. Она переменила со мною тон и, пожимая мне руку, сказала: 
— Мы вас замучили, Глафира Александровна; но я, право, не думала, чтоб такая безделица привела вас в затруднение. Слова княгини подстрекнули мое самолюбиe и я, без всякого размышления вскричала: — Вы шутите, княгиня! это меня нимало не затруднило, и если вам угодно, я посвящаю, на эту минуту, мою беседку памяти Алькивиада. 
Имя Алькивиада невольно сорвалось у меня с языка. Я сама испугалась своего экспромта. Хорошо еще, что не разболтала Юлии о сходстве незнакомца с бюстом Алькивиада, а то бы насмешкам конца не было. 
- Вот видите ли, Алькивиад один из древних принцев Рюсси! вскричала Периль, поспешив выказать свою ученость. Княгиня утвердительно кивнула головою.  
— Видно, мадам Периль очень давно читала российскую историю, сказала я. 
— А вы очень недавно и рано оставили ваш институт, отвечала с злостью Периль. 
- Алькивиад заглавие романа? спросил у меня Беноров.

====page 257====

- Экзамен кончился, и я ужь не обязана отвечать на вопросы, отвечала я, уходя от него поскорее. 
Чай пили в беседке, открытой со всех сторон; я любовалась прекрасными видами. Неприятное со мною приключение скоро вышло у меня из головы; на лужку играла музыка, и ноги мои зашевелились, — так давно я не танцовала! 
У княгини будет бал 8 июня. Она хочет пригласить всех соседей; но я еще не знаю, прийдется ли быть на этом бале. Лиза после кашлю своего еще не выезжает, а маменька не захочет оставить ее одну дома. Прощаясь со мною, княгиня была чрезвычайно ласкова, обнимала меня, цаловала, говорила, что приедет в Moторну познакомиться с маменькой и Лизой, надеется, что мы будем у неё часто, и проч. Посмотрим, ваше сиятельство; правду сказать, вы очень милы, но... Бог с вами! 
Смешное обыкновение провожать дaм к карете! Князь Федор поддерживал под руку тетушку и тоненьким голоском просил осторожнее сходить с высокого крыльца, — в-самом-деле, жизнь князя висела на волоске, еслиб огромная тетушка моя вздумала оступиться. Юлию тащили под руки с обеих сторон; Периль жеманно опиралась на толстого Делане, а я, притворясь, будто не вижу протянутой ко мне руки Бенорова, проворно сбежала с крыльца и прыгнула в карету. Тетушка и Периль напали на меня за это, но я не могла поступить иначе: Беноров... не могу вам объяснить, mesdаmеѕ, чувства, которое он во мне поселяет! Еслиб можно было, я бы запретила ему подходить ко мне близко и даже смотреть на меня. Не понимаю, что Юлия находит в нем хорошего? Она не могла скрыть своей досады за невнимание его к ней, и дуется на меня еще и сегодня, — право смешно! Вперед даю себе слово с тетушкой и кузиной никогда не выезжать. Мне очень хочется быть на бале у княгини, но не иначе, как с маменькой и Лизой. 
Прощайте, мои милые, мои ангельские друзья, Липинька и Маша! Никто в свете вас для меня заменить не может. 
ГЛАФИРА С.

Письмо XVII.
Княгиня Н. Елене Д.
22 мая 18.. года. 
С. Червоны-Шанки. 
Вчера я праздновала день твоего ангела, душа моя, Елена. Тысячи желаний о твоем счастии летели к тебе из дальней Украйны. Я никогда не забуду, как весело провели мы этот день в прошлом году; тогда были вместе, а теперь далеко одна от другой! Напиши

====page 258====

мне о бале твоем; без меня графине Лоло открытое поле кокетничать, — уведомь о её победах. 
О себе скажу, Hélène, большую новость: интерес жизни снова завязывается для меня самым неожиданным образом. 
Помнишь ли Валентина Г., которого романическая ко мне страсть так тебя забавляла, назад тому семь или восемь лет? Он служил тогда юнкером в к... полку. Я притворялась, будто смотрю на его любовь, как на детскую шалость, — говорю: притворялась, потому-что в чувствах Валентина было столько истины, в мечтах его столько поэзии!.. Я никого не знаю, кто был бы так увлекателен, как он. Не помню, что вызвало его из Москвы, только я сильно огорчилась его отъездом. Это было в самую блестящую эпоху моей жизни; но и в упоительной атмосфере окружавших меня удовольствий, не скоро исчезло воспоминание о Валентине. 
Судьба чудесными путями соединяет тех, которые предназначены друг для друга. Я начинаю думать, что обстоятельства нарочно загнали меня сюда, чтоб в этой пустыне я встретилась с Валентином. Он живет у дяди своего в деревне, смежной с моею. Эта новость, случайно мне открывшаяся, переменила в розовый цвет все меня окружающее. Я ожила, как цветок весною на дикой почве поля. Валентин единственный наследник дяди своего Дужебрехенка, известного здесь богача, получающего до полутораста тысячь рублей годового дохода, прекрасно им сберегаемого. Такие дяди живой клад; у меня к ним большая симпатия. Валентин приехал в отпуск на целый год, и должен скоро жениться. Невеста его, — ты ее знаешь, Юлия Ивановна С., дочь этой глупой великанши Катерины Марковны. Такая соперница для меня не страшна; первое свидание мое с Валентином опрокинет все вверх дном. У меня уже составлен план романа; я сделаю историю, которая произведет шуму в целой Малороссии и кончится моим замужеством. Тогда опять явлюсь к тебе, и Наталия Г. будет блестеть в столице не меньше княгини Н... Согласись, ваше сиятельство — самый пустой звук, когда сиятельство не звенить золотом. 
Не думай, Hélène, чтоб предприятие мое было без всякого основания. Путомова ручается за успех, а ты знаешь удивительную её способность в таких делах. Без неё я бы и не подумала искать знакомства с Лепетаенковой; только гений мой оценил достоинства этой женщины, которая для того живет и трудится, чтоб знать все дела и помышления своих соседей. Путомова называет обсерваторией её домик, который стоит на высокой горе и виден из моего сада. Клеопатра Петровна Лепетаешкова взяла на себя

====page 259====

хлопотливую должность: развозить новости, мирить, ссорить, составлять или расстроивать партии по целому уезду. Этого мало: на ней лежит еще обязанность забавлять и тешить общество. Она очень мила, эта Клеопатра Петровна. Представь себе высокую, с огромной головой женщину, которая и пяти минут не посидить на месте. Она везде как дома: бегает по комнатам, суетится, секретничает. Обхождение её с мужчинами, - умора! Молодые люди подшучивают над нею, а между-тем поверяют ей свои сердечные тайны. Надобно слышать, как говорит она своим особенным наречием — все, что прийдет на мысль, с самой забавной оригинальностью. Вчера Беноров, с ловкостью столичного Франта, вертелся перед нею, прося найти ему богатую невесту. 
- Годи, годи вже вам! перебила она. — Вы прекрасны, да не маниртесь так, Бога ради! 
Ты бы смеялась, Hélène, еслиб видела старания мои сблизиться с Лепетаенковой. Я не жалела ничего; она вообразила, что в моем имении есть лоскуток земли, несправедливо у неё отнятый, — и я ей его подарила. За то, сколько интересных подробностей сообщила она мне о Валентине и о дяде его, Науме Корнеевиче! Она им родственница и часто у них бывает. Валентин приехал сюда из полка больной и до-сих-пор не виделся с невестою своею, которая из провинциального жеманства отказалась посетить его в болезни. Лепетаенкова утверждает, что он женится не по своему выбору; дядя его и дедушка Юлии, - давнишние друзья и современники, затеяли эту свадьбу. Еще одно важное известиe: в обстоятельствах Юлии произошла большая перемена: не давно она считалась единственною наследницею своего дедушки, не хотевшего знать детей меньшего сына, женившагося против его воли; но теперь, вдруг старику вздумалось вызвать к себе из Петербурга невестку с двумя взрослыми дочерьми, которые стали любимыми его внучками; Юлия много через то потеряла, однакожь, все-таки, она и её кузина считаются здесь богатыми невестами. Я советую Бенорову жениться на Юлии: за нею пятьсот душ приданого; в настоящем положении дел, это было бы прекрасно для него, для меня и для Валентина. Юлия давно неравнодушна к Бенорову; помнишь, как она кокетничала с ним в Москве, — глупенькая, хотела отбить его у меня! 
День твоих именин, Елена, назначен был мною для свидания с Юлией и её колоссальной maman. С первaго взгляда, красота Юлии меня поразила, можно сказать, уничтожила. Но первое впечатление скоро заменилось другим. Голубые глаза её похожи на стеклянные: так мало в них чувства, а неизменная улыбка придает какое-то глупое выражение её лицу. Заметно, что красавица в

====page 260====

восторге сама от себя; она смеется за каждым своим словом и жеманится так, что нельзя смотреть равнодушно. Углубившись в аналитический разбор прелестей моей соперницы, я не обратила сначала никакого внимания на её кузину, Глафиру, и только восторг, с каким Беноров шепнул о ней князю Федору, заставил меня рассмотреть ее получше. Это одна из тех счастливых физиономий, которые нравятся, не имея ничего особенного. Да и что в ней хорошего, в этой Глафире?.. Институтскиe приемы, стройная талия, и только. Не понимаю, от-чего у меня против неё за легло что-то на сердце! Правда, она несколько расстроила планы мои на Бенорова и Юлию. В-последствии я все улажу по-моему, а вчера досадно и смешно было смотреть на Юлию, из себя выходившую от ревности к Глафире. Я постаралась пособить ей сколько можно. 
- Не правда ли, Вольдемар, Юлия чудесно похорошела? сказала я с притворным восторгом Бенорову. 
- Напротив, она подурнела. Мне более нравится её кузина, эта очаровательная Психея! 
- Психея... Ах, вы насмешник! 
- Я говорю серьёзно. Посмотрите, сколько души в тонких и нежных чертах лица Глафиры... Я в жизнь мою не видел привлекательнее физиономии! 
Слышишь ли, Hélène, он в жизнь свою не видел привлекательнее физиономии!.. Это вывело меня из терпения. Я с ним поссорилась; тогда, на зло мне, он еще больше стал ухаживать за Глафирою. Разделяя досаду Юлии, я вздумала наказать Глафиру за её минутное торжество, и будто шутя приступила к ней с вопросом, сильно ее затруднившим. Все наше общество было на моей стороне. Мы требовали её мнения о саде, о беседке... Дело шло о пустяках, -мне только хотелось ее сконфузить. Но, к удивлению моему, она прекрасно нас отделала, и в замешательстве своем была так мила, — негодная девчонка! Я ей припомню это. Катерина Марковна очень на нее жалуется; Глафира, под личиною детской невинности, хитра и коварна. В самое короткое время она успела поселить в дедушке своем большую холодность к Юлии. Мать её, по словам Катерины Марковны, скучная педантка.
Я ломаю голову, каким бы образом увидеться скорее с Валентином. Он с большим участием расспрашивал обо мне Лепетаенкову; ему хотелось знать, все ли я также хороша, весела ли, и зачем приехала в деревню? Первая любовь не легко изгоняется из сердца; это увядший цветок, который грустно рассматривая, всегда жалеем о его минувшей свежести и красоте.
Лепетаенкова утверждает, что Валентин уже совершенно здо-

====page 261====

ров, но продолжает свое затворничество из какого-то неудовольствия против Юлии. Между-тем, дядя его почти каждый день бывает у С…ных, и заранее тешится, называя Юлию своею прелестною племянницею. Не спешите так, Mr. Дужебрехенко! Я бьюсь с вами об заклад, что этого не будет. Большое для меня счастиe, милая Елена, что Валентин не носит фамилии своего дяди: madame Doujebrechenko было бы нестерпимо! Adieu, ma toute chèrie! 
Всегда твоя к. N. Н.

Письмо XVІІІ.
Княгиня Н. Елене Д.
7 июня 18.. года. 
Червоны-Шапки. 
Ты бы не узнала Валентина, милая моя Елена! Высокий, стройный красавец не похож на прежнего нашего знакомца юнкера. Я нашла в нем большую перемену: черты лица стали не так нежны, место улыбки заступило какое-то задумчивое выражение, которое очень идет его мужественной и благородной физиономии. Он очень хорош собой; глаза у него - Боже! сколько в них блеску, чувства, ума... Hélène, Hélène! я не шутя боюсь влюбиться, - страх было бы глупо! 
Я виделась с ним сегодня поутру. Свидание наше было dans le genre pastoral, под открытым небом, в прекрасной роще. Все это я хитро устроила, наскучив ожидать Валентина в моей гостиной. Здесь, Hélène, можно потерять всякое терпение; каждый ведет ленивую, сидячую жизнь в своем уголку; нет ни балов, ни прогулок, где бы можно было встретиться; деревня — это круглое несчастье! 
Вчера посещение некоторых дам, приехавших ко мне, по деревенскому обычаю, на целый день, навело на меня смертельную скуку. Заметя мое страдание, Лепетаенкова предложила прогулку в Чортыв Яр, и я, не спрашивая куда и где, велела скорее закладывать экипажи и седлать лошадей. Я готова была хоть в ад, лишь бы избавиться от моих утомительных посетительниц.
- Чортов-Яр! это что значит? Ужь не за грехи ли наши придумали вы нам какое наказание? говорил смеючись Беноров Лепетаенковой, галопируя у рыдвана, в котором она ехала. 
- Яр, в уменьшительном ярок, по-малороссийски значит долина, подхватил педантским голосом ученика молодой человек, приехавший с теми дамами. — Если угодно, я объясню вам, почему называется Чортовым-Яром долина, находящаяся верстах в трех

====page 262====

отсюда. В наших степях трудно найти место живописнее этой долины. С одной стороны у неё столетние дубы, с другой гора, внизу которой быстрый ручей пробегает через долину и прячется в синеющей вдали реке. Это картинное местоположение оживляется еще чудною игрою природы: над ручьем, против старой, оставленной мельницы, отдается эхо. Слова, сказанные там чуть мало громким голосом, повторяются два раза — сперва сильно и ясно, потом слабее и невнятно, как будто какое невидимое существо, насмехаясь над вами, сначала передразнивает, а после ругает смысл речей ваших. Можно наверное сказать, что название Чортов-Яр произошло от эха, вселяющего панической страх в робких поселян. Самые смелые из них не пойдут в долину по захождении солнца. Только молодые люди клянутся там в вечной любви, продолжал он, с улыбкою посматривая на Эмилию: — и предание говорит, что нарушение клятвы, повторенной эхом, никогда не остается без наказания. 
- А я и не подозревала, что имею во владении своем такую редкость! сказала я смеясь. 
- Извините, ваше сиятельство, не могу утвердительно сказать... наверное не знаю, вам ли... отвечал запинаясь молодой человек. 
- Шчо се, як бы то вы не знали! отозвалась Лепетаенкова: Чортов-Яр принадлежит брату Науму Корнеевичу. 
Лепетаенкова очень тщеславится родством своим с Дужебрехенком, и никогда не забудет к имени Наума Корнеевича приклеить слово: «брат».
Разговор наш продолжался в самом веселом тоне. Я и Эмилия ехали верхом, а для других дам нашлись у меня две допотопные редкости: линейка и рыдван, вероятно, служившия еще предкам моего мужа. Лепетаенкова всех забавляла своими шутками. Кавалеры наши окружали рыдван, из которого она выглядывала, как попугай из клетки. 
- Прекрасный, очаровательный Чортов-Яр! кричали все, когда мы въехали в дубовую рощу и спустились в долину, где приветствовал нас целый хор соловьев, перекликавшихся между собою со всех сторон. Общество наше разделилось: одни ушли дальше, другие, прогуливаясь по долине, любовались белыми аистами, красиво рисовавшимися в своих больших гнездах, на темной зелени дубов, или заставляли эхо болтать всевозможные глупости. Я отделилась от толпы и села с Лепетаенковой на дерновом канапе. 
- Вот настоящий дуб-патриарх! сказала я, удивляясь необыкновенпой толщине и величине дуба, под которым мы уселись. —

====page 263====

Канапе здесь очень кстати; — видно, Наум Корнеевич любитель хороших видов? 
- Помилуйте, княгиня! брат Наум Корневич человек умный; для него косари да жнецы занимательнее самых прекрасных видов. Да, и правду сказать, что в них, в этих видах! Вот, например, и здесь, хоть бы орехи росли, а то все дубы, да дубы! 
- Кто же устроил здесь канапе? 
- Валентин Михайлович; это его любимое место. И теперь, говорят, болен, никуда не выезжает, а я знаю, что он изволит всякое утро прогуливаться. Лучше б поехал до С…ных! прибавила она, лукаво улыбаясь. 
— Однакожь, согласитесь, большая разница визиты, или прогулки на свободе, сказала я, желая что-нибудь от неё выведать. 
- Говорите, что хотите, а тут есть что-то непонятное: Валентин приехал домой раненный, — слава Богу, время у нас не военное; брат Наум Корнеевич напрасно думает засыпать всем глаза разбойниками, - где бы тут взялись разбойники! Другая сказка о лошадях, будто бы втащивших коляску в провалье; но коляска целёхонька, а Валентин ранен, так-что и теперь еще рукой владеть не может. Меня трудно обмануть... Постойте, голубчики! Бог даст, все узнаю... Върно, панычик имел дуэль в полку. Надобно разведать, за что и с кем. 
- Удивляюсь, как вы до-сих-пор не разрешили этой задачи! 
- Когда же мне было? все сижу у вас, княгиня. На-днях, Катерина Марковна два раза за мною присылала, да Бог с нею! она во всем слушает свою Шарлоттину Пранцузну, а я-себе человек простой, не умею по-французски. 
- Так вы давно были у С…ных, и ничего о них не знаете? 
- Как же! Я и забыла вам сказать большую новость: Катерина Марковна с Юлией Ивановной надумались навестить Валентина. Это было в пятницу. Увидев экипаж Катерини Марковны, — дорога мимо моего двора, — я тотчас отгадала куда бижит моя пани, и велела скорее закладывать лошадей. Но пока собралась, пока сё да то, да еще, как на-зло, приехал мерзеный жених до Даси, пока выпроводили его с гарбузом, — время ушло, и я уже никого не застала у брата Наума Корнеевича. Только он встретил меня словами: «Ну, сестра, какиe у меня были гости!» и замолом как мель ница. Имена: Катерина Марковна, Юлия Ивановна так и вертелись у него на языке. Я оставила его болтать на свободе, а сама подошла к Валентину, который молча сидел, облокотившись на стол и положив голову на руки. – Наконец, вы увиделись с невестой вашей, сказала я ему: — вот, думаю, обрадовались!.. А знаете ли что? пора бы ужь вам быть здоровым, продолжала я, будто шутя.

====page 264====

- Теперь в Червоны-Шапки бегут все, как на ярмарку; там очень весело. Недавно была у княгини и Катерина Марковна; берегитесь, Валентин Михайлович, у княгини гостит родственник ей, князь Н., и еще другой прекрасный молодой человек, — как раз отобьют у вас невесту! — Валентин на это только усмехнулся, но усмехнулся так, как будто бы сказал «чорт с нею!».
Лепетаенкова продолжала болтать, не замечая, что я давно перестала слушать. Меня занимало известиe o утренних прогулках Валентина. «Завтра, на этом канапе, я буду сидеть с ним!» думала я, и в этой мысли заключалась для меня целая фантасмагория пленительных мечтаний. Я не знаю, до-каких-пор я бы там просидела, еслиб Лепетаенкова не вывела меня из моего поэтического усыпления скучной прозой самого несносного из вопросов: - О чем вы так задумались, княгиня? Пора домой! солнце заходит, - добрые люди ужь чай пьют. 
Сегодня, Hélène, я встала, может-быть, в то самое время, когда ты ложилась спать. В восемь часов утра, моя верховая лошадь была готова, и я отправилась прогуляться в поле, жалуясь на головную боль. Я взяла с собою одну Клодин, страстную охотницу до верховой езды. Мы называем ее прекрасной амазонкой; длинная и худая, она, как вампир, впивается в лошадь и безумно скачет через рвы и пни. Нельзя выдумать карикатурнеe фигуры! Впрочем, правду сказать, это именно и решило выбор мой для сегодняшней прогулки между ею и Эмилиею. 
- Куда же мы? спросила у меня Клодин, перелетев по-донкихотски через плетень, отделявший от поля избы деревни. 
- Я и сама не знаю; не поехать ли нам в Чортов-Яр? 
- Чудесно вздумали. Какие там растут фиялки! Я поставила вчерашний мой букет в воду, и запах от него на всю комнату. 
- Так поедем же за фиялками. 
Мы быстро поскакали. Утро было прекрасное; чуть ли не первый раз в жизни я встала так рано. Роса блестела еще на траве и на деревьях; пение птиц, аромат полевых цветов, упоительная свежесть воздуха, — все это дышало какой-то неотразимой прелестью, под влиянием которой я находилась не меньше всякой героини романа, ищущей приключений.
- Ах! откуда взялась такая прекрасная собака? вскричала Клодин, указывая на белого с коричневыми ушами пуделя. 
О, Елена! еслиб ты знала, как сердце у меня забилось при этом верном знаке присутствия Валентина в долине. Я погнала лошадь; Клодин не отставала от меня ни на шаг, и скоро топот наших пегасов раздался по долине. Поровнявшись с мельницею, мы сошли с лошадей; я кинула беглый взгляд в ту сторону, где стоя-

====page 265====

ло канапе, — там лежал кто-то с книгою в руках. Притворясь, что никого не вижу, а сделала руладу à la Catalani, которую эхо повторило с дивною отчетливостию. 
- Княгиня, здесь кто-то есть, сказала Клодин. Посмотрите, какой-то молодой человек. Бедненький! с подвязанной рукой; он верно ранен. Хотела бы я знать, в каком полку он служит?.. Ай, ай! как он на нас смотрит, — это очень интересно! 
Между-тем, Валентин, увидя нас, проворно встал и, свернув свою книгу, стал медленно всходить на гору, оглядываясь беспрестанно.
- Господи, какиe в Украине дикари! говорила Клодин, жеманно срывая фиалки. — Разве б не мог он остаться здесь? 
- Послушай, душенька Клодин, сказала я, с отчаянием смотря на уходившего Валентина: — как бы заставить его воротиться? 
— А вот как! отвечала со смехом Клодин, ударив хлыстом пуделя, мимо нас бежавшего. — Не уже ли он допустит свою собаку меня съесть?
Собака с яростью кинулась на Клодин, которая громко кричала, защищаясь от неё хлыстом. Валентин в минуту очутился подле нас и, усмирив своего пуделя, обратился ко мне с милою улыбкою. Глаза его спрашивали, узнаю ли я его. 
— Боже! кого я вижу! вы ли это? вскричала я, протягивая ему руку.
- Княгиня Наталья Павловна... Какое неожиданное счастье! 
- Я ужь здесь больше месяца. 
- Я слышал о вашем приезде... 
- Без того вы верно бы меня не узнали? 
— Вас не узнать! возможно ли? вскричал он, положив руку на сердце и смотря на меня с восторгом. Я хотел сказать, что болезнь моя мешала мне иметь честь... 
- Оставим комплименты. Мы давнишние друзья. Сядем-те здесь. Благодарю случай, доставивший мне удовольствие возобновить никогда незабытое мною… знакомство. 
Мы сели на канапе. Клодин, от нечего-делать, отправилась за фиалками. 

— Долго ли будем иметь счастие видеть вас, княгиня, в здешних местах? 
- Я думаю остаться здесь навсегда. 
— Вы шутите. Может ли это быть, чтоб вы променяли блестящую жизнь столицы на деревенское уединение?.. Я помню... 
- Вы можете помнить все, что хотите, прервала я, с самою очаровательною из моих улыбок: — но я в восторге от деревни. Как хороша здесь природа! какое разнообразие, какое великолепиe

====page 266====

в её величественной простоте!.. Я восхищаюсь моими деревенскими прогулками, и ни мало не жалею об искусственных садах и душных залах столицы. 
- Еслиб только наши рощи и поля скоро вам не надоели! 
- О, никогда! Здесь я дышу свободнее. Я испытала пустоту и суетность шумных удовольствий, — душа моя утомлена... 
Мы продолжали рассуждать о уединении, о красоте природы, — это было очень невинно, но становилось скучно, и я неожиданно кончила одну из сантиментальных фраз вопросом: 
- Вас можно поздравить, — вы женитесь? 
- Да, отвечал он сухо. 
— Невеста ваша красавица и премилая! Я давно с нею знакома. 
Валентин поклонился молча. Он был в видимом замешательстве. 
— Когда же свадьба ваша? продолжала я, наслаждаясь его смущением. 
- Не знаю еще.
- А! вы секретничаете со мной. Это нехорошо; когда-то вы были откровенные. 
- Уверяю вас, княгиня; это еще не решено. Притом же, я в это не мешаюсь, это не мое дело. 
- Не ваше дело, когда идет о счастии целой жизни вашей!.. Признаюсь, я не ожидала от вас такого легкомыслия. 
Валентин печально улыбнулся и, наклонив голову, в задумчивости водил тросточкой по траве. Заметно было, что он боролся с желанием говорить откровенно. Минута сердечной доверенности была недалека... Вдруг, — представь себе, Hélène, мою досаду: в лесу раздался пронзительный женский крик и сильный лай собаки. 
- Опять мой жоли! вскричал Валентин, поспешно убегая. 
Я проклинала Клодин. Это была её штука; ей оставалось одно средство кокетничать с Валентином: дразнить его собаку, и она этого не пропустила. Надобно было видеть, с каким жемaнcтвoм возвращалась она ко мне с букетами фиялок в руках! 
Ты догадаешься, что я продлила прогулку до нельзя. Прощаясь со мною, Валентин обещал бывать у меня часто; голос его и выражение глаз подтвердили это общание. Я вижу, Лепетаенковой нельзя во всем верить. Сомнение её о болезни Валентина совершенно ложно. При первом взгляде видно, что он перенес сильную болезнь, после которой еще не совсем оправился. Он рассказывал ужасный случай, бывший причиною его болезни: вся беда произошла от бешеных лошадей, опрокинувших коляску, в которой он ехал. 

====page 267====

- А знаете ли, здесь говорят, что на вас напали разбойники, сказала я шутя. 
— Может-быть и в-самом-деле, отвечал он смеясь. - Я так крепко ударился головою о камень, так долго лежал без чувств, что не могу наверное сказать, что вокруг меня происходило. 
Валентин очень любезен. Вспоминая все подробности моего с ним свидания, которых передать тебе, милая Елена, вполне невозможно, я не сомневаюсь в успехе моего предприятия. Поздравь меня, душа моя, и шепни о том графине Лоло и другим: — пусть не считают меня погибшей в деревне.
Завтра именины князя Федора и первый мой деревенский бал. Жаль, что Валентин у меня не будет; но пусть только скорее выздоравливает, я буду для него импровизировать праздники. – Adieu, Hélène! 
Всегда твоя к. N. Н. 

Письмо ХІХ.
Глафира Олимпиаде и Марье.
11 июня 18.. года. 
с. Моторна. 
Вчера в вечеру, друзья мои, мы возвратились из Червоно-Шапок, где провели целые два дня. У меня и теперь еще от танцев ноги болят, а в ушах звучит бальная музыка. Бал в деревне прелесть! это не то, что в городе: вам принесли платье из магазина, вы его надели, повертелись несколько часов на бале и конец. У нас же это длинная история: наши праздники считаются пе часами, а днями. Нам нужны и хорошенькие неглиже к завтраку, и нарядные шелковые платья к обеду, и бальные на вечер. Между дамами только и слышны распросы о платьях, какое у кого приготовлено к обеду, на вечер, на сегодня, на завтра? и так далее. Посмотрели бы вы, mesdames, сборы наши на бал: особливо, когда дойдет до укладки, — Боже сохрани что-нибудь за быть! надобно помнить о всех мелочах. Но еслиб вы знали, как весело обо всем этом хлопотать и суетиться! Буфы, оборки, банты в сундуках так жмутся, — думаешь, как бы лучше уложить? а между-тем, нехотя любуешься своими нарядами, и сладко мечтаешь о удовольствиях бала, посреди хаоса платьев, лент, цветов и других вещей, в картинном беспорядке раскиданных по стульям и столам. 
Бал у княгини был по случаю именин князя Федора. Катерина Марковна с Юлией и Периль отправились туда еще накануне. 

====page 268====

Юлия очень дружна с княгинею; у них беспрестанные свидания и секреты. Посещения её сиятельства не делают уже в Моторне никакой суматохи; княгиня так часто у нас бывает, что никто не церемонится с нею; эта маленькая фея всех здесь обворожила; дедушка хотя и называет ее швыдка пани, однакожь она так умеет с ним любезничать!.. Все наши соседи от неё в восторге и завистливыми глазами смотрят на дружбу её с Юлией.
Маменька реже всех бывает у княгини, — здоровье Лизы не позволяет выезжать часто. И теперь, княгиня просила нас приехать накануне на вечер, а мы явились только в день именин к обеду. Неправда ли, mesdames, как весело, в нарядном платье, входить в гостиную? Это так мило, когда все обступят с поклонами и приветствиями!.. Я так люблю, иногда, поважничать. 
Мы нашли у княгини большое общество, но еще и после нас беспрестанно стучали у подъезда экипажи и появлялись новые лица. У всех был один маневр: дамы остались в гостиной, мужчины ретировались в залу. До обеда в гостиной было очень скучно; старухи уселись за вист, молодые дамы и дивицы, как будто пришитые к креслам, чинно сидели, рассматривая друг друга. Некоторые франты, с распущенным платком в руке, прокрадывались в гостиную, и на цыпочках подходили к дамам. Все это было несносно. Я с большим любопытством заглядывала в залу; меня смущал раздававшийся там стук сабли. — Что, если это Алькивиад! думала я, — но увы, после узнала, что всю эту тревогу поднимал один толстый ремонтёр. Нужно же было ему нацеплять саблю и стучать ею на весь дом! 
Наконец, к общему удовольствию, парадная принужденность, томившая всех целое утро, исчезла после обеда. Тогда можно было ходить по зале, или идти в сад, или в свою комнату, - свобода была полная. Общество разделилось группами. Я стояла на балконе с девицами Г.; вдруг кто-то поцаловал меня в плечо. Я обернулась, — это была Дася Лепетаенкова, — помните, mesdames, рыцаря Полициона!.. С-тех-пор, стараясь загладить мою против Даси вину, я взяла ее под особенное свое покровительство. Теперь мы с нею друзья. И вот, как не должно судить о людях по первому знакомству. Дася не только не глупа, но имеет много природного ума, а сердце у неё предоброе. Нельзя не жалеть, что она выросла на хуторе и воспитывалась под руководством тетки своей, которая... но, Бог с нею! скучно говорить про эту тетушку… Я начала-было о чем-то, очень для меня интересном… да! Дася пришла ко мне на балкон. 
- Вечер прекрасный, - не хотите ли погулять в саду? сказала она мне.

====page 269====

- А вам не угодно с нами? спросила я девиц Г. 
- О, нет! отвечала старшая. — Мне жаль волочить по земле мое розовое платье. Чудесная материя! и притом дорогая, — по десяти рублей аршин. 
- Как я счастлива, что одна с вами! сказала мне Дася, когда мы сошли с балкона. 
- Разве девицы Г. вам не нравятся? 
- Я не говорю ничего про них; но знаете, эти воспитанные девицы такие гордые! все говорят по-французски, - скучно не понимать. 
- Хотите, я буду учить вас по-французски? 
- Нет; я знаю, что не пойму. Я и так много благодарна вам и сестрице вашей за французский кадриль. Вчера тетушка удивилась. Кто жь это тебя научил танцовать? спросила она у меня. — Върно Путомовы; я им поручила вашу племянницу, сказала княгиня, - а мне так весело было отвечать: нет, это С…ские. Еслиб вы знали, Глафира Александровна, как я вас люблю! печаль ли, радость ли какая у меня на сердце, так и хочется вам рассказать. Сядем под этим деревом. 
Мы сели на лавочку, обвивавшуюся вокруг огромного клена, которого густые ветви, с своими широкими листьями, были прекрасны днем, и в вечеру окружали дерево мрачными тенями. 
- Не слишком ли далеко зашли мы от дому? сказала я, со страхом замечая глубокое уединение того места. 
- Будьте спокойны; я знаю здесь все дорожки, да и сад теперь наполнен людьми. Со всех сторон слышны голоса. Там, против лужка, приготовляют фейерверк; все аллеи перед домом будут иллюминованы... слушайте, слушайте! вот тоненький хохот Юлии Ивановны, и толстый голос Бенорова, а Эмилия как сокочет... Господи! чего вы боитесь? в этом саду никто еще не пропадал без вести, как в одном страшном романе, который я недавно читала, говорила с улыбкою Дася, стараясь меня ободрить. 
- Ну, что вы хотели мне сказать? 
— Это большой секрет… Я надеюсь... 
- Будьте уверены, никому не скажу. 
- Даже и Лизавете Александровне? 
- Даже и Лизе. 
- Ну, хорошо. Видите ли, я... я... влюблена. 
- Ах, Боже мой! не уже ли и в-самом-деле? 
— О, конечно! отвечала со вздохом Дася. 
- Я думаю, вам очень странно? 
- Нимало. Вы испытаете сами...

====page 270====

- Я?! никогда! 
- Непременно!.. вскричала Дася. Я вам предсказываю, вы будете скоро влюблены. 
- Это смешно. Почему же вы так думаете? 
- Потому-что нельзя быть всегда равнодушной. Поверьте мне, найдется человек, которого любовь будет для вас драгоценнее всего на свете.
- Перестаньте; мне, право, стыдно, перебила я. Но признаюсь, mesdames, пока она говорила, в воображении моем рисовался образ Алькивиада. Скажите, Дасинька, как это бывает?.. На-пример... как вы влюблены? 
- Это чувствуешь здесь, отвечала Дася, положа руку на сердце. - Мысль о нем не оставляет меня никогда; что бы я ни делала, о чем бы ни говорила, где бы ни была, он как тень всегда со мною. Какой-то невидимый голос нашептывает мне имя его и повторяет все, что я от него слышала. Он является мне как привидение, недоступное равнодушным взорам других. Я вижу его везде; иногда перелетные облака принимают вид его... Любить, это такое блаженство! Представьте же себе мое положение, — теперь, когда мечты превратились в существенность, когда наступила счастливая минута свидания, мне говорят: не смей на него смотреть, не смей с ним танцовать; — это ужасно!... Дася с рыданием закрыла глаза платком. 
- Скажите же мне, кто он такой? 
- Вы его знаете: Эраст Кассьянович, исправник нашего уезда. Не правда ли, какой он миленький? 
- Ах, Боже мой!.. закричала я почти с испугом, и чуть-было не расхохоталась. Мне так и представилась маленькая фигурка исправника, с большим лунообразным лицом, которое с улыбкою выглядывает из-за кустов огромных бакенбард. 
- Прежде тетушка сама желала, чтоб Эраст Кассьянович на мне женился, продолжала Дася: - а после отказала ему, когда он за меня сватался. Ей хочется выдать меня за судью, этого старого медведя; но я лучше хочу умереть, чем за него выйдти. Надобно же было Кобеняку завести с тетушкой тяжбу, — вот, она и говорит: «Ну, Дася, еслиб судья на тебе женился, я бы всем святым свечи поставила. Тарас Гаврилович с ума бы сошел от злости; да правду сказать, уж я б его тогда!» — Ах, тетушка! да ведь вы - знаете, что я люблю Эраста Кассьяновича. — «Пустое! я и сама любила одного, а вышла замуж за другого.» 
- Тише, тише!... перебила я, прижимаясь к Дасе. — За деревом кто-то есть; я слышала шелест листьев, — скамейка сейчас покачнулась.

====page 271====

По ту сторону дерева, на скамейке, сидел кто-то спиною к нам, в шинели, с надвинутой фуражкой на глаза. 
— Кто бы это такой?.. шепнула мне Дася. 
- Кажется, он спит. 
- Притворяется!.. он слышал весь наш разговор. Знаете ли что? Върно судья подослал подслушивать меня. Пусть же знает, что я его терпеть не могу и никогда за него не выйду... никогда, никогда! повторяла расхрабрившись Дася так громко, что я пустилась бежать без оглядки. 

- Глафира Александровна! Глафира Александровна! да подождите, ради Бога! кричала Дася, догоняя меня; но я остановилась только добежав до конца аллеи. 
- Кто бы это такой был? говорила задыхаясь Дася. — Не удивительно ли это? когда мы побежали, я оглянулась, вдруг из-за дерева вышел высокий мужчина, и отпустил мне вслед: «Бедная судья!». Вот приключение с нами.
— Особливо со мною, — я потеряла мой веер. Чуть ли не забыла его у скамейки. 
- Воротимся. 
- Ни за что в свете! Смотрите, как там темно! 
И в-самом-деле, темнота в той части сада была тем разительнее, что в смежных аллеях зажигали уже плошки и разноцветные фонарики, развешенные по деревьям. 
- Так я пойду одна. Подождите меня здесь, — я мигом сбегаю. 
- Ах, какие вы добрые! мне право совестно. 
— Не уходите же без меня! закричала еще раз Дася, отважно пускаясь в темную аллею. 
Оставшись одна, я стояла чуть дыша. Вдали слышны были голоса прогуливающихся, но это меня не ободряло. Вокруг меня раздавалось кваканье лягушек и крик птиц, встревоженных огнями. И тут же, прямо передо мной, вставала тень большего дерева, шевелившего своими ветвями, как руками. Сердце у меня так и билось; мне казалось, со мной должно случиться что-нибудь необыкновенное. Наконец в аллее послышался шум шагов... Скорее, скорее, Дасинька! закричала я; — но вообразите мой ужас: вместо Даси, представилось глазам моим что-то огромное и высокое. В одну секунду повернула я назад, и в несколько прыжков очутилась у дерева, увешанного зажженными фонарями.
- Ваш веер, Глафира Александровна, сказал, подходя ко мне незнакомець, закутанный в шинель, и я увидела, - удивляйтесь, mesdames!... Я увидела Алькивиада. Он подаль мне веер мой, и в молчании стоял передо мною.

====page 272====

— Ах, это вы!.. сказала я, насилу приходя в себя от изумления.
- Вы меня узнали? 
- Я так часто о вас думала... Я не могла простить себе ужасного случая с вами... 
- Помилуйте, стоит ли это того? 
- Ваша опрокинутая коляска мучила меня как привидение... Вы верно были после того больны? 
- Благодарю вас за участие. Теперь я совершенно здоров, и особенно счастлив, встретив вас зесь так неожиданно. 
Мне стало очень-стыдно. С минуту продолжалось молчание, потом я решилась у него спросить, будет ли он на бале? 
- К-сожалению, я должен был отказаться от приглашения княгини. 
- Вы отказались? 
Из темной аллеи раздался голос Даси; незнакомец быстро оглянулся. - Скоро я буду иметь честь... в Моторне... сказал он; но, избегая встречи с Дасею, не кончив фразы, исчез между деревьями. 
Это непостижимое явление казалось мне чем-то сверхестественными. Я не могла прийдти в себя от радости. Он не умер! приключение от моей шляпки кончилось благополучно... Но откуда он взялся? что он тут делает? зачем не будет на бале?.. Это бы и для меня неразрешимые задачи. 
- Что с вами, Глафира Александровна? вы будто меня не видите. Вашего веера нигде нет. Слышите ли, я не нашла? закричала Дася, стараясь вывести меня из моей задумчивости. - Да он у вас в руках... Прекрасно! а я искала, искала... 
- Благодарю вас. Мне принес мой веер, — знаете ли кто? 
- Не уже ли шпион, сидевший за деревом!.. Жаль, что меня тут не было: я бы пристыдила его. Можно ли подслушивать? 
- Вы на него выдумываете, ma chére. Он показался мне таким добрым...
- Верьте вы этим добрым, — я знаю, что судья прехитрая мужчина. 
- Кто же так говорит? сказала я смеясь. 
- Все ошибаюсь! отвечала со смехом Дася. - Вы знаете, тетушка сама меня учила, а по её правилам: судья и мужчина... 
- Суть женского рода! перебил толстый голос. 
- Слышите ли, опять здесь... вот какoй прoтивный! шепнула Дася, наставляя ухо в ту сторону, откуда раздался голос. Уйдем отсюда, сказала я. 
- Подождите минуточку. Это просто несносно, — говорила Дася,

====page 273====

и, поворотив к темной аллее, закричала: - Я не боюсь шпионов!.. А-га! стыдно стало, — замолчал. Теперь, пойдем скорее на лужок. Там ужь, думаю, собрались все в ожидании Фейерверка. 
Мы пришли в самую пору. Увидев меня с Дасею, Юлия пожала плечами и сказала Эмилии: «Вот дружба-то!» И что ей за дело? Правда, все девицы подсмеиваются над Дасей; они воображают, что быть с нею mauvais ton. Но, душечки мои, хотела бы я им сказать: чьм же Дася хуже вас? знание французского языка не доказывает еще хорошего воспитания, и попугаи кричат bonjour! а глупости одинаково плетутся на всех языках; пример тому Путомовы. Терпеть не могу, mesdаmеѕ, если на кого даром все нападают. Это привязывает меня к Дасе еще более. Жаль, что тетушка её такая чудачка; бедная Дася очень сконфузилась, когда она при всех встретила ее словами:
- Де се ты ходишь, Дасю? на тоби сенсентюревое (сатентюрковое) платье, а ты так по роси и волочишь. 
- Я была с Глафирой Александровной, отвечала поспешно Дася: — которой имя мое служит талисманом, спасающим ее от упреков тетушки.
Фейерверк устроен был по ту сторону реки, обтекавшей полукругом лужок, по которому прогуливалось все общество в нетерпеливом ожидании. Между смехом и шумными разговорами, часто слышно было: «Скоро и начнется?.. пора бы одеваться к балу!» Вдруг, с оглушающим треском, взлетели на воздух ракеты и рассыпались по небу ослепительными звездами. Минутный день блеснул ярким светом, и ночь с своими тенями исчезла. В то же самое мгновение отразилось в воде, — мы стояли над рекою, — очаровательное зрелище: иллюминованный сад с живописными группами дам и кавалеров, и... посреди всей этой фантасмагории, — незнакомец в фуражке и шинели. Я видела его, mesdames!.. сцена была на один миг, но все подробности её обрисовались с дивною отчетливостию. Он стоял вдали от других; спущенная с одного плеча шинель открывала перевязь, поддерживавшую руку его; я невольно вскрикнула. 
— Вы испугались? спросил подбегая ко мне Беноров. 
Новый взрыв ракет избавил меня от ответа. Опять тот же мираж повторился в воде; только самого интересного лица не стало, и я уже готова была спорить с своими глазами, точно ли его видела; но Лепетаенкова, будто отвечая мне на мою мысль, шепнула княгине: 
- Я вам говорю, он здесь. 
- Это не может быть! возразила княгиня.

====page 274====

- Я сама видела. Когда они вспыхнули, лицо его отразилось в воде, как в зеркале. 
— Ах, душа моя! если так, пойдите скорее... я вас буду благодарить... шептала княгиня, и Лепетаенкова, отделясь от толпы, ушла в темную аллею. 
Я не могла расслушать всего, что говорили, но подозревая, что дело шло о незнакомце, решилась не отступать от княгини ни на шаг, до возвращения Лепетаенковой. 
Между-тем, фейрверк продолжал гореть; при каждом взрыве его, общее удовольствие выражалось шумными восклицаниями. Не знаю, от-чего мне было грустно посреди этой суматохи? Смешно сказать: мне казалось, что я нахожусь при какой-то печальной церемонии. Фантастический свет огней, метавших по воздуху, придавал всему какую-то странную физиономию и наводил безжизненную бледность на лица. 
- Не грех ли вам так бояться? сказал, подходя ко мне, Беноров. — Я замечал за вами: фейерверк приносит вам больше страху, чем удовольствия. 
- Напротив, мне очень нравится. 
- Да, да, нравится! а между-тем, вы не туда и смотрите. 
И в-самом-деле, я беспрестанно оглядывалась, не идет ли Лепетаенкова. К-несчастью, Беноров продолжал любезничать, и сколько я ни старалась от него отделаться, он не отходил от меня. Очень было досадно, особливо, когда пришла Лепетаенкова! Я видела, с каким жаром княгиня взяла ее за руку; обе они смеялись. «Нельзя... ему только хотелось... здесь, украдкою...» говорила Лепетаенкова. Больше я ничего не могла слышать; толстый голос Бенорова покрывал их шопот. Этот человек создан на то, чтоб мучить меня! 
После Фейерверка дамы пошли одеваться к балу. Танцы начались поздно, зато кончились на рассвете. Удовольствие быть нарядно одетой и танцовать так редко в деревне, что при первых звуках оркестра, я пришла в совершенный восторг. Одно мешало мне вполне веселиться: меня мучило любопытство, от-чего появление в саду незнакомца обрадовало до такой степени княгиню? Что ей до него за дело?.. Это очень странно! 
Описание моих бальных приключений, - было несколько смешных сцен, — оставляю до следующей почты. Сейчас мы едем с маменькой кататься, и знаете ли куда?.. в Чортов-Яр. Не пугайтесь, mesdames; это гадкое название принадлежит одному из самых очаровательных мест. Вообразите чудесную, зеленую... ну, после опишу. Карета подана, — зовут. В институте б сказали: -

====page 275====

«счастливая Глафира!» Милый институт, как легко там быть счастливою!
Прощайте, мои бесценные друзья! 
Гл. С.

Письмо ХХ.
Глафира Олимпиаде и Марье.
15 июня, 18.. года. 
С. Моторна. 
Знаете ли, mesdames, кто такой жених Юлии?.. Прощай, Алькивиад! Это прекрасное историческое имя так хорошо шло моему незнакомцу, пока он не выходил из мира фантазии в тесный круг обыкновенной жизни. Сначала это сильно меня поразило; мне жаль было Алькивиада, моей мечты. Я чуть не плакала, — да что ужь перед вами лгать! я плакала как дитя... Стыдно было самой-себя. И теперь, как вспомню!.. Вообразите, mesdames, превращение Алькивиада в Валентина Михайловича застало меня на сцене моих комических представлений. 
Вчера Лиза и я гуляли по саду; но услышав о приезде жениха Юлии, мы побежали скорее в дедушкины комнаты. В гостиной на стуле лежали фуражка и сабля. 
— Где же гость? спросила я, видя, что дедушка сидел один у себя в кабинете, задумчиво облокотясь на ручку кресел. 
- А ты уж знаешь о его приезде? 
- Как же! нам тотчас сказали. Что это, дедушка, вы так скучны? 
- Меня рассердила глупая Периль. Когда приехал Валентин Михайлович, я послал за Юлией; мне хотелось, чтоб свидание их было у меня. К удивлению моему, невеста наша не являлась очень-долго. Я послал за нею в другой раз; тогда, надувшись пришла Периль, и начала нашептывать мне, что Юлии неприлично бежать на встречу жениху, что она дама, что Валентин мог бы потрудиться пройдти несколько комнат для свидания с нею, — и тому подобный вздор. Это меня взбесило: «Убирайтесь вы себе, мадам, к чорту, с вашими глупыми приличиями!» сказал я. — Не забывайте, мусье С., что я дама!.. закричала она, и зыркнула на меня так, что я перекрестился, и плюнув, от неё отвернулся. От-роду не видал я такого взгляда! сам чорт сидит у неё в глазахе. Между-тем, Валентин, догадываясь в чем дело, просил меня позволить ему идти к Катерины Марковне, — на лице его видно было неудовольствие. Эта Периль такая дрянь, и так разобралась, что я бы ни часа не держал ее у себя в доме!

====page 276====

 — Не сердитесь, дедушка; вам это вредно, сказала я.- Хотите ли, я вас тотчас рассмешу: протанцую вам соло Крепака, да еще новое па, подмеченное мною на бале у княгини. Там был другой Крепак смешнее петербургского, — посмотрите! 
- Постой, сказала Лиза, и вынесла из гостиной фуражку и саблю. — Надень; это будет уморительно; а после представишь ремонтера Д., — знаешь: Я видел-с кучу шпаков-сь! 
Вот я и пошла отплясывать соло Крепака. Дедушка, забывая свою досаду, смеялся от всего сердца. Нам было очень-весело. Лиза пела и била такт; сабля моя с стуком волочилась по полу, и по временам все трое мы так хохотали... Вдруг пение Лизы остановилось на самом crescendo, а дедушка мигая делал кому-то знаки, — я оглянулась... ужас! Алькивиад выглядывал из гостиной. Фуражка тотчас слетела у меня с головы, но сабля никак не снималась; руки у меня дрожали, и наконец я решилась бежать в карикатурном виде, с саблею на боку, которая стучала одна как десять вместе. - Куда ты, Глафира? не уходи! это Валентин Михайлович, — слышишь ли? 
Я очень хорошо слышала, и тем скорее бежала. Нужно же мне было буфонить именно в ту минуту... И теперь не могу равнодушно вспомнить, а тогда!.. Еслиб можно было умереть, когда захочешь, я бы умерла, mesdames, вчера непременно.
 - Дедушка тебя зовет! вскричала Лиза, вбегая ко мне в комнату. — Что это? я глазам не верю... ты плачешь, точно кофейная. Бедненькая! ужь не погрозила ли тебе классная дама черным столом? 
- Оставь меня; ты ничего не знаешь. 
- Я знаю, что лучше смеяться, нежели плакать. 
- Еслиб, по-крайней-мере, не нацепляла ты на меня сабли да фуражки, а то ведь странно, Лиза, с этим человеком у меня всегда преглупые встречи!
- Я тебя не понимаю. 
- A первый раз, когда лошади его испугались моей шляпки и опрокинули коляску... 
- Поздравляю! это совсем не он! 
- Кому же лучше о том знать, тебе или мне? 
- Конечно мне. Я только-что слышала рассказ Валентина Михайловича дедушке о причине его долгой болезни. Правда, с ним было что-то подобное, только совсем другое: его опрокинули где-то на мосту; он крепко ушибся, чуть не утонул, — все это ни мало не похоже на твое приключение. Пойдем же; дедушка хочет скорее тебя познакомить с нашим будущим родственником, ко-

====page 277====

торому, видно, ужь суждено было увидеть соло Крепака во всем блеске; ты, этот раз, как нарочно чудесно танцовала. 
- Ты меня утешила, душенька Лиза! Слова твои сняли большую тягость с моего сердца. Как мило он выдумал!.. Это избавляет меня от многих неприятностей. Особливо я боялась Юлии; у меня ужь отзывались в ушах её насмешки, еслиб она узнала, что незнакомец, которого я так расхваливала, жених её. 
В восторге своем я продолжала болтать, а Лиза, слушая меня, не могла прийдти в себя от удивления. Наконец, уверившись, что Алькивиад мой был Валентин Михайловичь, она, к огорчению моему, вовсе не одобрила его выдумки. 
— Зачем это скрывать? говорила она. – Не думает ли он, что тебя за него в угол поставят? 
- Какие глупости, Лиза! 
Тут зашель у нас пресильный спор; чтоб прекратить его, я сказала:
- Мне кажется, Лиза, лучше всего вот что сделать: я обойдусь с Валентином Михайловичем как будто я его не узнала, – тем и кончится.
- Да разве не ты разговаривала с ним в саду княгини? Видя твое притворство, он подумает, что ты, вместе с ним, хочешь всех обманывать. Дедушка часто подшучивает над шляпкой, опрокинувшей коляску, и тогда ты должна будешь краснея смотреть на Валентина Михайловича. Между им и тобою будет тайна, как между друзьями; и если он, когда-нибудь, расскажет Юлии... 
Я не допустила Лизу договорить и крепко обняла ее. Лиза всегда рассудительнее меня. 
Мы нашли у дедушки собрание всего семейства в каком-то угрюмом молчании: все сидели с надутыми лицами. Увидев меня, дедушка рассмеялся, и тотчас подозвал ко мне Валентина Михайловича. Тетушка и Периль перешепнулись между собою, услышав о соло Крепака, а дядюшка Иван Петрович смотрел на меня с улыбкою, навевавшею холод на сердце. Все это привело меня в большое замешательство. Я была неловка до крайности, дурно поклонилась, и глупо молчала, не имея духу сказать, что уже не в первый раз вижу Валентина Михайловича. Минуту спустя, приехала княгиня со всеми своими. Она была чрезвычайно весела, обнимала, поздравляла Юлию, и с необыкновенною любезностию обошлась с Валентином Михайловичем. Счастливая! никогда не краснеет. С приездом её все оживилось, и дедушкины комнаты наполнились шумными разговорами. Княгиня поспевала везде: она, казалось, с большим вниманием слушала дедушку, и в то же время улыбалась Катерине Марковне и перемигивалась с Юлией,

====page 278====

указывая на Бенорова, который был заметно скучен и молчалив. После чаю, княгиня предложила идти в сад. Время было чудесное. Томительный дневный жар заменился вечернею прохладою; белые тучки носились по голубому небу. Иволги перекликались с соловьями, цветы роскошно качались на своих стебельках, наполняя воздух благоуханием. Мне было грустно, но в грусти моей таилось для меня какое-то неизъяснимое очарование, и я задумчиво шла между Путомовыми, предоставляя им свободу болтать без умолку. Между-тем вечерело, становилось сыро, — маменька прислала за Лизой, и я обрадовалась предлогу уйдти от Путомовых. Проходя мимо цветников, мы остановились нарвать резеды. Вдруг Лиза меня толкнула, говоря: –Посмотри, сюда идет Валентин Михайлович. 
- Я в-след за вами, сказал он, подходя к нам. — Мне пора домой... Как хороши цветники ваши! 
- Это букет для дедушки, отвечала я. — Он очень любит резеду. 
- И я также, сказал он, срывая несколько цветов. 
- Скажи ему теперь, шептала мне Лиза, и смотрела на меня так, что я по неволе к нему оборотилась. 
— Мне очень совестно перед вами, сказала я: — Когда вспомню о том несчастном стучае... 
- Не вспоминайте, ради Бога! Это давно прошло. 
- Однакожь... Лиза мне говорила, вы рассказывали дедушке... ему известно как это случилось, — и мне кажется... 
- Вы меня извините, прервал он, покраснев в свою очередь. 
— Я повторил слышанное мною от дядюшки моего, Наума Корнеевича. По его словам, я опрокинулся на мосту и чуть не утонул. 
— Да ведь все знають, что Наум Корньевич большой лгун!.. болтнула Лиза и покраснела по уши. 
- Я не знаю, что думают о нем дpyгиe, подхватил он смеючись: — но не смею ему противоречить. 
— Лиза, Лиза! пора в комнаты, закричала маменька, появляясь на балконе, и разговор наш, к удовольствию моему, тем и кончился. 
Простившись с дедушкой, Валентин Михайлович уехал, не дождавшись Юлии из саду. 
Послезавтра он будет у нас обедать с Наумом Корнеевичем. 
Маменька дала слово княгине быть у неё в воскресенье. Княгиня затевает праздник для Юлии и Валентина. Будет опять фейерверк, катанье по воде, танцы. Желала бы я знать... впрочем, это все равно; Валентин верно будет танцовать только с своею

====page 279====

невестою. я бы не хотела быть их vis-à-vis: Юлия такая насмешница!
Прощайте, mesdames. От всего сердца обнимает вас, милых друзей своих, 
Глафира С.

Письмо ХХІ.
Княгиня Н. Елене Д.
10 июля 18.. года. 
Село Червоны-Шапки. 
Есть предчувствия, Hélène, есть предчувствия!.. Напрасно ты со мною споришь о том, что столько раз в жизни я испытала. Грозит ли мне какое бедствие - внутреннее чувство мое всегда его предвидит. Иногда, в самом счастливом и спокойном расположении духа, вдруг находит на меня неизъяснимая тоска; сердце сжимается в каком-то тревожном ожидании, и я со страхом говорю: со мной должно случиться что-нибудь неприятное!.. Так и в знакомствах моих: люди, для меня вредные, возбуждают во мне инстинктивное отвращение. 
Вспомни, что я писала тебе о Графире С. С самого начала, я почувствовала к ней антипатию, тогда-как всякая другая с её наружностию, ты знаешь, я люблю хорошеньких, - обворожила бы меня этим милым, можно сказать детским простодушием, которого личину она носить умеет. Mне самой было странно; но при первом взгляде на Глафиру, чувство расположения у меня сжалось и сердце наполнилось негодованием, как будто я уже испытала от неё тысячу неприятностей. Кто знает, Hélène: может-быть мы не один раз проходим наше земное поприще? возвращаясь к жизни, мы встречаемся с людьми, с которыми жили прежде, и в душе нашей пробуждается неясное, как сбивчивый сон, воспоминание зла, которое в минувшей жизни от них претерпели, и предчувствие новых огорчений. Так, по-крайней-мере, толкую я свои антипатии. 
Все это время, душа моя Елена, я провела очень грустно. Внезапная страсть Валентина к Глафире не давала мне покоя. Не могу выразить, как мучительны были для меня их взоры, улыбки, разговоры; самолюбиe мое страдало, — но я отмщу за себя. Мне стоит сказать слово, и слово мое, как судьба, разлучит их на веки. Ты видишь, предчувствие не обмануло меня; Глафира расстроила все мои планы. Негодная девчонка! Нельзя равнодушно видеть, как она переменилась; из робкой и застенчивой, она стала дерзка и развязна; институтская её неловкость превратилась в ужасное кокет-

====page 280====

ство. Ничего б в свете не пожалела я, чтоб только удалось проучить ее хорошенько. Я вижу из глаз Валентина, что он помнит о прошедшем; иногда он посматривает на меня с большою нежностию. Убийственное время! давно ли я была царицей души его?.. Прошло несколько лет, и все забыто: и я уже развенчанный идеал, и прежний мой поклонник не стыдится, в присутствии моем, обожать молоденькую дуру... Мужчины отвратительны! 
Теперь не знаю, что делать. Глафира порвала и перепутала все нити моей интриги. Сначала все шло прекрасно. Первое свидание Юлии с Валентином было как-нельзя-лучше. Юлия капризничала, долго не показывалась, и наконец явилась с заплаканными глазами. Катерина Марковна и Периль, сильно поставленные мною против Валентина, из себя выходили, сами не зная от-чего. Беноров был смешно-печален, и на нежные взгляды Юлии отвечал сантиментальными вздохами. Но лучше всего, в этой сцене, было холодное равнодушиe Валентина к Юлии: все его внимание и любезность обращены были ко мне. 
Через несколько дней, я сделала для жениха и невесты праздник, на котором поразило меня торжество Глафиры. Валентин был её неотступным кавалером. Вся мои старания отвлечь его были напрасны. Скучно, Hélénе, описывать тебе подробно мои неудачи. Я затевала катания, прогулки пешком, танцы, и все это только послужило к развитию страсти Валентина. Откуда у него взялось столько любви к ней не понимаю. Еще вчера вечером, я прогуливалась верхом по полю с Клодиною; было уже поздно, и мы, опустив поводья, скакали крупным галопом. 
— Вот и Чортов-Яр! спустимся в долину, сказала Клодин, и вдруг сдержала свою лошадь. – Подождите, ради Бога, княгиня! Слышите ли, как расходилось эхо?.. Это очень любопытно. 
Мы притаили дыхание. Эхо по-кошечьи мяукало ненавистное для меня имя. 
- Валентин Михайлович решительно с ума сошел; он бредит Глафирою, сказала Клодин. Надобно его пристыдить. 
И мы furioso влетели в долину. Валентин очень сконфузился, увидя нас. — Bon soir, madame la princesse! закричал он так громко, как будто я была от него за версту. Ему хотелось голосом своим прикрыть эхо. 
- Заставьте еще болтать эхо, сказала Клодин. - Мы слышали как нежно вздыхало оно имя...
- Глафиры, перебил он смеясь. — Я только-что перебрал целый календарь имен, но ни одно не отдается вполне с такою ясностию.

====page 281====

— Ваше имя тоже очень звучно, сказала Клодин. — Попробуйте закричать: «Валентин и Глафира» вместе; это выйдет чудесно. 
- Вы делаете много чести моему имени, соединяя его с прекрасным именем Глафиры, отвечал он с холодною важностию, будто не видя наших улыбок. 
- Скоро ли будет свадьба ваша? спросила я, стараясь ему досадить. — Я ужь пеняла за вас Катерине Марковне и Юлии: зачем откладывать? 
- Я не в претензии за это, отвечал он краснея. 
- Однако, все-таки досадно. Надобно пособить вам в этом горе; я берусь быть вашим адвокатом у Юлии. Благодарите же меня, сказала я, протягивая ему руку. 
- Адвокаты хлопочут там, где их о том просят, отвечал он, оставляя руку мою без пожатия. 
После такой грубости, Hélène, чего еще ожидать мне от Валентина? Нет, пора с ним кончить. Я передам его опять Юлии; Наум Корнеевич шутить не любит, и, волею или неволею, заставит его на ней жениться. Да мне б и совестно было лишить Юлию такой выгодной партии. Надобно растолковать этой глупой великанше, Катерине Марковне, что значит жених, подобный Валентину. Отец Юлии хорошо это знает: он долго не соглашался на отсрочку свадьбы до сентября, но я хлопотала о том неутомимо; теперь надобно поправить ошибку. Валентин напрасно надеется на любовь Юлии к Бенорову: это ему нисколько не поможет. Юлия ожидала от него, за свою измену, упреков, слез, - она приготовлялась носить траур, когда он застрелится, а он не только осмеливается жить, но еще любезничает с другою. Такая прозаическая развязка сильно оскорбляет самолюбиe Юлии, и она, на зло Глафире, готова пожертвовать любовию своею к Бенорову. Я успела уже обратить общее внимание на кокетство Глафиры, с которым она старается завлечь в свои сети богатого жениха Юлии. Все осуждают ее за такой поступок; даже и переменный Наум Корнеевич значительно качает головою при имени Глафиры. Этот оригинал имеет ко мне полную доверенность; мы с ним большие друзья. Он и слушать не хочеть жалоб Валентина на Юлию, и обвиняет его во всем. 
Ты видишь, Héléne, мщение в моих руках; но я так добра, что все еще медлю. Валентин и я созданы друг-для–друга; не уже ли он, наконец, этого не заметит? У меня на весах, с одной стороны: досада, мщение и другие тяжелые, мучительные чувства, для которых даже нет названия; с другогой: одна надежда, и, к стыду моему, эта сторона перетягивает.
Через два дня будет в Моторне бал; это мой последний

====page 282====

срок. Валентин сам решит судьбу свою. К этому балу костюм у меня очаровательный; платье couleur сеrиѕе сидит на мне чудесно. Я хочу испытать еще одно средство; но если ничто не образумит Валентина, тогда - кончено! он женится на Юлии. Эта красавица, с пустою головою и холодным сердцем, отмстит за меня. Ты не... 
Но что это? ко мне ворвалась Лепетаенкова… Прошай, Hélène! она не даст мне кончить письмо. Достанется же от меня Эмили и Клодин за то, что не умели удержать ее в зале. Правда, с нею трудно сладить, это ужасная женщина: если от нее запереть дверь, она полезет в щёлочку. 
- Я вам не помешаю, княгиня! кричала она еще из другой комнаты. - Продолжайте писать; я буду тихонько сидеть, да рассказывать. Я только-что из Моторны. И она с стуком придвинула себе кресло к моему письменному столу, и уселась тут, как муха на носу. 
- Ну, что же в Моторне? спросила я, не оставляя моего пера. 
- Ужас, что делается!.. Я нарочно, прежде всего, завернула в залу, хотя и знала, что там нет Катерины Марковны. Смотрю: Глафира за фортепьяном; Валентин, как тень её, подле неё. Она стучала что-то такое дикое, а он расхваливал. Верно что-нибудь новенькое? спросила я. - Да, из оперы в Ломберте Чорт, отвечала Глафира. Как же вам не грешно играть такое неподобное! ведь это сказать страшно: в Ломберте Чорт!.. Тут они принялись хохотать так, что у меня в глазах свет перекрутился. Я, видно, не так сказала. Может-быть, вы знаете, княгиня, как называется эта опера? 
- Роберт-Дьявол. 
- В Ломберте Дьявол, а я сказала в Ломберте Чорт; ошибка небольшая, но Глафира Александровна известная насмешница! я скоро не стану отпускать к ней Дасю. 
Нет возможности, Hélène, поспеть за такой скорой диктовкой. Ты не можешь вообразить, что такое язык Лепетаенковой! это маленькое чудовище, которого кончик всегда танцует у неё на губах, не уступит в быстроте пароходу по железной дороге. Adieu, ma chère chèrie! 
Всегда твоя к. N. H.

Письмо ХХІ.
Глафира Олимпиаде и Марье.
20 јюля 18... года. 
С. Моторна. 
Что я им сделала, mesdames? все на меня напали. Это была ужасная история!.. я очень плакала. Боже мой, что за выдумщицы

====page 283====

Периль да Юлия! На тетушку я меньше сердита; она как эхо повторяет, что ей передают. Я уверена, что это Периль заставила ее жаловаться на меня дедушке, будто я отбила жениха от Юлии. Возможно ли, такие глупости!.. Мне и на мысль не приходило. Юлия сама виновата: зачем было так важничать! Она на Валентина и смотреть не хотела. Сколько раз я спорила с нею, когда она называла его скучным, глупым, противным, и пр. Еще недавно, после такого спора, она мне сказала: «Хотите ли, кузина, я вам уступлю моего жениха? выходите замуж за него, а я выйду за Бенорова; это будет прекрасно». И после всего этого, она не стыдится говорить мне в глаза совсем другое! 
Все это вышло после нашего моторнинского бала, на котором я, точно кофейная, находилась под влиянием какой-то детской, безумной радости. Все меня восхищало, и я весело носилась в танцах, не подозревая того, что над головой моей «сбираются тучи!». 
Надо отдать справедливость Катерине Марковне: счастливая мысль сделать в Моторне бал - принадлежит ей, и она выполнила ее чудесно. Дедушка, избегающий всего, что нарушает принятый им порядок жизни, сильно было-восстал против этой, как говорил он, пустой затеи; но Катерина Марковна поставила на своем. После и дедушка был доволен. Мы удивились, когда он, вопреки обыкновению рано ложиться спать, прикатил в своих больших креслах в залу, которая была прекрасно освещена и убрана цветами, и просидел целую ночь, смотря на наши танцы. Бедный дедушка, так давно не был на бале!.. Лицо его сияло удовольствием. Он был очень весел, подшучивал с молодыми людьми и любезничал с дамами; дедушку все очень любят. 
Наше деревенское общество, mesdames, хоть куда! Дамы здесь одеваются прекрасно, и притом никто не имеет претензий на большиe наряды. Вот ужь о княгине нельзя этого сказать: она отняла у нас целый час балу долгим своим одеваньем. Катерина Марковна не позволяла начинать без неё танцы, и все должны были ожидать её сиятельство. Это было несносно. От нечего делать, мы расхаживали по зале; музыканты пиликали увертюры, драгоценное время уходило. Наконец двери настеж растворились, и княгиня торжественно вступила в залу, с белыми на голове перьями. Платье её, вишневого цвета, было ей очень к-лицу. Она прямо подошла к дедушке и привлекла к его креслу целую толпу кавалеров, всегда ее окружающих. Дамы с любопытством рассматривали её костюм, а сами старались быть от неё подальше, она такая насмешница: ко всему умеет придраться. Кто-то вздумал ее назвать царицею бала, и она обрадовалась случаю разыграть по-своему пьеску. 

====page 284====

 — Прекрасно! вскричала она с живостию: — я без отговорок принимаю этот лестный титул: - царствовать и на час приятно. Но предупреждаю вас, господа, правление мое будет самое деспотическое. Во-первых, я лишаю вас права ангажировать дам на мазурку. Каждая из нас сама назначит кавалера, с которым ей танцовать вздумается. 
- Charmantissimo! вскричали в один голос Периль и Делане, церемонно раскланиваясь между собою. 
- Это мило! отозвались дамы. 
- Ужасный деспотизм: говорили смеясь мужчины. 
Надобно же, mesdames, чтоб так случилось! За минуту перед тем, а обещала Валентину Михайловичу танцовать с ним мазурку, и с обыкновенною своею опрометчивостию выскочила с вопросом: 
- А если кто ангажирован прежде? 
— А!!! вскричала княгиня, вперив в меня глаза с насмешливою улыбкою. — Танцы еще не начались, а вы ужь ангажированы на мазурку. Это нестерпимо, господа!.. я разрешаю вас, Глафира Александровна, от вашего обещания; однакожь, вы должны нам объявить, кто этот докучливый. 
- Не говорите, шепнула мне с испуганным видом Дася. 
- Не забывайте, княгиня, что это было еще до издания вашего закона, сказал Валентин Михайлович. 
- Все равно, в царствование мое не должно быть таких злоупотреблений, отвечала княгиня, грозя ему своим веером. 
Между-тем, я скорее ушла в гостиную. Мне было и стыдно и досадно.
- Знаете ли, чем кончилось? сказала мне Дася. — Княгиня будет танцовать с Валентином Михайловичем: она только того и добивалась. 
- Оставьте меня, Дасинька, я сердита на вас. Зачем вы мне шепнули ваше несносное: «не говорите!». Вы этим только больше сконфузили меня. 
- Я это сказала так, отвечала с замешательством Дася. 
- Неправда, ma chère. 
- Если вы обещаете мне не выводить истории… 
- Без прелюдий! прошу вас. 
- Видите ли, я уже не раз слышала, что княгиня с Юлией и Путомовыми смеялась над вами и Валентином Михайловичем. 
- В-самом-деле? 
- Как же! все они ужас-что про вас говорили. Я даже и повторить не смею такого гадкого слова. 
- Ну-те; они говорили?..

====page 285====

- Что вы какетка! 
- То-есть кокетка, сказала я смеясь. — И вы не знаете, за что меня так величали? 
- Княгиня влюблена в Валентина Михайловича; это мне тетушка сказала по секрету. 
- Тетушка ваша всегда выдумывает. 
- Вы не верите? я вам после расскажу. Смотрите: он ужь и тут. Как же не сердиться на вас княгине? 
- Скажите, за что меня лишили счастья танцовать с вами мазурку? говорил, подходя ко мне, Валентин Михайлович. — Я в отчаянии, а вы, может-быть, и рады, что от меня избавились. 
- Mне очень жаль... 
- В таком случае, прошу вас из жалости прибавить мне еще два кадриля. 
Может ли что, mesdames, сравниться с милой болтовней под звуки веселого оркестра?.. Все эти бальные глупости чудесно выдуманы. Княгиня напрасно ухватилась так за титул царицы: все мы, в наших цветочных коронах, царицы на бале. Мужчины кланяются нам так низко и окружают нас каким-то смешным этикетом. На языке у них и лесть и ложь, да нам что за дело? Мы важничаем и веселимся, а они пусть-себе лгут сколько хотят. Бал — поэтическая мечта. 
Выдумка княгини ангажировать кавалеров на мазурку — привела меня в большое затруднение. Я было-думала обратиться к князю Федору, но он сделал глупость, выскочил из толпы, и закричал на всю залу: меня, меня!.. В наказание за то, я прошла мимо его к одному, почти незнакомому мне кавалеру. 
- Предупреждаю вас, я танцую очень дурно, сказал он мне жеманясь. 
- Я уверена в противном, отвечала я. 
Скоро, однако, открылось, что он говорил правду, хотя думал совсем другое, что доказывали его улыбки, которыми он дарил себя, беспрестанно оглядываясь в зеркало, за нами стоявшее. Усиливаясь любезничать, он тер себе лоб, но искры ума не сыпались, и разговор у нас не клеился.
Валентин Михайлович, танцовавший в первой паре с княгинею, подбежал ко ме с вопросом: какую делать фигуру? 
- Выбирать качества, отвечала я. 
- Это моя любимая фигура, отозвался мой кавалер. — Кого-то её сиятельство удостоит избрать? говорил он, наводя лорнет на княгиню, которая, с улыбкою прищуривая глаза, поворачивалась во все стороны, посреди мазурочного круга. 
- Если жребий падет на вас, какое вы будете качество?

====page 286====

- Много есть прекрасных качеств. 
— Но выбирают одно. 
- Знаю-с, отвечал он, и сильно начал тереть себе лоб, стараясь выдумать что-нибудь необыкновенное. — Я буду качество среднее, сказал он наконец, с довольною улыбкою. — Нельзя ли узнать причину вашего смеха, Глафира Александровна? 
- Это так, без причины. 
- Сделайте oдолжение, позвольте-с; действие без причины не бывает... A! понимаю-с! 
В это время на сцене была Дася с Эрастом Кассьяновичем. Они кружили как испуганные птицы, гоняясь за тактом, от них уходившим. Смотря на них, кавалер мой расхохотался. 
- Причина вашего смеха открыта, сказал он мне: в-самом-деле, уморительно! Эта пара, словно заколдованная, не может остановиться. Они уже сделали три тура вместо одного. Смотрите, опять начинают! 
- Каково же, еще и насмехается, подумала я, и, желая сконфузить среднее качество, очень серьёзно сказала: — Я нахожу, что Дарья Львовна мило танцует; немного не в такт... 
- Дарья Львовна ничего-с, еслиб у них был другой кавалер, подхватило среднее качество, поправляя свою прическу с каким-то развязным видом. 
- Сомнение или надежда? спросила Дася, подводя ко мне Валентина Михайловича и Бенорова. 
- Сомнение, сказала я, и Валентин Михайлович подал мне руку. 
— Сколько еще прикажете сделать фигур? спросил он у меня. 
- Это зависит от вашей дамы, а не от вас. 
- Моя дама поступила безбожно, лишив меня счастья танцовать с вами. Конечно, для вас это все равно. Довольны ли вы вашим кавалером? 
- Он доволен сам собою; это для него лучше. 
- Не думаю. Смотрите, как, в ожидании вас, он охорашивается перед зеркалом. Это очень невинно, и гораздо лучше сантиментальных фраз, которыми моя дама приводит меня в отчаяние. Мне ужь не раз приходило на мысль спросить у неё: здоровы ли вы, княгиня? 
Бесконечная мазурка наша всем надоела. Усталые музыканты растягивали ноты и теряли такт. Нетанцующие зевали и дремали; танцующие только-что волочили ноги, с нетерпением посматривая на первую пару. Княгиня ничего этого не замечала; она была неутомима, и мазурка продолжалась, к удовольствию немногих. Из числа самых блаженных № 1-й были Периль и Делане. Каждая

====page 287====

новая фигура их восхищала; они наслаждались в полной мере: танцовали, кушали и любезничали, — все вместе. У Периль в ридикюле была целая кондитерская; она беспрестанно ела и подчивала конфектами своего кавалера, который несколько раз ходил в буфет за мороженым и лимонадом для своей милой дамы. Эта парочка очень меня забавляла. 
На другой день, княгиня первая взбунтовалась ехать. Все последовали её примеру, и праздник наш кончился скорее, нежели я ожидала. 
- Я знаю, что это значит, шепнула мне с таинственным видом Дася. — Тетушка запретила мне говорить... 
- А вам страх хочется рассказать. 
- Хотелось бы, да некогда. Мы тотчас уезжаем. 
Что бы стояло тогда расспросить Дасю!.. Может-быть она бы приготовила меня к сцене, которую я вчера выдержала; а то на меня напали врасплох!
- Вот как это было: после чудесной утренней прогулки, напевая вальс Лабицкого, я спешила с букетом цветов к дедушке, и удивилась, услыша у него громкиe голоса Катерины Марковны и Периль, в это время никогда к нему неприходивших. Что бы это значило? подумала я, и только-что успела растворить дверь, все там хором закричали: «Вот и она!!!» — Кстати пожаловали, насмешливо сказала мне тетушка. — Нельзя ли, mа niece, объяснить нам причину вашего кокетства с Валентином Михайловичем? 
Можете судить, mesdames, как озадачила меня такая встреча! Я хотела подойдти к дедушке, и не могла ступить ни шагу; на ногах у меня как будто лежала стопудовая тяжесть. Между-тем, тетушка и Периль ораторствовали, стоя перед дедушкой; Юлия сидела у окна и плакала, а дядюшка, Иван Петрович, был бледнее обыкновенного; взоры его метали в меня гром и молнию. 
- Что же вы молчите, М-lle Глафир! сказала Периль: — с кавальерами вы говорить умеете. 
- Не ваше дело, мадам! отозвался дедушка, повелительно махнув рукою, и, обратясь ко мне, сурово сказал: 
- Ты слышишь, Глафира, что про тебя говорят? 
- Я не понимаю, дедушка... 
— Не понимаете?.. перебила Катерина Марковна. - Кто же проводит с Валентином Михайловичем целые дни? кто с ним кокетничает? кто, на бале, только с ним и танцует? 
- Да разве я виновата, если Валентин Михайлович танцует со мною чаще чем с другими? 
- Чаще чем с другими!.. передразнила меня Катерина Мар-

====page 288====

ковна. — Вы забываете, что у него есть невеста, которой оскорбительно такое странное предпочтение. 
- Спросите у Юлии, досадно ли ей это. 
- Конечно досадно, отозвалась Юлия, закрывая глаза платком. - Ваше кокетство с Валентином Михайловичем несносно. 
Юлия поразила меня таким неожиданным ответом, и я с досадою вскричала: - Что вы это говорите, Юлия?.. сколько раз я от вас слышала... помните? 
- Ничего не помню; оставьте меня. 
- Так я вам напомню. Вы говорили, что терпеть не можете Валентина Михайловича, и еще, за день до нашего бала, признавались мне в любви к Бенорову. 
- Никогда этого не было, — никогда! повторяла Юлия, топая от злости ногами. 
- После этого, Юлия, я не хочу с вами говорить; вы — Бог знает какие! 
Тут все напали на меня в один голос. Юлия громко рыдала, а Катерина Марковна, смотря на нее, говорила: плачь, плачь, mа fille, тебе легче будет! 
- Знаете ли, дедушка, сказала я, невольно улыбаясь: мне кажется, я нахожусь между людьми, говорящими на неизвестном мне языке: так все, что здесь слышу, для меня странно и непонятно. 
- Боже мой, какая невинность! гримасничая сказала мне тетушка. - Уверьте же нас и в том, что этот интересный inconnu, с которым вы познакомились на большой дороге, пустив вашу шляпку в его лошадей, был не Валентин Михайлович… Стыдитесь, сударыня! 
Признаюсь, mesdames: эта стрела метко в меня попала; я опустила голову и сильно покраснела. Катерина Марковна с торжеством вытащила из своего ридикюля смятое письмо, и, разорвав его пополам, сунула мне в руки один листочек, говоря: 
- Извольте-ка, mа niece, прочитать дедушке отрывочек из ваших приключений. Я почти уверена, что этот почерк для вас не новость. 
Боже мой, какая она злая! Это было письмо от Валентина Михайловича, которое он писал не знаю кому, только верно не Kaтерине Марковне. Каким же образом попалось оно к ней в ридикюль!.. В сильном смятении вертела я и перевертывала листочек, пока Иван Петрович с досадою не выхватил его у меня из рук, и, прочитав голосом, от которого стены дрожали, изорвал на мелкие куски и кинул мне под ноги. 
- Я вижу, должно поспешить свадьбою Юлии, сказал дедушка,

====page 289====

с неудовольствием качая головою. — Завтра будет у меня Наум Корнеевич, мы с ним о том потолкуем. Теперь оставьте меня одного с Глафирою, — я ее хорошенько погоняю. 
Со страхом стояла я перед дедушкой и боялась на него смотреть. Никогда еще не видала я его таким сердитым. Но, к удивлению моему, когда шум шагов и хлопанье дверей затихи, лицо дедушки приняло обыкновенное свое выражение. Он с улыбкою протянул мне руку, и, цалуя меня в лоб, сказал: 
- Что, Глафирушка? напроказничали мы с тобой! 
Эти слова, сказанные с очаровательным добродушием, сильно меня тронули. С нежностию обняла я милого дедушку и, усевшись на скамейке у ног его, положила к нему на колени голову, обливаясь слезами. Я рыдала с каким-то грустным наслаждением. Мне нужно было выплакать слезы, которые так долго давили мое сердце. 
- Перестань же, дурочка, говорил мне дедушка, как избалованному дитяти, поглаживая меня по голове. — Слышишь ли, кто-то сюда идет.
Под дверьми раздался хриплый кашель. 
- Что там такое? спросил дедушка, увидя из-за дверей седую голову Лаврентия. 
— Се я! отвечал Лаврентий, выпрямляясь перед дедушкой. - Смею доложить вашему высокородию, Перильша на Глафиру Александровну понапрасну брехать изволили. 
Дедушка рассмеялся. Лаврентий у него в большой милости, часто берет смелость мешаться в разговоры, за что Иван Петрович и Катерина Марковна старого слугу терпеть не могут. 
Знаете ли, mesdames, какую я выкинула штуку? попросила Лаврентья собрать и принести мне все кусочки изорванного письма, которым меня так сконфузили. С большим искусством привела я их опять в прежний порядок; сшила тоненькими нитками, - и вот листочек целенький лежит передо мною. К кому-то это писал Валентин Михайлович?.. Начинается так: 
…крутой горы. Еще издали заметил я женщину в шляпке с белым вуалем. Она легко и скоро всходила на гору, хотя ветер сильно упирался против неё и склонял ее то в ту, то в другую сторону. Легкая как серна, она едва касалась земли, и как будто плавала по воздуху. Длинный её вуаль прозрачным облаком носился вокруг неё. Любуясь ею, я не спускал с неё глаз; — вдруг, ветер сорвал шляпку с головы её. С поднятыми вверх руками, побежала она за своей шляпкой, и мне казалось, я видел пэри, летящую на небо. Между-тем, шляпка с вуалем быстро неслась ко мне на встречу; но, не смотря на грозившую опасность, я не терял из виду моей воздушной пэри, и ясно слышал крик её, когда испуганные лошади кинулись в сторону и опрокинули коляску. Я сильно ударился головою об камень, лежавший близь дороги, и лишился памяти. Не знаю, долго

====page 290====

ли я был без чувств. Слова: «он жив, он дышет!», сказанные надо мною звонким, приятным голосом, воззвали меня к жизни. Открыв глаза, я встретил взоры незнакомки, стоявшей подле меня на коленях. Прекрасное лицо её наклонилось к моему, и длинные её локоны на щеках моих...
Продолжение осталось в огромном тетушкином ридикюле, — досадно! теперь бы я с удовольствием прочитала целое письмо; а тогда, каждое из него слово, сопровождаемое насмешливыми восклицаниями тетушки и Периль, меня терзало, и я готова была благодарить дядюшку, когда он изорвал этот бедный листочек. 
Понять не могу, что сделалось с Юлией. Я наверное знаю, что она не любит Валентина Михайловича; она была в восторге, когда отложили свадьбу её до сентября. Что же значит эта перемена?.. Правда, у неё cтранный характер; может-быть, завтра она заговорит опять другое, но я не хочу иметь с нею никакого дела. Я бы желала не быть и на свадьбе её; да ужь от этого избавиться невозможно. 
Прощайте, мои дорогие Липинька и Маша. Грустно быть в разлуке с вами вашей 
Глафире С.
Письмо XXIII.
Княгиня Н. Елене Д.
2 августа 18.. года. 
С. Червоны-Шапки. 
Душа моя, Елена! письмо твое, в котором печальные утешения так забавно перепутаны с самыми скучными наставлениями, пришло именно в ту пору, когда ни то, ни другое для меня не было нужно. Удивляюсь только, как могла ты думать, что мои провинциальные соперницы восторжествуют надо мною. В наказание за то, я начну длинный рассказ — ты увидишь о чем, и растяну его так, что у тебя не станет терпения, которым природа тебя, мой друг, скупенько наделила. 
Ты называешь суеверием страсть мою к чудесному, - но для меня мистическая идеи имеют неотразимую прелесть; я бы пришла в отчаяние, еслиб влияние их надо мной уменьшилось. В жизни моей было несколько случаев, укоренивших во мне веру в сны и предчувствия. На-пример, сон мой о Ипполите М., — этому ужь прошло десять лет, но я как теперь помню. Я любила Ипполита со всею пылкостию юности; это была моя первая страсть. Он уехал в К.; я мучилась, страдала, — и вот, в одну томительную ночь, вижу сон: по реке движется нагруженный паром; на самом краю его стоит Ипполит и указывает мне на длинную, фантастическую тень, скользившую вслед за паромом. Буря. Страшная су-

====page 291====

матоха и крик людей. Паром опрокидывается, Ипполит протягивает ко мне руки и исчезает в волнах. Через месяц получено было известиe, что он утонул при переправе через Д., в ту самую ночь, когда мне снился. Растолкуй же, Hélène, что значит мой сон, и каким образом могла я видеть происходившее за тысячу от меня верст... В ту роковую минуту, когда человек драгоценнеший для меня в мире погибал, — мое духовное существо одержало верх над материальным, и пространство, отделявшее меня от Ипполита, исчезло... Но я не берусь объяснить неизъяснимое. Мы окружены чудесами; отвергать все непостижимое для нас гораздо-безразсуднее, нежели верить иcтинктивным предчувствиям сердца. Так, по-крайней-мере, я думаю. 
Теперь буду продолжать свою повесть. На бале в Моторне я была выведена из терпения волокитством Валентина за Глафирою; письмо его к одному Б., перехваченное Лепетаенковой, еще больше меня рассердило. Я начала сильно против него работать, и скоро после того, свадьба его с Юлией назначена была 28 августа. Тогда Юлия, с обыкновенным своим жемaнcтвoм, приняла вид несчастной жертвы: она вздыхала и поднимала глаза кверху, так, что смотреть было тошно. Глафира, напротив того, усиливалась казаться веселой, но она с-тех-пор похудела и побледнела; а Ва ентин, будто на зло мне, принял какой-то дерзкий вид, который удивительно был ему к-лицу. Признаюсь, Hélène, никогда еще не казался он мне так мил и дорог. Я ненавидела Юлию при мысли, что она скоро будет женою Валентина; вместе с нею её глупая maman и Периль стали для меня несносны. Желая хоть на время от них избавиться, я вздумала поехать на богомолье в Л. Монастырь, и пригласила с собой Лепетаенкову, которая не меньше меня была огорчена развязкою моего идеального романа.
На другой день нашего путешествия, мы проезжали через одну большую деревню. 
— Здесь бы хорошо ночевать, сказала Лепетаенкова. - В этом богатом казачьем селе мы нашли бы себе хорошенькую квартиру. 
Мы остановились. Вечер были прекрасный; я предложила прогулку.
- Здорова ли Настя Зозулиха? спросила Лепетаенкова у хозяйки квартиры.
— Наша знахорка? ще слава Богу. А вы, чи не до еи оце приихали? — и болтунья пустилась в рассказы о чудесах, творимых Зозулихой. Она травами излечивает все болезни. К ней привозят сумасшедших, которых бешенство утихает от одного прикосновения рук её, и тому подобное. 
— Все это правда, княгиня, отозвалась Лепетаенкова. — Зозулиха

====page 292====

и не то еще делает. Она предсказывает будущее, она... Лепетаенкова значительно мне мигнула. — Хотите ли ее видеть? 
- Кто же нас к ней проведет? 
- Я к вашим услугам. Прошедший год я была у неё с Дасей. Пойдем-те скорее! 
- Бог с нею, с вашей колдуньей! сказала лениво потягиваясь Путомова. - Мне нужно приготовлять чай; Эмилия и Клодин должны также остаться. 
— Нет, mаmаn; мы хотим видеть, что за зверь малороссийская колдунья? отвечали Эмилия и Клодин, надевая свои шляпки. 
Мы отправились. На самом краю села белелась хата, примыкавшая к лесу. Мы вошли в дворик, обнесенный низким плетнемь; никто нас не встретил; вошли в избу — и там никого не было. Внутренность хат малороссийских мужиков вообще очень опрятна; васильки, мята и другие душистые травы пучками развешаны у них по чисто-выбеленным стенам, а вокруг длинного ряда икон обвивается всегда гирлянда из желтой гвоздики. В хате нашей сивиллы патриархальная простота доведена была до изящества. Осмотрев все углы и не найдя никого, мы вышли из хаты и, в ожидании хозяйки, уселись на лавочке под яблонею. 
Я нахожу, Hélène, что общее желание знать будущее, проникнуть неизвестное, поэтизирует нашу бедную жизнь в этом мире. Боже мой! чем бы мы укрощали мучительную тоску сомнения, любви, разлуки, еслиб не было гаданий и предсказаний?.. Да, Hélène, я суеверна, и хочу быть суеверной.
- Идет! идет!.. Перестаньте же, барышни, смеяться, кричала Лепетаенкова Эмили и Клодин, указывая на высокого роста женщину, вышедшую из леса с большою связкою трав и цветов. Она медленно к нам приближалась, разговаривая с своею собакою, бежавшею за нею с узлом в зубах. 
- Смотрите, можно ли поверить, что ей уже за семьдесят? сказала мне Лепетаенкова. 
В царстве растений есть удивительные тайны, - счастлив кто их постигнул! 
Зозулиха остановилась посреди своего дворика и, не обращая на нас никакого внимания, закричала: «Ганно! Ганнусенько!» Xopoшенькая девочка, которая до того не показывалась, тотчас к ней подбежала и, приняв от неё связку с травами и узел от собаки, проворно отнесла все в кладовеньку. 
Между-тем, собака, освободясь от своей ноши, с ворчанием обходила каждую из нас. Но когда дошла очередь до Эмилии, она с яростию на нее кинулась и в куски изорвала на ней платье.

====page 293====

- Цыть, сирко! годи вже, годи! закричала с полуусмешкою Зозулиха, и сирко, опустив голову, смирно улегся под лавкою. 
- Ужас, какая гадкая собака! сказала с досадою Эмилия. 
— Э-ге, панночко, було б тоби с знахорки не смияться! отвечала Зозулиха. 
Мы остолбенели от удивления. Эмилии досталось по-делом. Она все время не переставала шутить над визитом нашим колдунье и выкидывала фарсы, называя себя знахаркою. 
Побледнев от страха, Эмилия умоляла Клодин воротиться с нею на квартиру. 
- Проводите же вашу сестру; ей нужно переменить платье, сказала я Клодин, желая сбыть ее с рук. 
- Помогай Биг, панночки, — не здывуйте! насмешливо кричала им вследь Зозулиха. 
По уходе их, она несколько минут с особенным вниманием на меня смотрела и потом, указывая на Лепетаенкову, сказала: 
- Оце у мене пани Цыга! усе бигае да цыгае... 
- Ох, худо мне, паниматочко! прервала Лепетаенкова, низко кланяясь. — Проклятый Кобеняк позывает, — пришлось таскаться по судам. Только и надежды на тебя, паниматочко: нельзя ли прикрутить Кобеняка, чтоб таки было по-моему? 
- Не журись; воно можно, отвечала с важностию Зозулиха. - Де жь твоя Даса? 
- Дома покинула. Вот моя другая племянница, — полюби ее. 
Зозулиха с живостию ко мне обратилась. Серые глаза её засверкали и приняли такую чудную выразительность, что я не могла долго сносить её инквизиционного взора и, как от солнца, закрыла глаза рукою.
 — Ни, пани Цыго, не твоего вона роду! сказала она и, отойдя от нас, села на пороге своей хаты. Склонив на руки голову, она оставалась несколько минут в глубоком раздумье; наконец, смотря на меня, уныло запела: 
Котилися возы с горы, на долине стали:  
Любилися, кохалися, да вже й перестали.
- Так усе на сим свити! примолвила она, качая головою. – А ты, моя квиточко, дуже зажурилась?
Странно, Hélène: слова и поступки этой женщины имели на меня магнетическое влияние. Я не могла отвести от неё глаз; я чувствовала в себе какое-то нервическое расстройство. Однакожь, простодушная её откровенность была так привлекательна и так оригинальна. 
- Отгадай же, матушка, причину моей печали, сказала я, испытывая ее.

====page 294====

- Лишенько мое тяжкое!.. отвечала она со вздохом: - шчо минуло не вернется, пани моя люба! ты сама знаешь: давно тее диялось! 
- Так давно, что он забыл о том и думать, сказала я. 
- Да ты и сама, мое серденько, скольких уже любила, пока не встритилась с прежним милым. Я скажу тебе всю правду; по мисяцу да зирочкам погадаю... В ту субботу будет полнолуние, продолжала она, подумав немного: — приходи ко мне, да не бери с собою панночек, цур им! Я буду ждать тебя в полночь. Ни прежде, ни после ничего не скажу.
Я подала ей две золотые монеты. 
- Спасибо, сказала она. — А вже багато перешло таких грошей через твои руки, пани... Гляньте, шчо се за птыця спива? 
- Je suis accouru tout armé, madame la princesse, pour avoir l'honneur de vous reconduire, etc... кричал Делане, перескакивая через плетень с огромною палкою в руках. 
— Кто вас просил сюда идти? отозвалась с неудовольствием Лепетаенкова. 
-Mais, мадам Лепетай, мне сказал мамзель Путом, здесь есть злой собак, отвечал он, с живостию поднимая свою палку. 
— Э, який прыткий! вскричала смеясь Зозулиха, и, поглаживая своего сирка, весело запела: 
Ой, на дворе метелиця!
Чому старый не жениться!
Повторяя все одно и те же, она гримасничала доктору, давая знать, что последний стих к нему относится. 
- Ну, а будет ли я женить? закричал он, стараясь перебить несносное для него пение. 
— Да вже жь не як? женишься! отвечала с лукавою улыбкою Зозулиха. 
- И карошеньки невест? 
- Гарненька! вытре с тебе ворсу. 
- Charmantissimo! Когда женюсь, подарю тебе червонець. 
— А я подарю тоби два на весильля, сказала со смехом Зозулиха, и, подразнив его полученными от меня монетами, затворила за собой дверь своей хаты. 
Я распорядилась так, что на обратном пути из Л. как-раз поспела в субботу на ночлег в казачье село, и в полночь отпра вилась с Лепетаенковой на свиданье с Зозулихой. У ворот её встретила нас собака и лаем своим разбудила девочку, спавшую под хатой; лениво потягиваясь, она объявила нам приятное известиe, что мать её ожидает нас в лесу. 
- Сирко проведе вас до матуси, сказала она, объясняя собаке жестами и словами чего от неё требують.

====page 295====

- Еслиб ты, милая, потрудилась сама нас проводить... 
- Да тут близенько, прервала она, отталкивая от себя монету, которую я ей давала. 
На угрозы Лепетанковой девочка отвечала громким зеваньем, и ушла в хату, оставляя нас на жертву сирку, который, выбежав за ворота, тихонько лаял, призывая нас. 
Досадно было, да делать нечего. Странный наш путеводитель весело прыгал впереди нас, оглядываясь беспрестанно. Мы шли, не говоря ни слова. Было что-то страшное в темноте и безмолвии леса. Среди глубокой тишины слышен был шорох падающих листьев и трепетный шелест осины. Дико, протяжно раздавался крик птиц, всполошенных нами. Иногда, луна, пробиваясь сквозь густые своды деревьев, наводила яркий свет на места, тонувшия в мраке, и гигантския тени, толпою возникавшия со всех сторон, как будто гнaлись за нами. Я начинала приходить в отчаяние; — но четвероногий вожатый скоро вывел нас из леса на обширную поляну, покрытую холмами. На одном из них стояла Зозулиха; высокий рост её казался еще выше. Лучи месяца ударяли прямо на нее; длинная её намитка, падавшая на одну сторону с головы до ног, волновалась ветром и придавала фантастический вид её фигуре. 
- Тут нихто нас не побаче и не почуе, говорила она, усаживая нас подле себя на пригорке: — хоть багато людей пид нами. 
- Как! эти холмы... 
- Усе могилы. Колись тут бились козаченьки с ворогами. В кажный могили костей не пересчитать!.. Чего жь ты злякалась, пани Цыго? мертвецы пид землею; воны до нас не прийдут, а мы до их будем. 
- Бог с ними, покой им вечный! сказала перекрестясь Лепетаенкова и стучала зубами, как в лихорадке. 
К большему еще её горю, Зозулиха, приступая к гаданью, увела меня подальше, и Лепетаенкова осталась одна, как памятник на могиле. Вообрази, Hélène, сцену: ночь, правда, очень светлая, но вокруг глубокое уединение и тишина. Я в лесу, среди могил, с женщиной, которой слова бросали меня то в жар, то в холод. 
Описывать все было бы слишком-длинно; притом же, Hélène, я не хочу посвящать тебя во все таинства. Скажу только, что это было непостижимо; особливо, когда предсказательница, одушевляясь чудным вдохновением, коснулась прошедшего, я была поражена страхом, который наводят на нас сверхъестественные явления. 
Мы расстались с нею большими приятельницами. Она уверяла меня, что Валентин никогда еще не был так сильно занят, мною

====page 296====

что желание его видеть меня так велико, что еслиб у него были крылья, он бы ужь прилетел ко мне. Это последнее предсказание было для меня всего приятнее. Но по мере приближения моего к дому, сомнение закрадывалось в мое сердце, и еще первый раз в жизни предчувствие мое обмануло меня: я возвратилась домой в том грустном расположении духа, которое всегда бывает у меня перед какой-нибудь бедою. 
На другой день приехала ко мне Юлия с Периль. 
— Ну, что жених ваш? спросила я у Юлии. 
— Несносен по-прежнему. Теперь еще реже у нас бывает. Может-быть, с досады на Глафиру, которую мы отучили с ним любезничать. Досталось ей за то от нас и от дедушки! Впрочем, Валентин и сам к ней очень охладель; да она и никогда ему серьёзно не нравилась. Я ужь думаю, не влюблен ли он в вас, княгия? 
- Ах, Боже мой! с чего вы взяли? 
- Вчера он ужас вас расхваливал! Вы для него самая привлекательная женщина в мире по вашей красоте, уму, любезности и... мало ли что он говорил! При всей дружбе моей к вам, мне надоело одно и то же беспрестанно слушать. 
- Поздравляю вас, Юлия, сказала я смеясь: — вы стали ревнивы; значит, вы влюблены. 
— Ни мало, божусь вам! Я выхожу замуж по приказанию. Вы знаете: выбор моего сердца пал не на Валентина Михайловича... 
- Бедный Беноров! 
- Ах! не говорите. Я не могу думать равнодушно... Кто это к вам едет, княгиня?.. Валентин, — какая досада! присутствие его всегда меня связывает. 
При первом взгляде на Валентина, я заметила в нем перемену. Физиономия его носила отпечаток чувств, волновавших душу. Валентин напрасно старался казаться равнодушным: все в нем изменяло ему; страсть его ко мне выражалась во взорах, в звуке голоса и в самом молчании. 
Очаровательны были первые слова его о любви!.. Семь лет, отделявшия нас oт милaгo прошедшего, как будто не бывали. Мы перенеслись опять в первую эпоху любви нашей, воспоминание которой свято хранилось в сердце Валентина. 
Теперь все открыто: ревнуя меня к князю Федору, Валентин вздумал волочиться за Глафирою, для того только, чтоб лучше скрыть свои чувства. Он слышал об истории моей с Д.; молва, приплетая клевету на клевету, разнесла везде злую на меня выдумку Л…ского. Валентин был в отчаянии; он хотел меня забыть,

====page 297====

ненавидеть, но непреодолимая страсть влекла его ко мне. Повторяю тебе, Hélène, Валентин и я созданы друг для друга. 
Предубеждение мое против Червоно-Шапок исчезло. Я не удивляюсь более пристрастию моего мужа к этой деревне, так щедро украшенной природой и искусством. Валентин в восторге от здешнего сада. Мы в полной мере наслаждаемся сельскою жизнию; прогулки наши очень разнообразны; катанье по воде сопровождается всегда музыкою или хором певчих. Украинския песни дышут меланхолией; в самых веселых отзывается что-то унылое, располагающее к задумчивости... так, по-крайней-мере, говорить Валентин, и я ему во всем верю. Еслиб ты знала, Hélène, как он меня любит! это просто обожание. Слухи о том дошли уже до Глафиры, и мне страх хочется полюбоваться её досадой и отчаянием. Терзать, мучить своих соперниц, — с чем сравнить это удовольствие? я назначила казнь Глафиры в будущее воскресенье и пригласила к этому празднику всех своих соседей. 
Прошу тебя, Hélène, пусти в ход историю моего романа. Это интересно: страсть, которую не охладили семь лет разлуки! Графиня Лоло покраснеет от зависти при этом известии. Не забудь упомянуть о несметном богатстве дяди, которого Валентин единственный наследник. Свадьба моя, думаю, будет не прежде сентября. Сперва надобно выдать замуж Юлию за Бенорова. Старик-дядя ни за что в свете не допустит Валентина изменить своему слову; препятствие должно быть со стороны Юлии, так мы и устроим. Туть немного мешает отец Юлии: Валентин слишком интересный жених для его дочери! Да ужь когда пошло на то, мы обойдемся и без его согласия. К-счастью, Периль влюблена в Делане и покровительствует Бенорову. Adieu, mon ange!  
Всегда твоя к. N. H. 
P. S. Мне совестно перед тобой за мое письмо: Лепетаенкова отделала его своими поправками малороссийских фраз! целые строки погибли от руки её; о вычеркнутых словах и говорить нечего. И все это только для того, чтоб открыть тебе ошибки, которых бы ты и не подозревала. 

Письмо XXIV.
Глафира Олимпиаде и Марье.
10 августа 18.. года.  
с. Моторна. 

Скажите мне, mesdames, 
То время памятно ли вам, 
Когда мы неразлучны были? 
Учились, бегали, шалили...
 
Милое, прекрасное прошедшее! милый, прекрасный институт!.. Зачем вас нет со мною, друзья мои? Здесь как будто сговори-

====page 298====

лись все меня мучить. Мне смертельно грустно. Впрочем, я не имею причины ни на кого жаловаться; маменька и дедушка ангельски ко мне добры и снисходительны, я была бы совершенно счастлива, еслиб... надобно ужь вам признаться, — еслиб первая встреча моя с Валентином Михайловичем не сделала на меня такого глубокого впечатаения. Тут видимо влияние злой судьбы. В порядке ли это обыкновенных вещей, чтоб моей легкой, воздушной шляпке опрокинуть тяжелую коляску?.. Потом, сколько беспокойства и слез за жизнь этого человека! Потом, — Боже! сколько неприятностей!.. Открытие в нем жениха Юлии, и наконец сцена, описанная мною в последнем моем письме, после которой свадьба его с Юлией назначена была 28 августа. С-тех-пор, я почти с ним не говорила, но он всегда находил случай декламировать мне отчаянные тирады, которые верно заучил из какой-нибудь трагедии. О, mesdames! еслиб вы знали, какая бездна притворства и злости в этом человеке! Это недавно мне открылось. 
- Знаете ли новость? Валентин Михайлович влюблен в княгиню Наталью Павловну, сказала Юлия, входя ко мне в комнату. -Как вы покраснели, Глафира! вам это очень-досадно. 
- Скорее вам, нежели мне. 
- А мне что за дело? Я очень рада от него избавиться. Пусть-себе влюбляется в кого хочет, — мне все равно. Он чудесный притворщик! Можно ли было думать, что он с вась только смеялся?.. И Юлия, захохотав, убежала. 
Трудно описать вам, mesdames, тогдашнее мое положение. Мне хотелось плакать, но я была в каком-то страшном оцепенении, и теперь холод на сердце, когда вспомню о тех горьких минутах. 
Через несколько дней приехала Дася и подтвердила слова Юлии. Она провела целую неделю в Червоно-Шапках. Валентин Михайлович почти не выезжает оттуда. Дася не верила глазам своим, видя его обожателем княгини, над которою он прежде всегда насмехался. Тетушка дасинькина проболталась, что княгиня писала уже в Москву о высылке для неё подвенечного платья. Зачем же у нас эти приготовления к свадьбе Юлии?!.. я сделала большую глупость, что поехала на бал к княгине. Это было в прошлое воскресенье. Маменька отказалась от приглашения на этот праздник; Лиза после болезни своей не совсем еще оправилась, и я уже думала наверное сидеть дома; но княгиня приехала к нам нарочно для того, чтоб упросить маменьку отпустить меня к ней с тетушкой и Юлией. Не было возможности от неё отговориться. Да правду сказать, мне и самой хотелось быть на этом бале, не

====page 299====

глупо ли? хотелось увидеть, как Валентин Михайлович ухаживает за княгинею... 
Мы приехали в Червоны-Шапки в субботу в вечеру. Время было чудесное. Все общество находилось в саду; музыка раздавалась по аллеям; мы вошли в беседку, где пили чай. Валентин Михайлович стоял за стулом княгини и шептал ей на ухо. Увидев меня, он заметно сконфузился; но в ту же минуту принял какой-то несвойственный ему развязный вид. Я заметила что-то недоброе в общем ко мне внимании; особливо составлявшие обыкновенное общество княгини встретили меня с такими улыбками!.. Путомовы будто условились не говорить ни о чем другом, как о Валентине Михайловиче и княгине. Все их разговоры начинались и оканчивались одним и тем же. Я было-хотела уйдти с Дасей от них подальше, но Эмилия завладела моею рукою, как своею собственностию, и во все время длинной прогулки не переставала рассказывать о сюрпризах, катаньях, танцах, и все на одну тему: «Валентин Михайлович и княгиня», — «княгиня и Валентин Михайлович». Дася с отчаянием пожимала мне руку. Eй казалось, что это говорили с намерением досадить мне. Не думаю. 
В воскресенье мы были у обедни. Мне нравится церковь в Червоно-Шапках; все располагает в ней к благоговейной задумчивости. Она очень древняя; резьба на великолепном иконостасе потемнела от времени, но живопись сохранила первоначальную свою свежесть, и лак святых отделяется от почерневшей позолоты, как светлая мысль о небе от горестей земных. В меланхолическом упоении слушала я церковное пение; сердце, исполненное скорби, искало утешения в молитве... но увы! грешные мысли толпою налетели, и глаза мои прикованы стали к группе, посреди которой стояла княгиня с Валентином Михайловичем; они перешептывались и смеялись. Еслиб это было в институте, их бы вывели из церкви. 
За обедом, мне пришлось сидеть подле Р…вой, с которой я до-сих-пор мало была знакома. Александра Петровна премилая женщина; воспоминание о ней мирит меня с гадким балом княгини. 
Долго я не забуду этого бала!.. Предчувствуя скуку, я не спешила одеваться, и последняя вошла в танцовальную залу. Там было весело, светло; нарядные дамы улыбались, мужчины любезничали, — все дышало удовольствием. 
— Как вы бледны! сказала мне Дася, и я испугалась, посмотрев в зеркало. Лицо у меня было такое не бальное: оно печально пряталось за голубые цветы, пучками лежавшие на бледных щеках. 
Музыка заиграла любимый мой вальс; Валентин Михайлович,

====page 300====

так часто вальсировавший со мною на прежних балах, теперь на меня и не смотрел. Он летал по зале с княгинею, которая тот вечер была очаровательна. Белое её платье отличалось вкусом и изящною простотою; на черных её волосах, гладко зачесанных, небрежно накинута была одна только натуральная пунсовая роза. Когда я сравнила костюм княгини с моим, мне стало душно за огромными кустами моих несчастных незабудок, за которыми я сидела невидимкою. Так, по-крайней-мере, можно было думать по общему обо мне забвению. Первый кадриль я просидела, чего еще не было со мною ни на одном бале! Второй танцовала с князем Федором, да еще два с Эрастом Кассьяновичем, — тем и кончилось… Я была в отчаянии; взгляды, улыбки, слова, — все эти злые, черные мелочи меня терзали. На-пример, это, mesdames: княгиня, задыхаясь от усталости, бросилась на стоявший подле меня стул, и, посмотрев мне пристально в глаза, сказала: 
- Что это вы так мало сегодня танцуете?.. вот опять собираются на кадриль, — есть у вас кавалер? 
- Ньт, отвечала я краснея. 
- Послушайте, Валентин Михайлович! закричала она: — танцуйте следующий с Глафирой Александровной. 
- У меня ужь есть дама, отвечал он, уходя поскорее. 
Начались сборы к мазурке. Все суетились; кавалеры ставили в кружок стулья, дамы весело шли к своим местам; одна я сидела: никто меня не аганжировал. Заиграла музыка, — все запрыгало, заплясало, — и вот, огромный круг разорвался; на сцену вышла первая пара: княгиня с Валентином Михайловичем, счастливые!.. Поравнявшись со мною, княгиня с улыбкою отпустила убийственное: «Вы не танцуете?» и полетела метеором. Вдруг с головы её упала роза, — это произвело большую суматоху. Мужчины толкались, стараясь завладеть цветком; но княгиня, взяв его из рук толстого ремонтера, отдала Валентину Михайловичу, который, сантиментально гримасничая, поместил розу её у себя на груди. Глупая сцена! 
- Не хотите ли на балкон? здесь так душно! сказала мне Александра Петровна Р., и я с радостью подала ей руку. Я сидела настоящей мученицей, — никогда еще не танцовали мазурки так долго. 
Мы вышли на балкон. В свежем, ароматическом воздухе есть какое-то очарование, успокоивающее душу. Ночь была темная; все предметы слились в одну огромную массу, в которой исчезал сад с своими деревьями, кустами и цветами. Сквозь окна ярко освещенной залы, толпа мазуристов, неистово скачущих, представляла резкую противоположность с торжественным спокойствием природы.

====page 301====

- Вам не весело на этом бале? сказала мне Александра Петровна, обнимая меня. — Знаете ли, почему вы так мало танцуете?.. Это заговор, составленный против вас ремонтером N. 
- Что жь это значит? спросила я с удивлением. 
- Вы над ним смеялись? 
— Он такой смешной! Но кто ему о том сказал? не уже ли Юлия? 
— Я обвиняю тут одну княгиню. Ей бы следовало это как-нибудь уладить, а она еще больше подстрекнула, - я сама слышала. 
- Благодарю вас за известие. Мне легче переносить мое бальное несчастие, когда знаю, что оно происходит от доброго толстякa N. Только не понимаю, как он мог решиться на такой злой против меня поступок.
- Он сам не рад своей затее, и готов просить у вас прощения. Все это штуки княгини. Я давно знаю о её к вам нерасположении. Сколько раз она осуждала вас, обвиняя в кокетстве с женихом Юлии Ивановны; а теперь, сама, — смотрите, что делает! 
Я взглянула на окна залы, представлявшия нам живую картину: княгиня стала посреди круга с Валентином Михайловичем, и жеманясь завязывала ему глаза. 
- До-сих-пор я имела лучшее мнение о Валентине Михайловиче, продолжала Александра Петровна: - но волокитство его за этой кокеткой показывает большую ветреность. Я ни мало не обвиняла его, когда думала...
- Что такое вы думали? спросила я, видя, что она вдруг замолчала. 
- Что он влюблен в вас, моя милая. 
- Да разве это было? 
— Так все думали. 
- Стыд какой! может-быть, и обо мне... Милая, ангельская Александра Петровна, скажите, что говорили обо мне? 
— Ma pauvre enfant! отвечала она, цалуя меня в лоб: — да разве вы умеете хитрить? сердце ваше открытая книга; вы любите его!.. Она указала на Валентина Михайловича, который, как тень, промелькнул мимо окна с своею неразлучною дамою. 
Я положила голову на плечо Александре Петровне, желая скрыть свои слезы. 
— Милая моя, не сетуйте на случай, открывающий вам характер этого человека. 
- О, я очень рада!.. Только, согласитесь, это странно. 
- Напротив, очень обыкновенно. Со мною было то же самое.
- С вами?.. Я думаю, вы были в отчаянии.

====page 302====

Александра Петровна рассмеялась. 
- Дайте порыться в архиве памяти об этом давно-забытом горе, сказала она. 
- Так вы верно не любили, если не помните. 
- Любила страстно. Измена сразила меня. Я умирала с тоски и отчаяния, в полной уверенности, что для меня кончились все радости в жизни. Но время махнуло своими крыльями, и — вы видите, я спокойна и счастлива. 
- Не уже ли вы вовсе забыли о вашей прежней любви? 
- Я вспоминаю о ней, как о привидении, которое мучило меня во сне. Я вам завидую. Все на свете забывается, моя милая. Настоящее, что так сильно вас огорчает, еще слишком близко от вас; оно стоит перед вами великаном, перед которым все — ничто! но вы уйдете дальше, гигант покажется вам куклою, и наконец будет едва-заметною точкою. 
Разговор с Александрой Петровной был для меня так занимателен, что я перестала смотреть на окна залы, и невольно вздрогнула от слов её: «мазурка кончена». 
— Так скоро! сказала я. 
— Скоро?.. сказала она смеясь. - А кто сравнивал эту мазурку с декабрьской ночью?
- Сидеть там было для меня мученье; но с вами, здесь, я совершенно забылась. 
- Знаете ли, что я хочу вам предложить? Тетушка ваша пробудет здесь еще дня два, а я уезжаю завтра по утру, и если вам угодно, завезу вас в Моторну.
 — Боже! как я вам благодарна! вскричала я с радостию. — Мне так надоело... Я замолчала, и прижалась к Александре Петровне, увидев Валентина Михайловича, вышедшего на балкон. 
- Как здесь хорошо! сказал он, подходя к нам. 
- Чудесно! отвечала Александра Петровна. — Мы тут очень приятно провели время с Глафирой Александровной. 
— И верно говорили про институт?.. Ange adorable № 12! сказал он, положив руку на сердце. 
- Оставьте в покое № 12, — отозвалась я с досадою. 
- Ах! это ваш нумер, Глафира Александровна? Простите великодушно; я, право, не знал... Говоря это, он поклонился мне почти до земли. 
— Вы уронили вашу прекрасную розу, сказала ему Александра Петровна.

====page 303====

- Она хорошо упала, - прямо к ногам Глафиры Александровны. 
- Мне не нужно ее, сказала я, отталкивая розу ногою. 
- Вы правы: она недостойна лежать у ног ваших! вскричал он и, подняв розу, кинул ее за балкон. 
- Бесподобно! сказала смеясь Александра Петровна. — Так-то вы дорожите подарком милой дамы? 
— Эта милая дама заслуживала бы участь своего цветка, произнес он с жаром. 
- Нет ничего в свете хуже притворства! сказала я.
- А если от него зависит жизнь? шепнул oн мне. 
- Глупости!.. отвечала я, уходя скорее с балкона. 
Скажите, mesdames: можно ли было думать, что он такой mаuvaиs sujet! 
На другой день, княгиня, тетушка и Юлия сильно ко мне пристали, стараясь меня удержать; но я никого не послушала и воротилась домой с Александрой Петровной. 
Маменька и дедушка посмеялись над мноӣ, услышав о моем приключении на бале. Однакожь они очень недовольны за то на княгиню. 
Прощайте, друзья мои! Последния ваши известия много обрадовали меня. Я всегда думала, что дядюшка машинькин добрее своих писем. Не забывайте меня, mesdames; ваша дружба только и утешает бедную 
Глафиру С. 

Письмо XXV.
Глафира Олимпиаде и Марье.
24 августа 18.. года. 
С. Моторна. 
Послушайте, друзья мои, Липинька и Маша, какое чудо! я протираю глаза: не во сне ли это?.. Еслиб луна упала на землю, еслиб деревья и кусты заговорили и пошли плясать, я б меньше удивилась. Голова кружится, когда подумаю... Вы хотите знать в чем дело? Дайте, mesdames, собраться с мыслями. Я люблю во всем порядок, и вы узнаете мою новость там, где о ней сказать прийдется. 
В последнем письме моем, за своим горем, я забыла вас известить, что, кроме Юлии, у нас была еще и другая невеста: Шарлотта Францовна Периль, теперь счастливая супруга Феликса Карловича Делане. Венчанье их совершилось вчера в католи-

====page 304====

ческой церкви городка П., которого высокая колокольня видна из моей беседки на горе. 
Вчерашний день был исполнен приключений. Еще с утра поднялась у нас в доме страшная возня. Горничные шумели, бегая по лестницам с утюгами и коробками, - лакеи суетились. Тетушка, приготовляясь к парадному обеду, сильно хлопотала. Наконец, Юлия и Периль, обе одетые как невесты, с блестящими от удовольствия лицами, сели в карету. Делане должен был из Червоно-Шапок отправиться прямо в П. и ожидать свою невесту в церкви, где обещали находиться все приглашенные на эту свадьбу. 
Прошло более двух часов после отъезда Юлии и Периль. В зале, на длинном столе, украшенном цветами, приготовлен был завтрак. Тетушка теряла терпение. 
Но вот, за воротами показался длинный ряд карет и колясок. Карета молодых ехала впереди всех; упряжь блестела разными украшениями, — на шляпах у людей развевались кокарды из лент. 
Тетушка заметно встревожилась, и с образом в руках стала у дверей, для встречи молодых. Лиза и я побежали к открытому окну. Прежде всех выскочил из кареты Беноров, за ним Делане, а там Юлия и Периль. Обе пары, рука в руку, вошли в залу, и… я обмерла от страху и удивления, когда увидела Юлию и Бенорова у тетушкиных ног. Юлия громко рыдала. Тетушке сделалось дурно; она б упала, еслиб Делaнe не поддержал её. Периль суетилась около неё с флакончиком спирта. В толпе, окружавшей эту группу, слова: «Простите им! благословите их!» хором повторялись. И вдруг все умолко при появлении Ивана Петровича, который, ничего неподозревая, с веселым видом кричал: 
— Шарлотта Францовна и Феликс Карлович, поздрав... Он не докончил, — толпа, скрывавшая Юлию и Бенорова, раздвинулась, и они кинулись к ногам его. 
— Это что значит?.. вскричал он, с отчаянием всплеснув руками. 
- Простите нас, папа! мы обвенчаны, говорила всхлипывая Юлия.
- Прочь от меня!.. вскричал он страшным голосом, и бледный, трепещущий от гнева, обратился к княгине: 
- Поздравляю вас! сказал он ей насмешливо: - вы славно обработали свои дела. Когда же свадьба ваша? Валентин Михайлович прекрасный жених, только слишком молод для вашего сиятельства...

====page 305====

- Jean, mon coeur, перестань, ради Бога... Жанинька! кричала тетушка, и, кинувшись к нему на шею, закрыла ему рот рукою, под которой спряталось все лицо его. 
Оттолкнув ее от себя, Иван Петрович вышел из залы, хлопнув дверьми на весь дом.
— Не сердитесь на него, умоляю вас! он сам не знает, что говорит, вскричала тетушка, обнимая княгиню. — Я надеюсь, вы не уедете, — вы будете у нас обедать? 
- С одним условием, отвечала княгиня: простите милых преступников ваших! 
- Юлия, Владимир, дети мои!.. вскричала тетушка, заключая их в свои объятия. — Благословляю вас; будьте счастливы! 
Все дамы прослезились при этой сцене, а Лиза меня рассмешила, говоря: — Ах, Боже мой! ведь они должны подходить ко всем. Что мне им сказать, когда будут просить у меня прощения? 
- Теперь к дедушке!.. Милая кузина, сказала мне Юлия: — еслиб вы пошли вперед и приготовили его... 
- Ось я! пустите мене! кричала Лепетаенкова, продираясь сквозь толпу. — Я пойду к Петру Петровичу. 
— Ради Бога, не мешайтесь не в свое дело, Клеопатра Петровна! отвечала с досадою Юлия. Пусть идет одна Глафира. 
Все общество остановилось в дедушкиной гостиной, а я пошла к нему в кабинет. Дедушка, давно уже пообедавший, дремал в своих больших креслах. 
- Где же молодые? спросил он, увидя меня. 
— Они тотчас к вам явятся. Но... милый дедушка, приготовтесь к большой новости... сказала я запинаясь. 
- Что там еще такое? спросил дедушка, переменясь в лице. 
- Ничего такого; — однакожь... 
— Ты мучишь меня! Говори скорее. 
- Юлия и Беноров вышла замуж.  
- Обвенчались?! 
- Простите их, дедушка! 
- Ну, Бог с ними, отвечал побледнев дедушка. - Юлия сделала большую глупость, да она ужь в таких летах, что сама может располагать собою. 
Юлия и Беноров, стоявшие за дверьми, вдруг очутились у дедушкиных ног. 
- Дело сделано, сказал он им с кротким огорчением. - Встаньте, дети. Молю Бога, чтоб союз ваш, заключенный без согласия родителей ваших, был счастлив. Но что скажем мы Валентину Михайловичу?

====page 306====

- Об этом не беспокойтесь, дедушка, отвечала Юлия. - Он не будет сердиться. Любовь его к одной особе всем известна. 
- Как вы нескромны, Юлия! прервала княгиня, схватив ее за руку. 
- Наум Корнеевич едет! сказал кто-то, и глаза всех обратились к окну. 
Наум Корнеевич вошел, потирая себе руки, — неизменный у него знак удовольствия. Валентин же был в полном восторге; лицо его сияло радостию. 
- Теперь ужь ничто не помешает ему жениться на княгине, подумала я, смотря на него. При этой мысли в глазах у меня потемнело. Боясь упасть, я схватилась за дедушкино кресло и стала позади его. 
С минуту продолжалось какое-то торжественное молчание; наконец, дедушка, обращаясь к Валентину, начал-было патетическим тоном: 
— С прискорбием должен я вас известить... 
- Прежде всего, позвольте мне, Петр Петрович, поздравить Юлию Ивановну и Владимира Эмельяновича, прервал с лукавою улыбкою Валентин. — Я знаю о моем несчастии. 
— Несчастье на нашей стороне. Я люблю вас как сына. Самая приятная надежда моя на родство с вами уничтожена, и... 
- Счастье мое всегда от вас зависит, сказал с жаром Baлентин: - я прошу у вас руки Глафиры Александровны! 
- Если только она согласится, отвечал дедушка. — С моей стороны полное благословение. 
- Судьба моя в ваших руках! сказал, подходя ко мне, Валентин.
- Нет, нет!.. отвечала я. 
O, mesdames! как описать вам тогдашнее мое положение!.. 
- Прошу любезных гостей завтракать! кричала тетушка, желая удалить от этой сцены чужих людей.
 - Катерина Марковна просит завтракать! повторяла Лепетаенкова, и почти вытолкала всех из комнаты. 
- Попроси сюда твою маменьку, сказал дедушка Лизе, и смеясь прибавил: — я уверен, Глафира переменит свое нет на да! 
Все это я видела и слышала, но силы мои так ослабели, что мне казалось, я спала на яву. Подле меня, на маленьком диване, сидела тетушка, а за нею княгиня. 
Валентин опять подоше ко мне и смотрел на меня с каким-то умоляющим видом. Желая удалить его от себя, я взглядом указала ему на княгиню, и он с живостию к ней обратился. 
- Княгиня, Наталья Павловна, сказал онь, кланяясь ей: — я мно-

====page 307====

го благодарен вам за участие, которое вы приняли в любви моей к Глафире Александровне. Мне известно было все, и я, с отчаяния, решился сражаться с вами вашим же оружием: на хитрость хитрость!.. Но, еслиб знали вы, как мучительны были для меня дни моего притворства! 
- Вы ужасный человек! Я презираю вас! я отмщу за себя! вскричала княгиня и, кинув на меня яростный взгляд, вышла из комнаты, опираясь на Катерину Марковну. 
Через несколько минут экипаж её был уже за воротами. Лошади быстро мчали карету, которая сквозь призму солнечных лучей казалась чем-то блестящим; - но каково было сидеть там княгине? 
— Не жалейте о ней, сказал мне Валентин. Она в полной мере заслужила урок, мною ей данный. Эта женщина отвратительная эгоистка! Я ее хорошо знаю. 
Валентин рассказал нам о княгине целую повесть, которую передам вам когда-нибудь на досуге. 
Не правда ли, mesdames, как все это странно случилось?.. Теперь участь моя решена. В сентябре, в день маменькиных именин, назначена свадьба моя. Маменька, дедушка и Наум Корнеевич в восторге. Вчера дедушка так развеселился, что послал за музыкой, и мы танцовали до самого света. Я очень устала; легла-было спать, да не могла уснуть, и села к вам писать. 
Боже! как я счастлива!.. В сердце моем едва осталась тень минувшей печали. Любовь Валентина перенесла меня в светлый, волшебный мир, где все радость и счастие. 
Прощайте, мои бесценные, мои дорогие друзья, Липинька и Маша! К полному моему благополучию не достает только вас. Но мы скоро увидимся; зимой мы будем в Петербурге... Mesdames, mesdames! с каким блаженством прижмет вас к своему сердцу ваша — Глафира С.

С. Закревская. </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
