<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zapolskij_i_zhelannaya_vstrecha_1799">Желанная встреча. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Ипатович</forename>
         <surname>Запольский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Запольский Иван Ипатович</author>
       <title type="main" level="a">Желанная встреча</title>
       <title level="j">Иппокрена, или Утехи любословия</title>
      <biblScope unit="volume">Часть I. No. 12. C. 177—190; Часть I. No. 13. С. 193—202; Часть I. No. 14. С. 209—214.</biblScope>
       <date when="1799" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1799">1799</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Один деревенской житель, из отдаленной провинции от своей столицы, наслышался довольно от соседей своих о сем главном городе. Тот говорил ему о редкостях города, другой представлял всегдашния перемены; иной вычислял многолюдство, иной описывал - а все это пространство столицы относили они то к Богатству, то к Разуму - сим двум пружинам, движущим общество. Они показывали ему в них также главной источник, откуда получают свое начало дела человеческия, уверяя его при том, что нет ничего любопытнее и заниманиельнее, как смотреть на них. Не видавши никогда столицы, он взял твердое намерение побывать в ней,

====page 178====

и посмотреть свету. Едва только успель он проехать половину дороги, как вдруг повстречались с ним два путешественника которые, как казалось, были существа совсем различного между собою свойства. В самом деле Богатство было одето весьма ве ликолепно; а Разум едва покрывал свою наготу. Путешественнику компания в дороге конечно не тягостна; при том деревенскому жителю и в городе будучи, все надобно иметь такого вожатого, которой бы удовлетворил совершенно его намерению. Чуть только прохожий наш отдаль им свое почтение; тут вдруг, по взаимном желании щастливого пути, Богатство предложило ему свои услуги, сопутствовать ему не только до города, но и быть с ним там во все время пребывания его. Разум, которого Верховное Определение избрало мантором слабому человеку, желая исторгнуть прохожего из вещей сего хитрого слуги, стал его просить со скромностию, не

====page 179====

позволит ли он и ему тоже зделать. - Туть вступили они в подробной разговор, в котором 
Прохожий (начал следующим образом:) Милостивые государи! позвольте теперь вас спросить, кто вы таковы? 
Разум. Я - Разум. 
Богатство. А я - Богатство. 
Прохожий. Сердечно радуюсь, что я встретился здесь с вами. Но только мне кажется, что это мечта. Я слышал от соседей своих, что вы живете ве столице, а по дорогам не ходите. 
Разум. Чтo до меня касается, то я сь людьми почти везде присутствую. 
Богатство. И я также таме же бываю неотступно. 
Разум (про себя). Но с великою розницею. 
Прохожий (про себя). Вот желанная встреча! чтож еще будет в городе! (Ве слух.) Благодарю вась покорно за усердиe. Только мне кажется, что его милости (указывая на Богатство) не прилично одол-

====page 180====

жать такого человека, каков я - неопрятной, бедной, a может быть еще - что очень для него предосудительно - и низкого происхождения. Г. Разум! єстьли вы сколько нибудь снисходительны к людям моего состояния, то позвольте мне надеяться лучше на ваше покровительство. Лице ваше, голос и платье - простите мне, великодушной незнакомець! - и платье, подобное моему - все заставляет меня искать чести вашего благодетельства. 
Богатство (с язвительною улыбкою к Разуму) И ты тут с своими услугами! (К прохожему) Не слушай eгo, дружок! Посмотри только на сего побродягу! Чего ты oт него доброго надеешься? Он, правда что везде скитается; но нигде ему места нет без меня. Пойдем со мною лучше. Я тебя во всю дорогу буду практовать на свой щот; - в городе познакомлю со многими знатными домами; доставлю тебе oт всех почтение и уважение; — ты будешь там лю-

====page 181====

бим всеми, к кому отличным благоволением особенно я прославилось. 
Разум (про себя). Надобно терпеть твои укоризны, пока кончится чем нибудь наш переговор. 
Прохожий (к Богатству). Благодарень за милость; только ваши предложения делают мне много чести. Я не рожден так, чтоб искать знакомства, основанного на низком интересе. Чтож касается до почтения вашего и уважения, то оно, мне кажется, один только пустой звук. Наконец, истинной любви нигде не найдешь, не имея личных достоинств. 
Разум. Правда, друг мой, правда! все те, которые Богатству отдаются в послушание, гоняются только за одними мечтами. Один наружной блеск, какой ты видишь вокругь его, ослепляеть глаза их, и затмеваеть все воображение. - О люди, люди! естьли бы вы когда нибудь следовали моим внушениям, вы бы никогда не прельщались тщетными суетами! - Послушай меня,

====page 182====

прохожий! пойдем со мною!... Есть и у меня хлеб. 
Богатство. Да, естьли бы люди тебя слушались, то бы все, мoжeт быть, испытали твою участь. Видало я, как твои последователи просят иногда у моих любимцев насущного; - видало, как они страдают не редко под тяжєстию оков, которые налагают на них мои почитатели. Не я ли тебя всегда обезоруживало в храмах Өемиды? Не я ли тебя лишало голосовь в народных собраниях? Не трепещешь ли ты взора моего во всех тех случаях, где идет дело о преимуществах? - Удались, удались нарушитель моего спокойствия! (про себя) О судьба! сколько я обижено тобою! для чего ты заставила меня следовать за сим извергом природы, и признавать иногда власть его над собою послушанием моим? (К прохожему) Не правду ли я говорю? Естьли нам прогнать его от себя не можно, то по крайней мере не слушайся его.

====page 183====

Прохожий (сь подобострастием). Я... не знаю... однакож все сомневаюсь, быть можеть, что люди страдают иногда от клеветы и зависи; а не от того, что повинуются Разуму. 
Богатство. Все почти равно. Разве ты не знаешь, что и в таких случаях по большой части я бываю главною пружиною. Одного наделю я деньгами, другому доставлю благодетельство, иному обещано великия выгоды - победа всегда остается на моей стороне. 
Разум. Прохожий! извиняю слабость, что ты мог поверить обманщику. Берегись его сетей; когда попадешься в них, то никакое раскаяние не возвратит тебе свободы. Ужасен будет твой жpeбий! Естьли ты не избегнешь нещастия остаться под его покровительством, то не отсылай по крайней мере меня от себя; я тебя не покину - а Богатство... оно не может меня отослать от себя. Ты и сам чувствуешь, что я хотя и видим вами, но осязанию

====page 184====

не подвержен; следственно и ничего не боюсь. Естьли ж случится иногда, что любимцы мои и страдають от него, то я имею еще столько средств, чтоб освободить их от притеснений. 
Богатство. Не слушай, дружок! он все пустяки говорит; я всегда торжествовало над ним. Знаешь ли ты мой двор? У меня есть много верных подданных, которые беспрестанно пекутся о распространении моего владычества и о поддержании моей славы в глазах невеж. Щаcтиe, Предразсудки, Невежество, Коварство, Зависть, Мщение, Сила – вот подпоры моего могущества! Трудно Разуму сопротивляться толикому числу усердных моих министров! 
Прохожий. О!... по этому вы должны быть на земле сильнейшее из всех существо. Но... однакож... 
Богатство. Ho!... что но? говори пожалуй. Нам надобно решиться, со мной ли ты пойдешь

====page 185====

до столицы, или c ненавистным соперником моим? 
Разум (про себя.) Лучше бы с обоими нами. 
Прохожий (к Богатству). Что мне вам говорить?... Видите каковь я... 
Богатство. Что...? Что тебе надобно? у меня все готово. 
Прохожий. Вы сами можете догадаться, что... 
Разум. Постой, малодушной! я вижу, погибель твоя неизбежна. Ты заражаешься уже льстивым ядом Богатства. Чего ты хочешь просить у него? 
Прохожий. Да чтож вы мне обещаете дать? Разве кандалы кому нибудь приятны? нищета забавна? презрение увеселительно? He хочу! - Богатство! наделите меня пожалуйте всем тем, что мне нужно при сем случае. 
Разум. Hет! я бы тебя наделил тем, что до конца жизни твоей было бы тебе полезно, и без чего человеку обойтись не льзя.

====page 186====

Никто еще в свеmе не сожалел, принимая мои дары. Будь уверень, что с дарами Богатства человек не всегда человек, и не всегда щастлив. 
Богатство. Не правда, не правда! он никогда еще не брал предо мною преимущества, и не одерживал никакой победы. Стрелы бесплотных также неощутительны, как и тела их. 
Разум. Я не имею никаких стрель. Есть у меня и свой двор, которой в преимуществах сил всегда может оспоривать твой. Моя министерия всегда имеет свои успехи там, где чуть Высочайшее Творческое имя. Добродтель, Совесть – вот и мои верные слуги, которые, как твои, никогда не изменяли мне; потому что они от меня заимствуют свое былие. Один из них, мужественно защищаеть питомцовь моих от всех гонений наемных твоих слуг, утешаеть их и услаждает; а другой... другой всегда держит в руке

====page 187====

пламенной бичь, готовой на поражение твоих злоумышленников! 
Богатство. Ну, что еще? 
Разум. Что еще? Просвещение есть у меня первое средство, чрез которое я достигаю своих намерений. Оно учит любимцов моих, что все в мире подлежит переменам; - оно открывает им глаза на все суеты, столько обольщающия твоих последователей; - оно вооружает их против всех искушений слабой Чувственности, раболепного твоего невольника. 
Прохожий. И заставляет вести бедственную жизнь? — 
Богатство. Чегож и больше? Видишь, к чему он тебя предуготовляeт. Не знаю, кому бы понравилась такая вздорная система! - Природа имела какое нибудь виды, для чего окружила вась столь многоразличными предметами, и влияла в вас чувства приятности. Конец твоего существования, друг мой, конечно тот самой, которой тебе предназначил

====page 188====

случай. Ищи удовольствия в своих прихотях; жертвуй вожделениям твоим всем тем, чтo действует на глаза твои; - cтремись к тому, что привлекает твой слух - вообще, что жизнь твою делает, приятнейшею. Карай без всякого сожаления и милосердия нарушителей твоего покоя. Не щади тех презренных тварей, которые стонами и жалобами своими трогают чувствительную струну сердца твоего. Несись в вихрях, своих желаний. Поставь непременными законами капризы свои, которые повели исполнять строго подвластным твоим. Умрешь и все погибнет... Прохожий! все погибнет!... О чем тогда печалиться? 
Разум. О небо! естьли бы ты не было исполнено благости, я бы тебе не простил игры над творением своим! Ты искушаешь того, которой удобен согласиться на все, что более действует на его чувственность. Но твои намерения непостижимы: прости мое не-

====page 189====

справедливое роптание! Ты конечно делаешь это с тем, чтобы не лишить человека свободы следовать своему выбору, и в различии свойств добра и зла открывать лучшее. 
Богатство (про себя). Экая проповедь! ха! ха! ха! 
Разум (продолжает к прохожему). Умрешь, и ничто не погибнет; ты будешь существовать и по смерти. Тогдашнее твое состояние продлился в вечность бесконечную; и ты приготовишь себе здесь либо лютейшую, либо отраднейшую участь. 
Богатство (про себя). Ax! здесь может быть онь меня сразит! Но посмотрим его умствования! 
Прохожий. Не уж ли, Г. Разум! это и в самом деле правда? 
Разум. Будь уверен. Премудрый Творец, еще при создании тебя, определил к тебе советника моего - Совесть, которому я всегда обязан представлять планы дел ваших для подтверждения. Она обык-

====page 190====

новенно, сидя в своем кабинете, т. е. в сердцах ваших, рассматривает их; иные удостоивает своего одобрения, - оть чего вы обыкновенно чувствуете удовольствие; иные же охуждаеть, - при чем вы теряете спокойствие духа, и сами себя ненавидите. Вот первая черта, которая бытиe твое отличает от случайного существования животных! Сие суждение поступков ваших столь сильно действует в вась, что вы всякой шaг свой к злодеянию признаете преступлением, унижающим разумное существо. Из сего ты можешь, кажется, понять, что человек, относительно внутреннего его состояния, предопределен к бытию и по смерти. 

(Продолжение впредь.)

====page 193====

ЖЕЛАННАЯ ВСТРеЧА.
(Продолжение.)

Богатство. Все пустое. Совесть твоя никогда не существовала. (К прохожему) Что он обманываеть тебя, я это тебе докажу. Возми себе в рассуждение все состояния... где ты ее найдешь? B ком?... Крестьянин мешает в муку песок; - купец продает гнилой товар за свежий; - ремесленник ищет своих выгод ве обмане; - судья разоряет бедных просителей - словом, все люди следуют своим склонностям, в которых я имею вернейших моих cлyг. Право совесть – химера. Ее можно почесть привычкою, которую в вас смертных стараются укоренить при воспитании; а привычка обращается уже почти в природу. Boт почему он и говорить, что Совесть дана человеку при рождении. 

====page 194====

Прохожий (к Разуму). Не знаю, по чему бы представления Богатства несправедливы были? B самом деле, я только слышал, что будто есть у людей Совесть, а действий её не видал. И так твои слова суть не иное что, как одно предположение. Я вижу, что обман тому неизбежен, кто не будет иметь осторожности не верить тебе. 
Богатство. Так, так, друг мой! посмотрим, что он далее скажет. 
Разум. О! конечно скажу! и надеюсь, что ты при сем зделаешься совершенно безгласно. (К Прохожему). Слушай, пожалуста! всякая привычка, которую человек желает истребить, не можт быть добрая; потому что добрые (по крайней мере по нашему мнению) привычки люди стараются еще более поддерживать. Преодолевши худую привычку, чувствовал ли кто нибудь сожаление? И так, кто презирая честные правила, стремится к злодеянию,

====page 195====

может ли найти для себя какое удовольствие? Пусть смертоубийцу целой свет уверяет, что всякой смертельной удар, которыми он поражал ближних, умножает его совершенства, и отличает в подвигахь добродетели; - пусть оратор провозгласит ему публично в похвалу панегирик; — пусть злодейскую главу его увенчают лаврами... скажи, прохожий! скажи, Богатство! признает ли он себя внутренне того достойным?... Никогда, никогда! он будет себя обвинять безь сомнения. Совесть заставит его тогда почувствовать всю силу своего действия. И самой бесчеловечной злодей не можeт противиться её власти. Строгой сей судья нередко совершает над ниме смертной приговор, которому он охотно повинуется. Правда, что бывают и такие нещастные и ожесточенные, кои во всю жизнь свою, кажется, не внимаютт её гласу (к Богатству) Ты всему этому, или по крайней мере слуги твои - 

====page 196====

причиною; но Совесть всегда торжествует над твоими ухищрениями. Смерть... ужасной твой бич!... смерть покровительница ей и защитница прав её! Тогда, когда человек из нежных твоих объятий заносит первой шаг во гроб -  тогда простреть ли к тебе руки свои?... Ты смеешься его слабостям уходишь... веселишься успехами своих коварств... и наконец, как сонное привидение, исчезаешь! а он узнает свою ошибку, но поздо! поздо!... Тут-то он должен уже покориться Совести, и отдать ей строжайший отчет во всех поступках, к которым ты только и подавало ему повод! 
Богатство (ве сторону). Увы! едва ли не будет победа на его стороне!.. 
Прохожий. Что? что?. 
Разум. Погодите! я еще не кончил. - Туть вдруг представляются ему слезы нещастных, которых он не удостоивал своего - по крайней мере - и льсти-

====page 197====

вого взора. Тут являются перед ним все те, коим он, будучи тобою подкрепляем, всякими образами вредил - Много, много всего говорить! — Естьли человек не уверен в бытии Совести и бессмертии души, так пусть же все хладнокровно и умирают. Но бываеть тому противное. Человека при смерти можно видеть из двух в одной крайности: или в совершенном удовольствии, или в совершенном отчаянии. К первому состоянию всяк тот близок, кто следуя мне, повинуется Совести, и чтит Добродетель; в последнем же заключаются те, которые или тебе непосредственно, или рабам твоим - страстям, отдали себя в полное расположение.
Прохожий (про себя). Что мне делать!... на что решиться!.. Все, что Разум ни говорит, признаю за справедливое. (К Богатству) Правда, что вы мне обещаете золотые горы; но они достаются с великим трудом.

====page 198====

На щот подобного мне, я не хочу искать себе никакого удовольствия. А отваживаться двигать пружины, қоими ты действуешь в устроении благоденствия твоих питомцов, я щитаю низоcтию, непростительною свободно мыслящему существу. 
Разум. Точно так, друг мой! ты и давно должен был заключить это из всех моих разговоров с тобою. Существо свбодно мыслящее создано для другой цели, гораздо благороднейшей. Нравственной закон должен быть правилом его жизни, а не закон механизма, владычествующего над животными. 
Богатство. Положим, что и так, естьли ты этого хочешь; но человек руководствуемой тобою, скажи! какими особенными выгодами пользуется?...
Прохожий. Это-то только я и хотел знать. Он и прежде заговорил было о выгодах своих, да ничего не сказавши пропустил.

====page 199====

Разум. Главнейшая выгода, какою ты можешь от меня воспользоваться, состоит вопервых в даре здраво рассуждать, которой я буду везде подкреплять. Все, что ты признаешь для себя полезным или вредным, Воля - слуга мой - приведет к исполнению, а Совесть — я сказывал уже - поступок твой рассмотрит. Естыли же нам случится впасть в слабость, или зайти в сети страстей - пленниковь Богатства, то Совесть великодушно нас извинит; а мы постараемся тотчас исправить свою ошибку. Но горе тебе, естьли ты будешь выходить изь повиновения ко мне! Не забудь, что ты слышал от меня о привычках. 
Прохожий. О небо! не уже ли и целую жизнь должно провождать в таких мучительных предосторожностях?... 
Богатство. Не ожидал ли ты лучшего чего? 
Прохожий. То-то!... А я вишь человек; имею физическия потреб-

====page 200====

ности! Мне нужно доставать себе, пропитание! надобно прикрывать свою наготу!... и по необходимости искать удовольствия в предметах, меня окружающих!... Не уже ли Творец произвел мир без всякого другого намерения? 
Разум. Конечно нет. Его намерение при сем случае состояло в том, чтобы человек из видимых им вещей мог делать двоякое употребление, которое я только могу тебе и показать 
Прохожий. С удовольствием желаю послушать. 
Богатство (про себя). О Разум! сколько ты заманчив! Естьли кто хотя мало поверит твоим словам, то едва ли уже согласится признавать во мне наставника своего. 
Разум (продолжает к Прохожему). Все, что ты видишь в мире сем, вопервых, предопределено к тому, чтобы образовать твою нравственность, и - споспешествовать для сего к продолжению физического твоего бытия.

====page 201====

Прохожий. Хотя бы оно со ставляло цель беспрерывных страданий?... 
Богатство. И не другое что. 
Разум (к Прохожему). Это будет зависеть от расположения, с каким ты станешь принимать мои советы. - Творец природы, по неиспытанной вам судьбе Его, почитателям Добродеители назначил некоторую дань, которую сама натура приносит имь. Для них все открытo, все возможно, и самое Богатство - развратитель слабых душ - тогда име покорно. Тогда они уже по предписанным мною правилам управляют им, располагая его к услугам ближних. 
Прохожий. Тогда человек конечно будет уже провождать жизнь спокойно и весело? 
Разум. Без сомнения. По мере как он будет мне послушен. B противном же случае всего лишится. 
Прохожий. И не наградит своей потери? 

====page 202====

Разум. Ax, смертный! ты, кажется, все только думаешь об одних веселостях!.. я тебя уверяю, что все будет зависеть oт твоего расположения. Богатство всегда следует за мною. Нужны и его для человека необходимо услуги; но это зависит oт времени, которое Творец находит для сего пристойным. 
Прохожий. О!... так я охотно соглашаюсь на все твои слова. Однакож мне сказывали, что есть примеры, ве коих вы показали излишнюю строгость, а особливо ваша Добродетель. Кто однажды допустит в себе слабость, и лишится всех выгод Богатства; тот редко у вас возвращает потерянное. Не знаю, не слабо ли здесь ваше могущество, и не ложно ли уверение, что Богатство вам послушно? 
Богатство. Что он?... я никогда его не слушалось. 

(Окончание впредь.)

====page 209====

ЖЕЛАННАЯ ВСТРеЧА.
(Окончание.)

Разум (к Прохожему). Напрасно обвиняешь ты Добродетель, и меня порицаешь! Естьли это случается с людьми, покровительствованными мною: то это происходит, от двух причин: или oт небрежения моих советов, и от излишней доверенности к слугам Богатства; или от совершенного моего изгнания. Вить это часто между вами случается, что где живет Богатство, меня оттуда всегда почти гонят. 
Богатство (к Прохожему). Видишь! и сам признается, что я в большем уважении у людей и силе. 
Разум (про себя). К нещастию это и справедливо! (в слух.) Однакож ты и само знаешь, что это зависит не от униженности моей перед тобою. 

====page 210====

Прохожий. От чего же? 
Разум. Oт вашего только неблаговоления ко мне, смертные! 
Прохожий. Ну! так чтож, естьли человек допустит в себе слабость, и лишится всех выгод Богатства, то вы с Добродетелью возвратите ему потерянное? 
Разум. Возвратим. Но для этого нужны довольные опыты, которые он должен показать в исправлении своем: наконец мы всем тебя наградим. При том знай, смертный, что удовольствия, которые мы тебе предоставим oт Богатства своими руками, будут для тебя гораздо приятнее, нежели которых оно само доставить мoжeт. - Ты видал, может быть, еще в своей деревне, что люди, которые чрез повиновение ко мне и усердие к Добродетели приобрели себе имущество с большим удовольстивием провождают жизнь, нежели те, которые не заслужа сей отличности правильными образами, получили его от министра Богат-

====page 211====

Ства - Щастия! Но при всем этом надобно еще тебе сказать, что и здесь я с Добродетелию единственно поддерживаю их, хотя иногда люди того и не примечают. Как же скоро глупость сделает их жестокими против нас, то погибель их неизбежна есть и тому много примеров. Жребий сих нещастных ужасает иногда и самую природу. Они предаются отчаянию, проклинают свое рождениe, и — я содрогаюсь при сих словах - представляют немилосердым самого Бога!... Естьли в сем страшном положении не требуют они oт нaс никакой помощи, то погибают и погибают совершенно!... Напротив того мои любимцы, естьли преступлением своим и доведут иногда себя до бедственного состояния, то однакож никогда не доходят до такой крайности. Они извиняются перед нами, стараются загладить свою вину, и по мере исправления опять пользуются пло-

====page 212====

дами нашего снисхождения. Скажи, Прохожий, кому из нас согласен ты более последовать? 
Прохожий (с подобострастием.) Тебе, о неосязаемой дух! тебе! прими мою благодарность за спасительную твою услугу. 
Богатство (про себя). Совершилась моя участь! 
Прохожий (к Разуму). Прости мои заблуждения, которыми я столько зделал тебе грубости. 
Богатство (про себя). И так я должно зделаться рабом Разума!... и пред глазами человека!.. 
Разум (к Прохожему). Oxoтно... с удовольствием! мне огорчения твои ни мало нечувствительны. Духи далеки от всяких слабостей, известных вашему роду. 
Богатство (про себя). О Щастиe! видно и ты меня оставило! 
Прохожий (к Разуму). И так прими меня в свое покровительство. 
Богатство (про себя). И так, слаба моя министерия! упустила из рук добычу... упустила!.. О естьли она опять попадется в

====page 213====

мои руки!... я дам, почувствовать Прохожему власть свою!. Но придется оставаться сзади и итти в след за мнимым моим повелителем! 
Разум (к Прохожему). Дай руку! смотриж, не забудь моих наставлений! впрочем я всегда с тобою, только слушайся меня. Пойдем! 
Прохожий. Изволь, изволь... а Богатство идет ли за нами? (оглядывевается назад) Его что-тo невидно стало. 
Разум. Ax, Прохожий! видно это зрелище ослепило глаза твои, и заняло все мысли! Оставь его пожалуй! я никогда не лгал. Помни, что я тебе говорил о истинной цели бытия твоего, — и о Богатстве, что оно нам c Добродетелию всегда послушно. Ступай! (Туть вдруг он махает волшебною палочкого Богатству; накладывае на него весьма тонкую, однакожь крепкую, длинную цепь, и отдаляет от себя еще на большее число шаговь.)

====page 214====

Прохожий (Богатства не видит, но слыша только слабой звук цъпи, уверяется о присутствии при них Богатства. Он не льстить однакож себя более выгодами его, но устремляет все свои желания к достижению той цели, қоторой превосходство доказал ему Разум. Идет... идет с Разумом, в город, и благодарит Провидение за желанную встречу). 
Естьли чудеса возможны, как доказывают Метафизики и Богословы, то видение Разума на несколько времени могло представиться Прохожему и в телесном образе. Впрочем же Разум не видим будучи, но внутренне только ощущаем, всегда присутствует с нами. О! естьли бы - подобно сему прохожему - мы слушались его наставлений, выходя на театр света, то бы никогда не жалели, что принуждены иногда, по должности честного человека, лишиться выгод богатства, и отказаться от услуг — его придворных. 
Иван Запольской.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
