<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zotov_r_student_i_knyazhna_ili_vozvrashenie_napoleona_s_ostrova_elby_1838">Студент и княжна, или Возвращение Наполеона с острова Эльбы. Электронная версия</title>
    <title type="sub">историческая повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Рафаил</forename>
         <forename type="patronym">Михайлович</forename>
         <surname>Зотов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Зотов Рафаил Михайлович</name>
      </author>
      <title type="main">Студент и княжна, или Возвращение Наполеона с острова Эльбы</title>
        <title type="sub">историческая повесть</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1838" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1838">1838</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.

Кто не помнит великолепной кометы 1811 года?... Виноват! я было и забыл, что мне уже за 40, и что большая часть из моих читателей, не имея этого почтенного преимущества, приятным образом улыбнется при этом вопросе. Но я ее очень хорошо помню. Окончив обыкновенный курс наук, но все еще мучимый неутолимою жаждою познаний, я всякой день с неизъяснимым удовольствием просиживал по несколько часов на открытом воздух, и дерзким во-

====page 2====

ображением облетал всю огромность видимого мироздания; попеременно переселялся в число жителей всех этих светил, сверкающих и крутящихся надо мною и подо мною; мысленно измерял непостигаемую обширность пространства, вмещающего все эти мириады миров, покуда, обратя вдруг взоры на себя и ужаснувшись своего ничтожества, с грустью и благоговением уходил в свою конурку, чтобы завтра повторить тоже.

Но виноват опять! ведь дело не в этом, а в рассказе полусправедливой повести, которой события начались с кометою 1811 года, а кончились несколько не дождавшись Галлеевой, которой невежество так боялось и почти не видало и которой появление доставило столь бли-

====page 3====

стательное торжество первейшей науке.
Видал ли кто из читателей Вильну? — Тому, кто не выезжал из блистательного Петербурга, конечно Вильна покажется бедною, ничтожною; но для романтика (а кто нынче не романтик) она имеет много привлекательного. У нас все так чисто, обширно и великолепно, — а там и люди и строения и идеи в какой-то пестрой смеси, которая дает воображению много предметов к исследованию. Здесь огромная столица, не только властвуеш над низменными полями, ее окружающими, но даже гордою пятою налегла на море и надежным оком смотриш на будущую безбрежность своего величия; — там, соседственные горы, кажется, сдавливают лежащий у подошвы их го-

====page 4====

род; но живописец с удовольствием всматривается с вершины их на прекрасные рисунки природы и спешить передать их своему портфейлю. У нас великолепная Нева, светлою волною, расстилается важно и величественно между многочисленными островами, которые иногда, в часы гнева, и вовсе покрывает; — там смиренно-мутная Вилия тихо прокрадывается мимо города и стесняющих ее высот. Следственно, если я назову Вильну — очень занимательным городом, то это не по сравнению с юным исполином Севера, а потому, что для романтического писателя она имеет гораздо больше выгод. Там есть поблизости феодальные замки, коих владельцы, ведя род свой от Ольгердов и Кестутиев, не уступаюшт и в образованности великим

====page 5====

своим предкам. Там есть леса которые часто наполнялись шайками разбойников и конфедератов (а это почти одно и тоже). Там недалеко: Понарския высоты, игравшия всегда значущую роль в военных действиях, совершавшихся около этого города. Там все улицы, домы, окрестные деревни и поля упитаны кровию людей, проливавших ее в разные времена за разные причины: кто за Царя и правду, кто за буйственные идеи мнимой вольности — Мир вам, тени падших! Дружно можете вы теперь смешивать прах свой, потому что времена народных распрей и несправедливой ненависти окончились. Порыв северной бури развеял плевела возмущений, воздух очищен, горизонт прояснился — и светлая заря будущности обещает счастье и силу в

====page 6====

дружном слиянии Славянских племен.
И так, верст 6-ть повыше города, вверх по течению Вилии, стоял один из древних феодальных Литовских замков, принадлежащий Князю П-цу. Древность знаменитого его рода терялась во мраке лесов Литовских, из которых делали набеги, первые их дикие обитатели. Он был очень богат, — а еще более горд. Одно видимое бессилие налагало на него цепи притворства; но везде, где он уверен был, что речи его могут изливаться безотчетно и безнаказанно, он не пропускал случая порицать настоящее. Еще во время Тильзитской кампании он, в порывах приятной мечтательности, воображал себя одним из тех Корифеев счастия, которым муж

====page 7====

Провидения раздавал короны. Гений и счастье Наполеона всем тогда кружили головы. Всякой, кто по каким нибудь причинам хотел переворота в своем быту, надеялся на защиту и помощь Наполеона. Всякой даже воображал себе, что очень легко и самому играть такую же роль, — покуда холодная опытность не изобличала всякого мечтателя, что все безумные порывы к переменам и нововведениям, подобны мыльным пузырям, прельщающим одних детей и не оставляющим после себя ничего, кроме смеха и ничтожества. Тильзитский мир разрушил тогда пустые надежды и мечты буйных голов, и благомыслящие граждане видели уже и тогда, что гораздо выгоднее, спокойнее и счастливее: составлять часть сильной, самодержавной Империи, не-

====page 8====

жели принадлежать эфемерному Варшавскому Герцогству, правимому Германским новопоказованным Королем, который и сам имем еще над собою полновластного Протектора.

Князь П-ць чувствовал это также как и другие, но закоренелая его ненависть к Русским не могла еще угаснуть, и видимое политическое волнение в Европе в конце 1811 года, предвещающее что-то необыкновенное, что-то исполинское, начинало снова раздражать его воображение. Но порывы его должны были еще таиться, потому что Русския войска мало по малу уже стягивались к Литовским границам, — и Князь, с дипломатическою веселостию угощал теперь ежедневно Русского полковника с избранными офи-

====page 9====

церами H-го полка, стоящего около его замка.

Уже более 4-х лет Князь был вдов, и все семейство его состояло из шестнадцатилетней дочери Юзефы, — пылкой, живой и избалованной полною властию, данною ей отцом со времени кончины матери. После родословного своего дерева, Князь более всего любил дочь свою. Покуда не было в замке Русских гостей, то ежедневными посетителями Князя были Іезуит П-ский с племянником своим Генрихом П-ским, которые и почитались в числе домашней мебели. Иезуит был умен, добросердечен и сговорчив, — следственно наилучший собеседник; Генрих же — Виленский студент, окончивший курс, и теперь через дядю, и протекцию Князя, ищу-

====page 10====

щий случая вступить в Русскую военную службу. Это-то желание Генриха и было прежде предметом ежедневных разговоров и застольных ссор. Молодой человек очень нравился Князю; но он не хотел, чтоб Генрих шел в Русскую армию. Генрих упорно отказывался от всякой другой. Князь всякой день сердимся и бранился до тех пор, пока Юзефа принимала сторону юноши и начинала защищать его с жаром. Тут обыкновенно Князь умолкал — и все расходились.
В конце лета 1811 года приехали еще в замок к Князю два гостя: Венгерский Барон Терлиц и Варшавский Сенатор граф Замоичь. Забавы молодости подружили некогда их с Князем; долго были они неразлучными собеседниками. Когда

====page 11====

же судьба развела их по разным углам, то они дали друг другу клятву проводить по несколько недель в году один у другого. Всякую осень бывали они у Князя, потому что в это время праздновал он ежегодно свои имянины.
Имянины 1811 года были особенно украшены великолепною кометою, расстилавшею в то время во всей красоте огромный свой хвост. После пышного обеда, окончившагося довольно поздно, все гости вышли на балкон, и первою картиною, представившеюся их взорам — была комета. Разумеется, всеобщий разговор обратился на такой замечательный предмет. Вечер был тихий, теплый, а после-обеденным зрителям казалось, что они дышат Іюльским воздухом. Сперва разговор, был шумен и бестол-

====page 12====

ков. Немногие понимами друг друга, а еще менее понимали предмет, о котором говорили. Мало по маму и толпа зрителей и всеобщий говор стали редеть. Наконец остались на балконе Терлиц, Замоич, Генрих, Юзефа и Русский полковник Сельмин. Тут разговор сделался важнее, мысли обширнее, идеи пламеннее. Юзефа, как профессор, экзаменовала своих собеседников в астрономических познаниях, и заключения её нередко приводили их в недоумение. Уже более двух недель были все эти лица ежедневно вместе, и каждый, сообразно своему характеру и образу мыслей, удивлялся Юзефе — и нечувствительно прилеплялся к ней. Действительно, все было восхитительно и обольстительно в этой девушке: живость и чувствитель-

====page 13====

ность, самовластие и добродушиe, Польская вольность в обращении и невинность, — все эти качества, соединенные с прелестнейшею девическою фигурою, полуразвившеюся во всех формах и красотах, делали из нее какое-то идеальное создание, которое более принадлежало области Поэзии, нежели холодному духу общества. В другой земле, даже в другом, может быть, доме, шестнадцатилетняя девушка была бы еще милым ребенком, — тyт она уже была хозяйкою светскою, быстрою, умною.
Любопытно бы было разобрать и исследовать ход мыслей всех её четырех обожателей. Каждый внутренно уверял себя, что Юзефа еще ребенок, и привязанность к ней ни к чему не ведеть, ни к чему не обязывает, а между тем

====page 14====

яд страсти быстро обхватывал сердце, ум и волю. Не смотря на свою молодость, Юзефа, по врожденному чувству всех женщин, ясно видела действие своей красоты, и с самодовольствием наслаждалась своею победою, не зная еще, какую ужасную силу имеют страсти в груди мужчив.
И теперь, рассматривая сквозь большую зрительную трубу несущуюся в небесах комету, соперники попеременно пользовались астрономическими занятиями и спорами других, чтоб украдкою сказать Юзефе несколько слов о красоте её и о чувствах, ею производимых. Все эти нежности Юзефа привимала шутя, ни мало не смущаясь и не оскорбляясь. Впрочем иногда заметно было, что некоторая тень предпочтения падала на молодого

====page 15====

Генриха; но как он казался вовсенеопасным соперником по роду, званию и богатству, то прочиe coбеседники и не замечали почти, что Юзефа большею частию к нему обращалась е вопросами и замечаниями.
«И так, любезный Генрих» сказала она, продолжая давно зачатый разговор о комете, «вы думаете, что эти блуждающия тела обитаемы?»
«Точно так, Княжна,» отвечал Генрих; «но моя мысль не что иное, как плод мечтаний, а не ученых исследований и соображений. Я думаю, что тысячи комет, которых существование нам известно по наблюдениям или расчетам, не могут быть без цели и пользы брошены в это огромное пространство всесильною рукою Творца, которого

====page 16====

мудрость мы, маленькие червячки, видим на ничтожной земле своей на каждом шагу, во всяком былии, в малейшем атоме. Если наша планета, столь маловажная и едва заметная, населена творениями, которых дерзкие умы так смело и верно мерят и исчисляют огромность мироздания, то можно ль думать, что эти странные и разнообразные тела, обтекающия вековые свои эллипсисы, пущены в безмерное пространство — без цели и без каких нибудь творений, которые, подобно нам, могли бы удивляться величию и премудрости своего Создателя?»
«Но вы говорили мне однажды, Генрих», сказала Юзефа, «что большая часть этих комет составлена повидимому из парообразной массы, потому что сквозь них вид-

====page 17====

ны неподвижные звезды. Если так, то из чего же должны быть составлены жители этих небесных тел?»
«Верно газовые» сказал, смеясь, Русской полковник. «Не так ли, господин Студент?»
«В этом я также мало знаю как и вы, Полковник;» отвечал Генрих с выразительною скромностию. «Не нам полагать границы могуществу Божию. Если Он хотел нашу тяжеловесную планету населить существами из мяса, костей и крови, то в других небесных телах, которых непостижимое разнообразие видим так ясно даже мы, крошечные червячки земли, почему не мог Всесильный Творец создать каких нибудь прозрачных, воздушных жителей?» — Несколько секунд молчали все; наконец угрю-

====page 18====

мый Венгерец, потупя голову, сказал:
«Если вы хотите вопрос умозрительной Физики превратить в богословский, то долг каждого — молчать, потому что не только никто не осмелится полагать в слабом уме своем границы всемогущесву Божию, но, не входя в тонкия изыскания астрономических умствований, каждый будет благоговеть уже и пред тем, что видит и осязает вокруг себя. Для нас сильнейшим доказательством, непостижимой власти Божией служит уже и то, что мы, крошечные червячки земли, рассуждаем об этом.»
«Вы правы, Барон, сказал Граф Замоичь. Богословие не должно мешать в после-обеденные разговоры. Но почему ж и не позволить моло-

====page 19====

дым людям населять в мечтах своих кометы и планеты такими жителями, какими им вздумается. Это поэзия учености, это сказка для взрослых. Ведь мы читаем же повести волшебные, учим же Мифологию древних, пожалуй, верим даже иногда домовым, русалкам и привидениям; — почему ж не допустить мечтам студенов созидать газовых человеков, путешествующих с кометами по всем углам вселенной!»

«Благодарю вас, Граф, что вы снисходительнее других судите мою тэзу;» отвечал Генрих Замоичу. «Но еслиб вам угодно было снизойти и более, выслушав мое оправданиe, то я бы мог убедить вас, что астрономическия мечты студентов не самовольны, а основаны

====page 20====

на здравом суждении и на ясных доводах.»
«Вы этак, пожалуй, уверите нас» вскричал, смеясь, Сельмин, «что вы были в луне и даже далее.»
«Подобные вояжи нужны неистовым Роландам» отвечал с едкостию Генрих, «а я еще не имел ни от кого поручения отыскивать там чьей либо пропажи.»
«Вы удаляетесь, любезный Генрих, от вашей тэзы;» быстро сказала Юзефа, стараясь прекратить дальнейния едкости, «извольте же защищать ее, а мы послушаем.»
«Она очень не трудна. Прежде всего надобно допустить и увериться, что все эти неисчислимые миры, в премудром устройстве вращающиеся в пространстве, которого обширность недосягаема человеческому воображению, сотворены не для

====page 21====

нас, не для нашего удовольствия, не для забавы наших взоров. Вся наша планета так мала в этой ужасной громаде мироздания, чтo не только в системах ближайших звезд ее не знают, но даже в собственной нашей солнечной системе, например, с поверхности Урана она не может быть заметна. Когда же вообразим, что наше солнце, со всеми его планетами, кометами и спутниками, не что иное, как одна из незначущих неподвижных здезд, принадлежащих к видимому нами млечному пути; что этот млечный путь составляет только продолжение видимого нами бесчисленного множества неподвижных звезд; чтo туманные пятна составляют новые отдаленные млечные пути, наполненные столькими же миллионами солнцев; что

====page 22====

всякое подобное солнце должно иметь, подобно нашему, свои планеты кометы и своих спутников, — то самое горделивое воображение жителя земли ужаснется, своего ничтожества и с невыразимым благоговением вознесется мыслию к Источнику и Правителю миров. Теперь, уверясь однажды и в собственном нашем ничтожестве и в ничтожестве нашей бедной планеты, надобно же предполагать, что все прочия небесные тела непременно обитаемы какими нибудь существами, которые, верно, подобно нам, чувствуют прелесть бытия и постигают, что есть всемогущая рука, которая все это создала. Иначе самое существование всех этих светил не имело бы цели. Но коль скоро мы в уме своем согласимся на обитаемость всего ми-

====page 23====

роздания, то при малейшем исследовании ближайших к нам небесных тел, мы найдем неоспоримые доказательства, что существа, на них обитающия, не могут быть сходны, с нами, ни устройством органов, ни плотностию тела, ни даже долговечностию. Начнем обзор с луны. Это наша невольница, которой вековая судьба связана с нами. Телескопы наши ежегодно усовершенствываются, усиливаются. Чрез них нам теперь луна — соседственный берег, отдаляемый от нас болшим проливом. Мы уже знаем там все возвышения, все углубления; замечаем леса, просеки; открываем даже что-то похожее на города. Еще несколько усилий в улучшении инструментов — и луна будет для нас то же, что от Вильны Понарския высоты, разумеет-

====page 24====

ся, в зрительном отношении. Но до сих пор сомневались в возможности, чтоб луна была населена, и сильнейшим доказательством этой невозможности было то, что луна повидимому не имеет атмосферы (*), а без атмосферы дышать нельзя. Но кому нельзя дышать? — Нам! Почему же непременно требовать, чтоб жители луны были миниатюрные человечки? а для приличия они должны быть маленькими потому, что луна имеет только 465 миль в поперечнике. Почему должны они иметь такие же легкия, как у нас, которым непременно надобно 79/100 удушливого воздуха и 21/100 кислорода? — Тамошние жители и без того должны быть

====page 25====

совершенно от нас различны, потому что день и ночь их вовce несходны с нашими, потому что времена года равны доготе дня и ночи. Уже от этого и устройство животных органов и развитие растительного царства вовсе должны быть неодинаковы с земными. Следственно тот, Kтo устроил подобным образом нашу спутницу, очень мог позволить обитающим на ней твореньям дышать тонким воздухом.»
«Оставя Луну, пойдем теперь далее. Перенесите человека Земли на наши верхния планеты (Венеру и Меркурий). Мог ли бы он, могла ли бы вся Земля наша существовать там? Нет! Действие солнечных лучей там так сильно, что реки бы наши превратились в пар, а металлы в реки. Что ж бы там

====page 26====

сделалось с человеком? — Но неужели принять и это за доказательство ненаселенности этих планет какими нибудь существами? Как скоро массы Венеры и Меркурия созданы совсем иначе, нежели наша Земля; как скоро там все органическия существа, вся жизненность и прозябаемость совершенно другого рода, то и твари, которые населяют эти планеты, должны быть вовсе иначе устроены. Так точно перенесите Землю к Сатурну и Урану — и все живое на ней замерзнет, океаны превратятся в глыбы льду, гасы в капельную жидкость. А уж верно такие прелестные планеты, как Юпитер, и Caтурн, не мертвыми льдинами созданы; верно не для наших только телескопов и умствований светящаяся фотосфера Юпитера, коль-

====page 27====

цо Сатурна и все их спутники верно есть и на них какие нибудь существа, радующиеся своим бытием. Но только они должны быть во всех отношениях жизни различны с нами. Если взять в какую нибудь соразмерность наш земной год, то, может быть, жителю Урана надобно употребить 27,000 дней на то, что мы делаем в 365. Какова же должна быть разность в устройстве органов и долговечности! Наконец скажем о главном теле нашей системы: о Солнце. Если на одном из тысячей шариков, вертящихся вокруг него (на Земле) Всемогущий Творец создал существа мыслящия, то неужели в главном и благороднейшем светиле, коего лучи оживотворяют столько подвластных ему тел, нет ни одного создания, имеюща-

====page 28====

го жизнь, чувства и какое нибудь понятиe? — Стыдно было бы и усомниться в этом. Приятнее сознаться, что в этом центре средобежной силы, в этой массе огня и света, — коего огромность в 800 раз превосходит все вместе взятые толщи планет и их спутников — непременно должны существовать благороднейшия и великолепнейшия создания. Но их телесность, устройство, жизнь должны иметь удивительные и для нас едва ли постижимые свойства. Плотность массы, составляющей солнце, по силе производимого им над планетами притяжения, равняется почти плотности нашей воды. Но из чего же в самом деле состоит эта масса? Сама по себе темная, но окруженная, подобно нашей атмосфере, другою свето-

====page 29====

носною, теплородною, неистощимою и вероятно, подобно нашей, происходящей от испарений самого тела. — И какую же телесность должны иметь существа, обитающия на подобном небесном теле! Если, по огромности объема солнца противу земли, есть какое нибудь сравнение и в росте жителей, то в солнце они должно быть верст более 1000 вышиною каждый; если же судить по плотности масс, составляющих тела, то человек солнца должен быть почти в 8 раз легче человека земли. Из чего же созданы подобные люди? Неимеющие ни дня, ни ночи, различных годовых времен; окруженные всегда блестящею и теплотворною своею атмосферою, сквозь которую, при лучших астрономических инструментах, вряд ли они имеют подоб-

====page 30====

ныя нам сведения o телах, повинующихся их светилу и о миллионах прочих солнцев, составляющих громаду мироздания? Тут мечты студентския, над которыми недавно смеялись, и поневоле должны предполагать, что эти существа имеют нечто парообразное. Что это в самом деле? И по каким законам производится там рождение и разрушение тел? — Этo тaйны, которые нам навсегда здесь останутся сокрытыми.»
«Остается теперь сказать неколько слов о кометах. И в них находим мы чрезвычайное между собою разнообразие. одни очень явственно имеют ядро, толщу, окруженную огромнейшим запасом атмосферы, другие же, как кажется состоят из парообразного только хаоса, сквозь который видны непод-

====page 31====

вижные звезды. Впрочем в обоих случаях масса, составляющая тело кометы, должна иметь значительный вес и достаточную плотность, потому что, совершая свои параболо-эллиптические пути вокруг солнца, они повинуются, подобно прочим планетам, силе взаимного притяжения и всеобщим законам поступательного движения и вращения на своей оси; (одно без другого ведь невозможно). Вот, например, эта комета, которую мы перед собою видим, имеет ядро довольно плотное и не малое, — и если точно также предположить, что она пущена в огромное пространство, ею пробегаемое не без цели, и не для того только, чтоб мы, сидя на балконе, любовались ею, то очень вероятно, что, имея столь огромную атмосферу, должна она

====page 32====

иметь жидкости, испарения, твердые тела, прозябаемость, жизнь, коими верно пользуются создания, коих организм должен быть самых удивительных свойств. Какая удивительная перемена климата должна происходить на подобной комете, совершающей годовой свой путь вокруг солнца в несколько сот наших земных лет? В жгучее лето свое, когда она быстро проходит мимо солнца, то сбрасывает с себя всю почти оболочку густых слоев атмосферы ее окружающую, расширяет ее на несколько миллионов миль в виде хвоста и, насладясь вполне великолепною красотою главного светила, напитавшись животворными его лучами, она запасается его теплотою на долгое время; и чтоб, собранный сей жар не простыл, она собирает опять

====page 33====

вокруг себя свою огромную атмосферу, обвивает ею себя, и уже медленнее идет на длинную свою осень и зиму в отдаленнейшие пределы нашей системы, (а может быть касаясь даже чужих), где солнце наше уже едва ей видимо, как простая звезда, силе притяжения кoторой она однако все еще повинуется, и дойдя до последней точки этого повиновения, опять возвращается по своему орбиту. — Еслиб земля наша вдруг принуждена бы была сделать подобное путешествие, то все, живущее на ней, истребилось бы в приближении к солнцу — от жара, а в удалении — от холода. Ho за то какими обширными сведениями в Астрономии мы бы обогатились! Проходя мимо всех почти планет нашей системы, заходя, может быть, к пределам чужих, — сколько новых

====page 34====

открытий мы бы сделали! — и все это в один год! Правда, что год иной кометы очень длинен по нашим понятиям, а если обитателям комет дарована Всевышним сравнительная долгота лет, подобная нашим, то есть, около 100 свершенных путей вокруг солнца, — то какие огромные сведения должны они иметь в Астрономии! Да и как завидна подобная долговечность! Что после этого значат наши понятия о времени и пространстве? В один год какой нибудь кометы сотни поколений явятся и исчезнут на нашей бедной земле. А если усилием дерзкого нашего воображения представим мы себе, что солнце наше, имея вращательное движение на оси, должно вместе с тем иметь и поступательное, а потому оно, со всеми своими коме-

====page 35====

тами и планетами идет куда-то вперед, чтоб также совершить свой круг около чего-то нам неизвестного, невидимого, непостижимого; — что вместе с ним следуют тому же закону и направлению и прочия солнцы, и прочие млечные пути; — что тысячилетия бытия нашего едва ли составят видимую дугу этого новообразимого для наших понятий эллипсиса, а невыразимое число миллионов лет должны составить самый круг, совершаемый нашим солнцем, и что этот-то самый круг составляет один только год вселенной, — то что же значат все наши понятия и о пространстве? Находясь в уголку нашего млечного пути, наше солнце, со всем своим причетом, играет очень маловажную и едва заметную роль в огромности мироздания и в окружающих

====page 36====

его светилах, — а наша земля?... а мы сами?... Бедное наше самолюбиe!!...»
В эту самую минуту вошел на балкон Князь П-ць и позвал гостей смотреть фейерверк, поставленный против другого фасада.
«Слава Богу, «сказал Сельмин, «я хоть уверюсь, что еще живу на земле, а то г. П-ский занес нас так далеко, что я, право, боюсь, найдет ли он и дорогу назад.» — Терлиц н Замоичь, ни слова не говоря, встали и пошли за хозяином. Остались на балконе одна Юзефа и Генрих.
«А ты разве не придешь» спросил, уходя, Князь у дочери.
«Приду, — но не дожидайтесь меня.»
Оставшись вдвоем, Юзефа долго не обращала внимания на стоящего поодаль Генриха. Погруженная в меч-

====page 37====

тания, смотрела она на комету — и пылкое воображение её облетало все мироздание и населяло его фантастическими обитателями, коим по произволу своему придавала самые удивительные свойства и организм.
«И так, вы думаете, Генрих,» сказала она после долгого молчания, «что все эти миры кипят жизнию. Какая великолепная идея! как она мне нравится! — Не знаю почему, только я больше всех интересуюсь кометами. Что это за тела? и какая их цель?»
«Вы очень решительно спрашиваете, Княжна. Вспомните, что все наши познания имеют очень зыбкое основание. Этo — глаза, вспомоществуемые разными стеклушками. Вот и все. — Конечно верность исчислений наших не только в ходе планет и спутников, но даже в путях комет

====page 38====

дает нам гордость: устремлять наше воображение и далее; но кто осмелится сказать, даже подумать, что все это истинно, точно? — Впрочем, так как мы одни, то я очень охотно скажу вам все, что думаю. Вы не потребуете от меня отчета в мечтах моих и не пошлете меня в луну за моим рассудом.»
«А вы уж давича и обиделись пустыми словами Полковника. Это не хорошо. Вы знаете, что батюшка менажируеть очень Русских.»
«А я их люблю. Но что касается до моей личности, то всегда буду платить насмешкой за насмешку, обидой за обиду.»
«Вы еще молоды, Генрих... но оставим это. Рассказывайте мне лучше свои, идеи о кометах. Ведь

====page 39====

я для этого не пошла и фейерверк смотреть.»
«Но я бы мог и завтра поутру исполнить вашу волю, если теперь вам, может быть, угодно бы было итти к фейерверку...»
«Нет!» — отвечала Княжна, несколько подумавши. «Я теперь так приятно настроена астрономическими мечтами, что хотела бы продолжать разговор с вами. Говорите же.»
«Чтож вам сказать, княжпа? — Я думаю, чтo большая часть комет, особливо тех, которые не имеют видимого ядра, должны быть тела, находящиеся еще в хаосном состоянии. Массы паров чрез брожение делают осадку и мало по малу производят ядро и капельную жидкость, до тех пор, покa не составится планетообразное те-

====page 40====

ло. Кто знает! — очень вероятно, что, может быть, современем все эти кометы сделаются планетами. Очевидно только то, что Церера, Палада, Юнона и Веста, открытые в нынешнем столетии между Марсом и Юпитером, и совершающие орбиты свои вокруг солнца по одной площади, имеют в себе столь много похожего на кометы, что нельзя не принять их за подобные тела, вовлеченные обоюдным притяжением солнца и Юпитера в теперешнее свое пространство, и принужденные уже теперь повиноваться законам планетного обращения, которое, однако, все еще очень много имеет эксцентрического.»
«Иные кометы, может быть, попадут в спупники; другие вовсе привлекутся и уничтожатся солнцем. Может быть, и наша земля

====page 41====

была некогда кометою. По крайней мере геологическия исследования показывают, что она потерпела много переворотов и не одну осадку. Были ли в те первобытные времена какие нибудь мыслящия создания на земле и какие именно? — этого никто не знает. Вот почему, как страстный любитель и защитник тэзы всеобщей населенности миров, я сомневаюсь, однако, чтоб кометы, неимеющия ядра, могли иметь обитателей. Те же, которые составляют уже какую нибудь плотную массу, — могут их иметь; и чрезвычайная перемена климатов, претерпеваемая ими в своем пути, вовсе не мешает жизненным способностям этих обитателей. Им даже ненужно весьма больших изменений в органах противу нас, потому что, от силь-

====page 42====

ного жара при близости к солнцу и от стужи в отдаленности от него, должна защищать их огромная и густая атмосфера, столь мудро данная кометам. Близ солнца эта атмосфера распускается, и разжиженный воздух должен прохлаждать обитателей от сильного действия солнечных лучей; вдали же густота этой же атмосферы дает жителям теплоту, коей они лишены от слабого влияния солнца.»
«Солнце! солнце!» воскликнула Княжна в каком-то восторге, «все от тебя и все к тебе! Что же ты? Какие создания живут, действуют и мыслят на твоей поверхности?
— О! верно какие нибудь благороднейшия, отличнейшия. — У них нет ночи, следственно им не нужен сон, данный нам для возобновления наших сил; у них нет

====page 43====

осени и зимы, есть ли же у них юность и старость? Величина года их необъятна, —достигают ли же они подобного долголетия, или жизнь их эфемерная и продолжается, может быть, на один оборот светила вокруг своей оси? О нет! этого было бы слишком мало! Неправда ли, Генрих.»
«Нет не мало! — И тысячилетия не составляют ли неприметной песчинки в океане вечности? — Прожившему и 100 лет, когда он доживает последния минуты, не все ли равно, еслиб он жил и тысячу. И кто знает, не счастливее ли бы мы были, если б имели эфемерное существование. Все ощущения, все наслаждения сосредоточивались бы тогда в такое тесное пространство, что мы бы ловили каждую секунду счастия, не

====page 44====

взвешивая прежде слов своих и поступков на весах эгоизма и светского приличия. Тогда лучшее чувство жизни — любовь, не было бы вытесняемо пергаментами родословных; тогда истинная страсть осмелилась бы выразиться пред обожаемым предметом; тогда любовник, нашедший взаимность и счастиe, сохранил бы их, может быть, на целый день — и этот день составлял бы всю жизнь его!...»
Тут пылкий юноша остановился; внезапный страх стеснил грудь его. Ему показалось, что он слишком ясно осмелился высказать свои чувства, — и слова замерли на губах его. Как уличенный преступник стоял он с поникнувшей головою, и от первaго слова, от первого движения Юзефы ожидал своего приговора.

====page 45====

Несколько секунд продолжалось молчание. Юзефа сама cмутилась; но вскоре живость молодости и привычка властвовать над всем окружающим, возвратили ей присутствие духа, и она с веселою нежностию сказала ему:

«Это значит, что вы меня любите, Генрих?»

Радостный трепет пробежал по жилам Генриха. Он ожидал упреков — и вдруг слышал прелестное полупризнание. Безмолвно приблизился он к ней, невольно склонил колено, с жаром схватил её руку и прижал к дрожащим губам своим. Юзефа склонила пылающее чело свое к голове юноши — и тихая, священная минута безмолвия соединила на век два сердца, кои, по законам света, никогда

====page 46====

бы не должны были принадлежать друг другу.
И в эту сладостнейшую минуту самозабвения грозная буря висела над головами их. Позади их стояли Замоичь, Терлиц и Сельмин. Все общество гостей требовало молодую хозяйку, — и они взялись оторвать ее от кометы. Тихо подошли они — и изумление оковало их языкь. Глубокой вздох, вырвавшийся из груди Терлица, первый, подобно удару грома, заставил любовников опомниться. С ужасом отскочил Генрих; быстро встала со стула Юзефа, и с недоумением смотрела на вошедших.
Граф Замоичь первый прервал молчание.
«Если б вы, Княжна, не были еще ребенком, то за подобную сцену, наглый студент полетел бы

====page 47====

у меня через балкон, а вы бы подверглись всему гневу вашего батюшки. К счастию, вы так молоды, что я принимаю все это за дескую игрушку, за которую мы между нами попросим г. астронома убираться отсюда хоть к антиподам, — и тогда мы ни слова не скажем Князю.
Гнев запылал в глазахь Юзефы.
«Позвольте вам заметить, Граф,» сказала она с гордостию, «что кроме меня и батюшки никто не имеет права распоряжаться в здешнем доме. Вы бы давно должны были заметить, что я не ребенок, и кроме отца моего, ни кому не даю отчета в моих чувствах и поступках. Если я могла и хотела полюбить Генриха, то это значит, что я уже не дитя. Даже собственные ваши, Граф, ласка-

====page 48====

тельства и нежные объяснения убедили бы меня в этом. И так, повторяю вам, что Генриха я люблю и буду любить. На угрозы ваши, которые вы ему так не великодушно сделали, будет он вам сам отвечать. Что же касается до перасказов ваших батюшке, то позвольте мне не поверить вашим словам. Граф Замоичь не захочет подвергнуться моему и всеобщему презрению, сделавшись донощиком и причиною семейственных раздоров между дочерью и отцом. (Тут обратилась она и к прочим.) Вам, господа, вручаю мою тайну. Честь ваша порукою мне в вашем молчании и уважении ко мне. Теперь пойдемте смотреть фейерверк.»
С этим словом взяла она под руки Замоича и Сельмина, изумленных и безответных, поклонилась

====page 49====

Терлицу, угрюмо и задумчиво прижавшемуся в уголь — и ушла в комнаты.
Долго Генрих смотрел ей в след, все еще не доверяя сам себе и не постигая, как и что с ним случилось? Погруженный в тысячи дум, он и не замечал Терлица, который мрачно опустил голову и сложил руки на грудь. Уже Генрих хотел итти в след за Юзефою, как Венгерец сильно схватив его за руку, остановил.
«Постойте, молодой человек; мне с вами надобно поговорить.»
«Что прикажете, Барон?»
«Вот что!... (тут повел он рукою по нахмуренному челу своему, и опустя ее потом на длинные свои усы, стал их разглаживать, как бы приискивая между тем в уме своем: что сказать) «согласны

====page 50====

ли вы будете со мною рубиться на смерть?»
С недоумением смотрел Генрих на мрачного своего соперника и медлил ответом».
«Что ж? это вас удивляет, или пугает? Неужели я в вас ошибся?»
«Нет, Барон! поверьте, что не страх, а удивленье оковало язык мой. Искренно благодарю вас за честь, мне оказываемую. Вы не ошиблись: я ее заслуживаю, и пожертвованием моей жизни постараюсь доказать вам это. Но я никак не ожидал, чтоб вы были моим соперником.»
«Я сам только сей час узнал это и почувствовал. Слова Юзефы открыли мне, что и Граф Замоичь мне соперник; но его очередь придет после. Вы предпочтены Юзефою — и вам принадле-

====page 51====

жит первая честь моего вызова. Повторяю вам однако еще раз, что я дерусь на смерть.»
«Любовь Княжны стоит того, Барон. Я готов.»
Вашу руку, молодой человек. Завтра в шесть часов утра я приду за вами. Теперь пойдемте к гостям, — и не дадим никому заметить нашего условия.

====page 52====

ГЛАВА II.

Долго продолжался имянинный бал; поздно возвратился Генрих в свою комнату и, не раздеваясь, бросился в большия кресла, чтоб предаться мечтам, волновавшим его душу. Если кто любил и внезапно получил взаимное признание, пусть тот вспомнит, каково он провел после этого ночь! Заметьте впрочем, к стыду человеческой натуры, что одни несчастные любовники худо спят, счастливые же помечтают, да и уснут. То же сделал и Генрих. За то сколь-

====page 53====

ко счастливых лет провел он во сне в это короткое время! Прелестнейшия сновидения переносими его от блаженства к блаженству; и только изредка какое-то мрачное видение возмущало его счастиe, но оно тотчас исчезало и вытесняемо было игривыми фигурами фантазии. Под конец однако стало это видение являться чаще; легкая дрожь пробегала и во сне по членам Генриха. Напрасно воля воображения, часто управляющая происшествием снов, усиливалась отдалить этот тягостный вид, — он все подходил ближе и ближе; черты его становились яснее, действие его присутствия более и более стесняло грудь спящего. Вдруг почудилось Генриху, что, преодолев все препятствия, грозное видение тихо и мрачно подошло к нему, по-

====page 54====

ложило руку на плечо и тихо, но внятно сказало: «Генрих! шесть часов!» Одну секунду еще боролась в Генрихе одолевающая натуру его сила дремоты с необходимостию проснуться; наконец, при сильном трепетании сердца последняя победила: он невольно открыл глаза; — пред ним стоял Терлиць. Положа ему руку на плечо и склонясь к голове спящего, он уже несколько минут с печальным вниманием рассматривал цветущую физиономию юноши; и как ни твердо было принятое им намерение, но невольная грусть cтесняла сердце его при виде беззаботного сна молодости, который скоро, может быть, долженcтвовал превратиться в сон вечный, непробудимый.
Генрих вскочил, вспомнив теперь причину появления Венгерца. На

====page 55====

дворе чуть брежжилось; нагоревшая свечка издавала очень слабый свет; все придавало окружающим предметам какую-то мрачность. Ярко сияли только две сабли, принесенные Терлицем и положенные им на стол, у которого спал Генрих.
«Я готов, барон,» сказал Генрих, оправляя свое платье и протирая глаза. «Извините, что немного заспался. Бал несколько утомил меня... но теперь я к вашим услугам.»
«Мы можем подождать с полчаса,» угрюмо отвечал Венгерец, «Еще темно на дворе. Я этого не расчел вчера.»
«Как прикажете, барон. Не угодно ли сесть, во ожидании полного рассвета? Не прикажете ли трубку?
Терлиц сделал молча отрицательный знак, и начал ходить по

====page 56====

комнате. Генрих с видимою беспечностию поправлял у зеркала измятый свой галстух и беспорядок прически.
«А где мы будем драться?» спросил Терлиц после некоторого молчания.
«Где прикажете, Барон. Мне совершенно все равно».
«В павильоне, у пруда.»
«Очень рад; оттуда видны окна Юзефы, следственно и цель боя будет у нас перед глазами.»
Терлиц вспыхнул, прошел молча несколько раз по комнате и сел в те самые кресла, в которых Генрих спал. Генрих стал к окну, и с сильно-биющимся сердцем смотрел на увеличивающийся рассвет дня. Темно-багровые облака на востоке, казалось, предвещали близкое пролитие крови... но чьей?...

====page 57====

Вдруг Генрих быстро отошел от окна.
«Вот странно!» сказал он, «сюда идет граф Замоичь.»
«Граф! вскричал Терлиц; но, может быть, не к вам.»
«В этой стороне больше не к кому.»
«Так я войду в вашу спальню, Генрих. Мне бы не хотелось, чтобы он знал покуда о нашем поединке.»
Едва Терлиц успел уйти в другую комнату, как Замоичь вошел. С холодною важностию кивнул он головою Генриху, сел в кресла и молча указал Генриху на близ стоящий стул.
«Что, Граф, прикажете?» спросил его Генрих, став перед ним очень хладнокровно и не обратив внимания на жесты Замоича.

====page 58====

«Мне нужно поговорить с вами... я хотел вам сделать некоторые предложения, и уверен, что вы, как благоразумный человек, их примете.»
«Позвольте узнать их.»
«Дело идет о вчерашней сцене,» сказал Замоичь, запинаясь. «Я уверен, что вы почитаете ее также, как и я, минутною вспышкою молодости, и не будете так безразсудны, чтоб основывать на этом происшествии какие нибудь надежды. Вы сами, я думаю, чувствуете, что возлагает на вас честь и приличия света.»
«Не для того ли, Граф, вы и пожаловали ко мне, чтоб объявить об этих обязанностях?» спросил Генрих полуироническим голосом, который заставил Замоича покраснеть с досады.

====page 59====

«Точно так, Г. студент,» отвечал тот с надменностию. Каприз молодой девушки мог льстить вашему самолюбию; но вы очень хорошо понимаете, что из этого ничего не может быть. Следственно вы должны... ваша обязанность требует: немедленно уехать из этого замка и никогда в него не возвращаться.»

Смело и проницательно смотрел Генрих в глаза Графу, и с минуту молчал, как бы придумывая приличный ответ; наконец, сложив руки на грудь à la Napoléon (это было тогда любимое положение всех молодых людей), сказал: «может быть, вы и правы, Граф; может быть я бы это и сделал, — но для меня только удивительно, почему именно вам угодно было при-

====page 60====

нять на себя труд: объявлять мне о моих обязанностях. Я не имею чести быть вашим родственником, ни даже пользоваться вашим коротким знакомством. Со стороны же Княжны верно вы также не получили никакого ко мне поручения.»

Лице Графа снова вспыхнуло гневом.

«Я думал, что говорю с человеком, имеющим хоть несколько рассудка и знания приличий, и не полагал, что буду принужден напомнить ему разность наших званий и лет. К сожалению, вижу, что и в университетах приобретают молодые люди одну наглость и легкомысленность. Если вам мало, сударь, что с вами говорит Польской Граф и сподвижник Косчиушко, то объявляю

====page 61====

вам, что Князь П-ць, здешний владетель и отець Юзефы поручил мне выпроводить вас из замка. А как вы могли бы иметь довольно дерзости, чтоб не поверить мне на слово, то вот вам и записка Князя. Читайте.»

При сих словах Замоичь бросил на стол записку, которую Генрих, дрожащий всем телом от гнева, схватил, и сквозь туман, покрывший в эту ужасную минуту глаза его, пробежал блуждающим взором. Рукою Князя действительно было написано на ней: «Граф Замоичь рассказал мне о глупой и неслыханной дерзости Генриха П-ского, Снисходя на просьбу Графа, я не хочу сам видеть его. Дорого бы заплатил он за свою наглость, еслиб когда нибудь попался мне на глаза.

====page 62====

Я прошу Графа выгнать его из моего замка, объявя ему о моей воле.»
Это было свыше сил Генриха. Почти без чувств бросился он на стул, и роковою запискою закрыл глаза свои, из которых текли крупные слезы отчаяния. Несколько минут сидел он безмолвно в этом положении и не слыхал, как Терлиц, слышавший все происшедшее, вышел из другой комнаты и с мрачным видом стал со сложенными руками перед Графом, подобно грозному, укоряющему привидению.
С недоумением, смешанным с некоторою боязнию, взглянул Замоичь на мрачное лице Венгерца; посмотрел на дверь, из котopoй он вышел, и бегло соображал в уме своем: что бы могло значить присутствие его у Генриха.

====page 63====

«И вы здесь, Барон?» сказал он ему наконец, с принужденною улыбкою; «каким образом?»
«Я здесь, как благородный Венгерец; пришел к своему сопернику оспоривать у него с оружием в руках любовь Юзефы; а вы, Граф, пришли как подлец, который, не смотря на приказание Княжны, не постыдился рассказать все отцу.»
«Барон!... с бешенством вскричал Замоичь, «как вы смели!...»
«Молчите, Граф, и не теряйте слов; я не буду вас слушать. Повторяю вам, что вы подлец, которому я, из уважения к саму себе, предлагаю бой на смерть.»
«Сей час же! сию минуту!» закричал Замоичь, вот и сабли! Идем.»
Оба с яростию схватили сабли, принесенные Терицем для поединка с Генрихом и, забыв совершенно

====page 64====

о нем бросились к дверям, чтоб выйти, — вдруг вовсе неожиданно вошел в комнату Полковник Сельмин. Все остановились и с недоумением взглянулись друг на друга.

«Что это значит, господа?» спросил Сельмин. Никак здесь ссора? Очень понимаю из-за чего, и прошу позволения быть посредником мсжду вами, а если нужно, то хоть участником.»

«Между нами не может быть посредничества, угрюмо отвечал Венгерец, потому что в третий раз и при новом свидетеле объявляю, что Граф Замоичь — подлец!»

Оба бросились опять к дверям; но Сельмин еще раз остановил их. «На одну только минуту позвольте остановить вас. Мне надобно

====page 65====

сообщить вам еще одно извеcтиe. Я сей час был у Князя.»
Все остановились. Сельмин продолжал: «не зная еще, что кроме г. П-ского есть другие претенденты на любовь молодой Княжны, я ходил сей час просить руки её у отца. Он объявил мне, что еще вчера, после бала, Графь за нее сватался и открыл ему вчерашнюю сцену молодых любовников. Я бы конечно никогда не рассказал этого отцу, во-первых потому, что воля любимого предмета должна быть свята, а во-вторых потому, что это ни к чему не ведет. Но как Князь уже знал об этом, то и принужден был подвердить истину.»
«Что ж предложение вашего сватовства?» спросили почти в одно время Генрих, Граф и Терлиц.

====page 66====

«Я не обязан, кажется, господа, объявлять вам об этом. Но я шел сюда к г. П-скому, чтоб уговорить его оставить замок и отказаться в мою пользу от любви Княжны, которая никогда не может принадлежать ему.»
«Какими же убеждениями» насмешливо спросил Генрих «надеялись вы, Полковник, склонить меня на такую уступку?»
«Стараясь сперва узнать, чего бы за это попробовали? Конечно довольно бы было одной рассудительности с вашей стороны; но если б сверх того нужно вам было обезпечение вашего состояния...»
«Не продолжайте, г. Полковник,» вспыльчиво сказал Генрих. «Обыкновенное предложение об уступке вам любви молодой Княжны, я бы почел забавною шуткою; но чтоб

====page 67====

продать ее... надобно самому иметь очень низкие чувства, чтоб предполагать их в другом.»
«Г. студент! вы забываетесь!»
«Г. Полковник! вы прежде меня забылись. Не знаю, позволяет ли вам ваше звание и законы службы согласиться на поединок с незначущим кандидатом Виленского университета, но я очень бы любопытен был посмотреть: так ли же убедительно вы доказываете оружием, как словами.»
Важно и холодно посмотрел Сельмин на Генриха. «Молодой человек!» сказал он ему, не тебе еще судить о законах истинной чести и неустрашимости. Около головы моей летали уже тысячи смертей — и я никогда не уклонялся. На берегах Дуная и посреди льдов Торнео я умел побеждать врагов моего оте-

====page 68====

чества; на кровавых полях Эйлау видел я победителя Европы, сомневающагося в своем поражении и неверющего победе; — побоюсь ли же я детского лепета? Но мы прав. Законы службы не позволяют нам поединков, — и приняв твой вызов, я сделаю и глупость и проступок. Mне послужишь только то в оправдание, что я не мог допустить, чтоб Поляки смели усомниться в мужестве Русского. И так, пойдемте г. кандидат Виленского университета. Я тоже любопытен узнать: так ли же метко выучились вы стрелять из пистолета, как оскорблять людей, заслуживающих всякое от вас уважениe. — Пойдемте, господа!» сказал шутливо Сельмин, обратясь к Замоичу и Терлицу. Извините, что я вась остановил. Мне совестно

====page 69====

было пускать вас одних. Теперь нам будет всселее. Где же назначено поле битвы?
У пруда, в павильоне,» отвечал Генрих.
«Так я вас догоню сейчас; схожу только за своими пистолетами. Ведь вы, молодой мой герой, верно не откажетесь стреляться. У Русских нет других дуэлей.»
«К вашим услугам, г. Полковник, отвечал Генрих. Я предоставляю вам выбор оружия.»
«А я; чтоб заплатить взаимною учтивостию, предоставляю вам первый выстрел. До свиданья.»
Все четверо вышли. Сельмин воротился в замок, а остальные направили шаги свои к условному месту. Дорогою Терлиц подошел к Генриху и тихо спросил его: «послушайте, Генрих, если вы и я

====page 70====

останемся победителями над противниками, то будем ли между собою драться?»
«Как вам угодно, Барон.»
«Ну, так я думаю оставить тогда наш дуэль. Я даже готов буду отказаться от всех надежд любви. Вы предпочтены, вы любимы, — так дело кончено. Убивши вас, я бы не привлек сердца Юзефы; мы оба любим ее сильно, искренно и благородно. Те двое видят в ней только красивый и выгодный товар, который бы им хотелось приобресть. Но вот еще условие. Если я паду под ударами этого Поляка, а вы останетесь победителем Русского, то я требую вашего обещания, чтоб вы дрались с Замоичем, и отметили мою) смерть. Я вам даю слово сделать то же с Русским; если вы будете

====page 71====

убиты, а я останусь победителем. Согласны ли вы?
«Совершенно.»
Молча дошли они до павильона, куда точас же явился и Сельмин с пистолетным ящиком. Но как павильон состоял только из одной большой залы, где все четверо не могли драться в одно время, не помешав друг другу, то и решили пустить сперва пистолетный дуэль, который не мог так долго продолжиться как сабельный — и Терлиц с Замоичем взяли на себя роли секундантов. Общим мнением определили стреляться на 15 шагах, и если, паче чаяния, оба соперника сделают промах, то пустить других и ожидать, чем кончится сабельный поединок.
Замоичь подал Сельмину заряженный пистолет, Терлиц — Генри-

====page 72====

ху. Отмерили шаги — и Граф сказал им: «господа! для исполнения обряда (pro forma) спрашиваю вас: нет ли средств к примирению?» Сельмин насмешливо кивнул головою Генриху, и сказал: «стреляйте!»
Какая-то бледность разлилась по лицу Генриха. Непоняшный жар обхватил его голову. Он чувствовал, что не боится смерти, и что всевозможное мужество одушевляет его сердце. Но не смотря на то, он с внутреннею сам на себя досадою замечал, что рука его дрожит, поднимая пистолет к роковому выстрелу, и что перед глазами его носится какой-то туман. Устремя проницательный взор на Сельмина, он с увеличивающеюся досадою видел, что тот не только не изменился в лице, но что

====page 73====

даже на губах его видна насмешливая улыбка, как бы укоряющая его в трусости. Ярость вспыхнула в сердце Генриха; указательный палец придавил пружинку, курок спустился, громкой выстрел раздался — и взоры всех троих были устремлены на место, где стоял Сельмин. Сквозь пороховой дым выстрела все, с различными чувствованиями, видели, что Русской стоит невредим и спокоен. Несколько секунд продолжалось всеобщее молчание; накнец Замбиочь сказал Сельмину: «тeперь ваша очередь!»
«Да!» прибавил Венгерец. «Пора и нам.»
Медленно и хладнокровно начал теперь Сельмин поднимать руку. Дуло пистолета его остановилось верно и прямо против груди Генриха. Он это очень хорошо ви-

====page 74====

дел — и лихорадочная дрожь пробежала по членам его. Одно движение перста — и его бы не было... Вдруг с изумлением видиш он, что дуло продолжает подниматься, поровнялось с головою его и все еще, не останавливаясь, поднимается выше. Взоры Замоича и Терлица вперились в след за направлением дула, и с удивлением увидели, что оно остановилось над дверью павильона, противу клетки, в которой, с некоторым беспокойством, прыгала канарейка, еще недавно испуганная выстрелом Генриха. Раздался выстрел — и невинная канарейка пала в раздробленной своей клетке.
«Вот г. П-ский, мое убеждениe, сказал Сельмин Генриху. Помните его, и впредь не пугайте Русских вашими вызовами.»

====page 75====

«Но г. Полковник» несколько запинаясь, отвечал Генрих, «я вовсе не намерен быть вам обязанным жизнию. Ваше великодушие унижает меня и более прежнего оскорбляет.»
«Очень сожалею, что у вас такая щекотливая честь, — и готов еще раз доставить вам удовлетворение. Господа секунданты! потрдитесь зарядить пистолеты снова и позвольте нам сделать еще по выстрелу. Это показалось очень занимательно для г. П-ского.»
«Но если я еще раз дам промах, то дайте мне честное слово, что будете в меня метить.»
«Тогда еще менее буду. Я уже сказал вам, что поединок между нами не может состояться; но вам хотелось знать: хорошо ли Русские стоят противу пуль? — и я согла-

====page 76====

сился удовлетворить вашему любопытству. Личных ссор у нас не было и не будет. Если мы соперники по любви к Княжне Юзефе, то оружие ровно ничего не решит в этом деле. Тут решат только воля отца и собственный её выбор. Предоставим же это судьбе и для собственной же вашей безопасности, советую вам немедленно удалиться из замка. Гнев Князя может иметь жестокия последствия.» Генрих потупил голову и не отвечал.

«И так, господа, вы кончили?» сказал наконец Терлиц с нетерпением. «Позвольте же нам начать. Давно пора.»

«Прошу теперь вас быть нашими секундантами» прибавил Замоичь.

====page 77====

«Вот наши условия:» продолжал Венгерец, «бой до тех пор, пока хоть одна искра жизни останется в одном из нас; и еслиб кто из секунданов осмелился развести нас, то я заранее объявляю его бесчестнейшим человеком, которого, по выздоровлении, даю клятву убить как собаку. Становитесь, Граф, — и начнемте.»
С грустным сердцем отошли oт них Сельмин и Генрих.
С гордым видом стали соперники друг против друга, держа острее сабли у правой ноги. Несколько секунд продолжалось грозное бездействиe; оба изобретали в уме своем удачнейшие удары, к вернейшему поражению соперника. Наконец первый Терлиц начал нападение, и нанес противнику несколько ударов сряду, но все они

====page 78====

были отражены Замоичем искусно и хладнокровно, и даже Терлиц получил небольшую рану по руке. Кровь показалась на его венгерке, — и он остановился, склоня опять саблю к ноге; он чувствовал, что опрометчивость его давала много выгоды сопернику, и решился быть осторожнее. Тогда Замоичь, в свою очередь, сделал несколько ударов наступательных, которые Терлиц отражая, улучил оплошную минуту соперника, и нанес ему сильную рану в бок. Замоичь почувствовал это, и побледнел; но ярость придала ему силы. Захватя левою рукою рану, начал он снова наступать. Терлиц старался сохранить всевозможное хладнокровие, и снова успел нанести рану Замоичу по левой руке, которою он обхвашил правый свой бок

====page 79====

Новый удар видимо поколебал мужество Поляка, но торжествующая насмешка соперника опять возвратила ему решимость. Реже и слабее начал он нападать теперь, сберегая последния силы. Слабость эта обманула Терлица, — он начал теперь сам нападать, и снова ранил противника в тот же бок; но в эту самую секунду, когда Замоичь почувствовал лезвее соперника, он с силою отчаяния спустил саблю свою на голову Венгерца: кровь хлынула по лицу Терлица, искры посыпались из глаз его, он зашатался, оступил, выхватил платок, и прижав его рукою к ране, начал снова нападать. Оба соперника видимо слабели, терялись — и наносили друг другу раны, не думая уже отражать их. Еще четыре раны получил Терлиц

====page 80====

по лицу, по шее, по плечу и по ляшке, но все еще стоял и драся. Замоичь первый стал колебаться он получил сильную рану в руку, и истекал кровью, потому что удар разрезал кровяную жилу.
«Секунданты!» закричал Терлиц, подайте Графу стул: мы сидя можем продолжать. Возьмите, Граф, саблю в левую руку; я сделаю тоже.»
«Господа!» сказал Сельмин умоляющим голосом, «ради самого Бога, окончите бой; умоляю вас, заклинаю всем священным в мире. Это уже не дуэль: это убийство, звърская резня, которою вы сами себя унижаете. Ради Бога!...»
«Молчите! вас не спрашивают. Подайте нам стулья, — и ждите спокойно конца, если вы не бесчестный человек.»

====page 81====

«Боже мой! и это люди!» сказал Сельмин; подал им стулья, а сам, отойдя от них, зарядил пистолет, и отворя дверь павильона, выстрелил по направлению пруда.
«Что это значит?» вскричал Терлиц.
«Это не ваше дело. Я вам не мешаю; продолжайте.»
«Понимаю: вы хотите, чтоб нас розняли, — но вам не удастся. Граф держитесь; время дорого.»
Сидя на стульях и держа сабли в левой руке, обливаясь кровию, которую уже не в силах были остановить, с искаженными лицами, с полупомеркшими взорами, они снова начали наносить друг другу удары, направляемые исступлением, и уже неотражаемые более ни волею, ни оружием. Вдруг вдали посыпался шум голосов, приближающихся к

====page 82====

беседке. Последняя вспышка ярости изобразилась на лицах сражающихся. Собрав последния свои силы, Замоичь привстал со стула и нанес еще один, последний удар в голову Терлица, — но тот, видя движение и удар противника, не думал отразить его, а с последним чувством, злобы в эпу же самую минуту воткнул саблю свою в грудь Замоича. Оба удара были слишком жестоки: оба противника опрокинулись и упали на пол. Генрих и Сельмин бросились помогать им, — и в это мгновение вошли в павильон Князь, Юзефа, дядя Генриха и несколько слуг.
Как изобразить чувства Князя и Юзефы при виде ужасного зрелища! После нескольких восклицаний, все бросились на помощь умирающим. Старый Иезуит учился врачебной

====page 83====

науке и тотчас же принялся за перевязки. Все усердно помогали ему; но заботы эти были прерваны гневом Князя, который сильно оттолкнул Генриха, хлопотавшего с дядею около изрубленных страдальцев. С гордым упреком взглянул на него Генрих, но не сказал ни слова.

«Это все из-за тебя, мальчишко, мерзавец! Но погоди, я проучу тебя; ты меня узнаешь.»

Генрих хотел отвечать, но взгляд Юзефы заставил его опять замолчать.

«И вам, г. Полковник» продожал Князь «стыдно было допустить до такого убийства, и еще стыднее, что связались с мальчишкою.»

«Еслиб Вашему Сиятельству» сказал Сельмин, «угодно было сперва

====page 84====

распросить: как здесь все случилось, то вы бы могли избавить себя от напрасных упрекoв. Впрочем я слишком уважаю несчастные обстоятельства, в которых вы теперь находитесь, чтоб дать какой нибудь вес пустым словам.»
Злобно посмотрел на него Князь, и в свою очередь замолчал; но как бешенству его нужен был предмет, на котором бы он мог обрушиться, то чрез минуту столкнувшись у тела Замоича с Генрихом, он снова отдернул его с грубостию и закричал: «да уберешься ли ты отсюда, негодяй?»
Тут взгляды Юзефы уже не помогали. Генрих вспыхнул, и с дерзостию отвечал ему: «когда мы окончим перевязку этих несчастных, то я уйду отсюда, чтоб избавить вас от гнева и выражений,

====page 85====

которые вас, а не меня унижають, Князь. Почтение мое к вам беспредельно; но вы бы могли вспомнить, что я такой же дворянин, как и вы.»
Эти слова были искрою, брошенною в порох. Ярость Князя вышла из пределов. Он осыпал Генриха всевозможными ругательствами; и когда тот с гордостию отвечал ему, то Князь схватил саблю и хотел изрубить его. Юзефа и Сельмин бросились между ними удержали порывы бешенства Князя, — но тогда он позвал тоопу слуг и велел схватить Генриха. В свою очередь, Генрих вышел из себя, и схватив саблю, клялся, что дорого продаст свою свободу.
«Так рубись же со мною, подлый мальчишко,» заревел Князь с яростию, и бросился на него. Юзе-

====page 86====

фа опять загородила отцу дорогу; и Генрих, образумясь, с покорностию стал на одно колено пред Князем и положил к ногам, его сабаю.
«Против вас у меня нет оружия,» сказал он ему кротким голосом. «Рубите меня, если хотите.»
Вид покорного Генриха, обезоружил Князя, но не утишил его гнева.
«Так иди же в карцер,» сказал он ему, «а оттуда я отправлю тебя в Вильну. Пусть там судят тебя как обольстителя и убийцу.»
«Я ни то, ни другое, Князь. Любовь Юзефы дороже для меня всего на свете; но она лучше всех знает, что я никогда не осмеливался сказать ей ни одного слова о моих чувствах. Чтож касается до по-

====page 87====

единка, то г. Полковник будет моим свидетелем и оправдает меня в этом деле.»
«Увидим! — А теперь тащите его — закричал он опять слугам.
«Так я не позволю этого, Князь, торжественно сказал Сельмин, взяв Генриха за руку. Он дворянин, и вчера еще до обеда подал мне просьбу об определении его юнкером в мой полк, — а потому я, как полковой его начальник, и требую выдачи его мне. Если вы имеете какую на него жалобу, то подайте ее по команде — и вы получите удовлетворение.»
«Это вздор! это подлог. Он Литовской шляхтич, студент —и больше ничего. Пред правительством дам я отчет в его задержании. Если вы имеете какие нибудь на него права, то сами можете отыскивать их по команде; а до

====page 88====

тех пор пусть он погостит у меня в замке. Тащите его!»
«Я уж вам объявил, Князь, мое право — и не отступлюсь от него. Если кто из вашей челяди осмелится до него дотронуться, то я тому череп размoжжу этим пистолетом; если ж вы и против меня употребите насилие, то вспомните, что близ замка вашего стоят две тысячи Русских, которыми я командую.»
Бешенство оковало язык Князя; он видел свое бессилие и невозможность предаться всей своей ярости. Блуждающие взоры его попеременно обращались на всех. Наконец он решился хоть над дочерью излить свое негодование.
«Boт, сударыня, до чего вы довели меня,» сказал он ей. «Ваша глупость и детский романтизм наде-

====page 89====

лали в один день столько несчастий, что целой жизни вашей мало, чтоб загладить их. От вас погибли два лучшие мои друга; от вас дерзкий мальчишко смеет мне сопротивляться; от вас чужие солдаты командуют в моем замке, который видел рождение нескольких Королей. Наконец остается вам своим поведением умертвить отца, и на могиле его праздновать свадьбу с Русским унтер-офицером.»
«Это слишком жестоко, батюшка!» сказала Юзефа сквозь слезы. «Я точно сделалась невинною причиною всех этихь несчастий, но я не заслуживаю таких несправедливых упреков. Еслиб все эти господа исполнии то, что я им вчера приказывала, то ничего бы не случилось; а время и судьба лучше бы разре-

====page 90====

шили вопрос моей любви. Но бедный Граф и г. Сельмин захотели мимо меня получить любовь мою, — и они были не правы. За их необдуманный шаг пострадаем мы все; за них погибли ваши друзья; за них Генрих идет в солдаты; за них, может быть, и вы останетесь без дочери. Без всех этих несчастных происшествий, может быть, ничего бы не вышло из любви моей к Генриху. Но теперь, в присутствии всех, объявляю торжественно, что никогда не перестану любить его, и кроме его ни кого в свете не буду иметь супругом. Но, и ваша воля будет для меня всегда священна, батюшка. В безбрачной ли старости, или в монастыре умру я, но безь вашего согласия никогда за него не выйду. Теперь, Генрих, прощайте; может быть, мы никогда не увидим-

====page 91====

ся, но любовь наша будет вечна. Прощай, Генрих.»
Генрих бросился к ногам её, осыпал руку её пламеннейшими поцелуями, и схватив потом Сельмина, быстро ушел с ним из павильона.
С грустью и негодованием бросился Князь в кресла, опустил голову — и молчал. Юзефа печально смотpела в след за удаляющимся Генрихом. Один Патер, безмолвный, и повидимому, беззаботный свидетель всего при нем происходившего, продолжал хлопотать около бесчувственных соперников. Ни угрозы, ни ругательства, которыми Князь осыпал его племянника, не отвлекли его ни на минуту от человеколюбивых его занятий. Он, казалось, не видал и не слыхал ничего. Впрочем, так как все другие действующия лица

====page 92====

забыли вовсе о его присутствии, то нельзя никому было и знать: принимал ли он какое участие в сильной сцене, пред ним случившейся. Только в ту минуту, как Князь бросился на Генриха с саблею, он быстро повернулся к П-цу, с пылающим лицом поднял к верху мокрое полотенце, которым смывал кровь Терлица, как бы желая этим движением защитить племянника. Но когда увидел, что тот безопасен под защитою Сельмина, то очень спокойно и равнодушно продолжал прежния занятия.
Неожиданный успех увенчал их. Терлиц пришел в чувство, вздохнул и открыл глаза. Радостный крик Патера обратил внимание Князя и Юзефы; — все бросилнсь к раненому с изъявлениями живейшего

====page 93====

восторга, на который Терлиц отвечал одним блуждающим взором. Долго он не чувствовал и не понимал: что вокруг него происходит. Наконец мало по малу начали проясняться в уме его некоторые понятия; он узнал окружающих, и старался припомнить — где он и почему все около него так заботятся? Сильное чувство боли все ему сказало. Улыбнувшись в знак благодарности тем, которые, как он полагал, возвратили его к жизни, он тотчас однако же стал искать взорами того, чьи удары поразили его. Новая, сильнейшая улыбка удовольствия показалась на лице его, когда он на другом диване увидел бездушный труп своего соперника, около которого добрый Патер стал теперь всеми силами суетиться. Но все труды его оста-

====page 94====

вались напрасными; хотя признаки жизненности и не исчезли еще, но все усилия — возвратить несчастному чувства — были тщетны. Иезуит объявил, что не прежде как чрез четверть часа онь решительно может сказать: жив ли Замоичь, или нет. На вопросы же о Терлице отвечал с самодовольною улыбкою, что не позволит ему умереть, если только вполне вверится его предписаниям. «Во-первых» сказал Патерь, «вы здесь, на этом месте должны пролежать трое суток и дать мне клятвенное обещание: не делать ни малейшего движения без моей воли. Если вы тронетесь с места, то в тy же минуту умрете.» Терлиц протянул ему руку вы знак благодарности, и уже за это движение получил слабый выговор. Потом Патер отвел от него Князя с

====page 95====

дочерью и объявил им, что они не должны говорить с больным ни слова в продолжение трех суток.
Еще раз подошли все к Замоичу, и Патер снова начал около него суетиться. Вдруг Иезуит радостно вскрикнул: ему послышалось тихое биение сердца. Он удвоил свои усилия — и вскоре невнятный стон вырвался из уст Замоича. Все бросились помогать Патеру, — и всеобщие труды были вознаграждены новыми признаками возвращающейся жизни страдальца: болезненный, продолжительный вздох обрадовал всех присутствующих.
«Ради Бога, добрый Патер» сказал Князь умоляющим голосом, «употребите все ваши старания, все искусство, — спасите моего друга. Я осыплю вас золотом. Ну, что? как вы думаете: будет и он жив?

====page 96====

Сомнительно покачал Іезуит головою. «Не знаю! Раны его очень опасны… Впрочем надобно надеяться на помощь Божию...»

«О! Бог милостив! Он верно поможет. Граф верно будет жив. Неправда ли?...»

«Неправда!» — отвечал кто-то хриплым голосом позади. Каков же был всеобщий ужас! — За ними стоял Терлиц с подъятою саблею, — и прежде чем кто либо мог опомниться, он вонзил острее в горло Замоича. Все окаменели. Замоичь испустил последний вздох жизни, — а Терлиц, покачавшись несколько секунд на ногах, с грохотом упал на пол — и умер.

«Теперь все кончено» с набожною грустью сказал Патер после долгaго молчания. Пойдемте молить-

====page 97====

ся за упокой этих грешных душ. Пойдемте готовить им честное погребение. Могила по неволе примирит их.»

====page 98====

ГЛАВА III.

Вильна, 1-го Августа
1812.

«С какою радостию получила я письмо твое, мой милый Генрих! Не понимаю, как оно дошло. Только одни Евреи в состоянии делать подобные чудеса; только одна любовь найдет подобные средства. Добрый дядя твой, сказавши мне прежде наедине, что получил от тебя письмо ко мне, объявил, что, не желая обманывать батюшку, он при мне спросит его можно ли мне его отдать? Первое движение батюшки, разумеется, был отказ; — но когда я со всею почтительно-

====page 99====

стию покорной дочери решительно сказала ему, что отказ его принудит меня к низкому обману, — потому что я все-таки найду средство вести с тобою переписку, — то он сперва задумался, а потом мрачно спросил меня: «буду ли я ему показывать: и твои и свои письма?» «С величайшим удовольствием, батюшка, отвечала я; только письмо Генриха позвольте мне сперва прочесть, а с моих к нему будете вы получать от меня верные копии, по отправлении их.»

Печально покачал он головою. «Что ж из этого наконец будет, Юзефа?» спросил он.

«Что угодно судьбе» сказала я. Намерение мое в одном только твердо и непременно: я буду любить Генриха до конца моей

====page 100====

жизни, — и никто другой не будет моим мужем.
— «Так славный род мой исчезнет с лица земли, — потому что я никогда не допущу, чтоб ты унизила его таким постыдным браком.»
— «Где ж тут стыд и унижение, батюшка? — Пора бы людям сбросить с себя ярмо феодальных предразсудков. Генрих дворянин; он может оказать отечеству услуги...»
Батюшка вспыхнул и прервал меня: «ты забываешь, что ты из рода Гедеминов» — «Виновата, батюшка. Я забыла, что этой струны никогда не должно касаться с вами. «Тут он мне начал говорить о своих планах, надеждах, мечтах, о великом гении Наполеона, о предстоящей войне и о последствиях.

====page 101====

Я мочала, не прерывала его; я думала о тебе.
Не знаю, много ли он еще говорил и что именно. Я ему дала полную свободу предаться своему восторгу, — и в половину не слыхала его тирады, потому что еще при начале вырвала у твоего дяди письмо твое и с жадностию читала его. Что мне было в эту минуту до гордых планов отца моего? Глаза мои впились в твои строки, душа истребила даль, нас разделяющую, я была вся с тобою, и в тебе. О мой милый, мой единственный друг! Неужели в самом деле судьба разлучила нас навсегда? — Быть не может. Любовь должна быть сильнее судьбы. Она должна восторжествовать над гордостию. Во мне есть предчувствиe, уверенность, — что ты будешь моим. Ко-

====page 102====

гда, где и как? — не знаю. Но страсть моя к тебе не похожа на романтическия бредни, которые я так часто читывала. Она не тосклива, не безнадежна, даже не таинственна. Я хочу, чтоб все знали об ней, и не могу понять, почему все не разделяют твердой моей уверенности, что мы будем соединены. — Скажи мне, Генрих, ведь ты верно то же думаешь, также чувствуешь, как и я. — О! пиши, пиши ко мне часто, много, все! Еслиб ты знал, какую радость принесло мне твое письмо, ты бы беспрестанно писал ко мне. Я тотчас же буду отвечать тебе всякой раз. Добрый дядя твой ручается за верность своего Еврея, — и письма мои непременно будут доходить к тебе.
Смешно, право! Из Русской армии пишут в Вильну письма, по-

====page 103====

лучают ответы — и во всей переписке нет ни слова о политике. Нет! нарочно же перескажу тебе: что здесь было с тех пор, как вы ушли.
На другой же день вашего выступления, громады Французов наводнили все окрестности. Батюшка полетел в Вильну, где тотчас же составил депутацию к Наполеону. Милостиво принял ее Император, и с благосклонностию выслушал длинную речь батюшки. За то ответ был очень короток. Несколько отрывистых фраз, несколько общих мест, несколько пророчеств о будущем благоденствии Европы под его скипетром — восхитили слушателей. Один батюшка только хмурился два дни от ответа Наполеона, потому что в нем ни слова не было упомянуто

====page 104====

об исполнении его планов и мечтаний. К счастию, кто-то из адъютантов Императора, с которым батюшка вошел в объяснения по этому предмету, со всею Французскою любезностию сказал ему: «да об этом что и говорить? Это само собою разумеется. Ваше дело теперь помогать нам против Русских всеми силами, а по окончании войны нашему Императору ничего не будет стоить: создать еще два, три Королевства или Герцогства.»
Это уверение успокоило батюшку, — и веселость его возвратилась. Начались блестящие балы — и я должна была являться на каждом: батюшка требовал этого непремено. Он представлял меня Наполеону, — и великий этот завоеватель был со мною очень любезен. Все наши красавицы воображали

====page 105====

сперва, что он дикарь и людоед, — а теперь не нахвалятся его ловкостию и умом. Особенно одна обратила на себя его внимание (если тут нет ничего больше). Я думаю, ты видал ее, друг мой. Это Эмилия К-ая, дочь бывшего Варшавского Сенатора. На каждом балу Наполеон отыскивает се глазами, и как скоро увидит, то быстро и проницательно смотрит на нее несколько минут. О! какой взгляд! Тут целые томы сильных, самых уверительных объяснений. Всь это заметили — и у бедной девушки голова кружится. Не мудрено. Опутать сетями любви победителя всей Европы, — это очень льстит самолюбию.
Сначала говорили, что Наполеон пробудeт в Вильне 4–5 дней. Что же? Он прожил две недели

====page 106====

может быть, в этой медленности, и тьма политических причин, — но кто знает? Шопот бальной праздности, делающий Эмилию виновницею этого продолжительного пребывания, не отзовется ли в потомстве? Так-то составились, я думаю, многиe факты в Истории!
После двух-недельных праздников Наполеон уехал, потому что без него великая армия его ничего не делала. Говорили, что Русские будут раздавлены многочисленностию с первaгo натиска, но не слыхать еще ни об одном значительном сражении. По отъезде Императора, познакомился мой батюшка с Герцогом Бассано, который оставлен в Вильне каким-то дипломатическим агентом, по делам всей Европы. Герцог часто ездиш в наш замок; но батюшка,

====page 107====

сколько ни старается угождать ему, а в тайне что-то не очень расположен к этому распорядителю Европейской политики. А отчего? — ты очень поймешь. Герцог, выслушав однажды мечтательный монолог батюшки о его планах и желаниях, отвечал довольно сухо: «се sont des utopies!» Это был жестокой удар для сердца отца моего; но он скрепился и спросил: собственное ли это мнение Герцога, или слова самого Императора?
«Вы чувствуете, Князь,» отвечал Герцог, что я не вправе объявлять никому в свете мнения Императора, без его на то воли. Но как течение дел Европейской политики мне несколько известно, то я вам хочу дружески сказать, что пора бросить все эти идеи средних веков с их бесчисленными

====page 108====

Княжествами, независимыми владетелями и бессильными Государами; пора все это перетолочь и перемолоть. Век наш требует настоящей силы, а не парадных процессий. Самобытность и независимость — пустой звук слов для тех, у которых нет столько силы, чтоб защитить себя от могущественных соседей. Не лучше ли благоденствовать под защитою сильного, нежели с пышным титулом Короля, или Герцога, ежедневно трепетать за жизнь свою, чeсть и имущество? Вот, Князь, мое мнение. Оно не обязывает вас ни к чему, — но оно избавить нас верно от возобновления подобных разговоров, которые ни к чему не ведут.»

Батюшка замолчал, задумался — и с тех пор ревность его к ус-

====page 109====

пехам Французского оружия сделалась холоднее.
Но я в самом деле пишу к тебе целый политический трактат. Еслиб это не к тебе, то я бы давно бросила перо. Но я знаю, что тебе все равно, об чем бы я ни писала, лишь бы читать и перечитывать письмо мое. Пиши же и ты ко мне, — но больше; пиши все, что хочешь, — но чаще. — Смысл же всего, тайный, невидимый, нам одним известный, — будет состоять из двух только слов: люблю тебя!
Твоя Юзефа.

2.

Тарутино 2-го Октября 1812.

Как я давно не писал к тебе, прелестнейший друг мой, милый

====page 110====

мой ангел! — Да и это, письмо — когда ты его получишь? где оно найдет тебя? — Жид мой уверяет однако, что ты непременно получишь. Ах! как я обрадовался, увидя опять отвратительную рожу этого Еврея: я готов был расцеловать его. Под Смоленском получил я чрез него последнее твое письмо, — и тут же, на биваках, написал к тебе ответ (*). С тех пор мы уже не видали ни одного Еврея около нашей армии; — и только теперь, как мы уж с месяц стоим на одном месте близ Тарутина (Калужской Губернии), как лагерь наш стал походить на шумный и многолюдный город, начали мы изредка замечать Европейских торгашей,

====page 11====

которые везде проскользнут и всем услужат. И мой Виленской приятель отыскал меня, и тотчас же спросил: не хочу ли я писать к тебе? Глупой вопрос! Кто спрашивает у слепого: хочет ли он видеть солнечный свет? Но при всем моем восторге, мне жаль было Жида. Его бы повесили, еслиб узнали, что он пересылает письма в Вильну. Он успокоил меня однако же, — и я в ту же минуту принялся писать к тебе. Писать к тебе! — Какое блаженство! Сквозь каждую черту пера мелькает твой прелестнейший образ; каждая идея моя отразится, как в зеркале, в обожаемых чертах твоих; каждое словое письма перенеceт тебе исступленную любовь мою; бесчувственная бумага эта будет ощущать твое дыхание и, мо-

====page 112====

жет быть, прижмется к груди твоей. — О моя Юзефа! Какие ужаснья и какие сладостные минуты дает разлука! Разлука! — это темная, беззвездная ночь, мрачная как гроб, грозная как беспредельный хаос. Все существа, какие бы ни встретились в этом мраке — для тебя мертвы, однообразны. они проходят, мелькают и исчезают, не оставляя никакого впечатления. Разлука! — это тяжкой, продолжительной сон, в котором какие-то несносные видения окружают тебя, теснят, давят, — и нет силы проснуться. Но и в самом этом сне, вдруг светлый идеал мечаний озарит все вокруг тебя, все привидения скроются — и восторженное воображение видит, слышит, осязает Юзефу, — и как грусно потом проснуться к скуч-

====page 113====

ной, действительной жизни! Вот моя жизнь, Юзефа: днем я брожу с неизъяснимою тоскою по тебе, а ночью блаженствую, приучив свои сны к изображению мне твоего милого образа; днем я солдат, служу, сражаюсь и грущу, — ночью: — ты моя — я твой!
Но что значат все мои слова? Мне стало смешно, что я хочу выразить, высказать мою к тебе страсть. Как будто несколько черточек пера, написанных на бумаге, могут передать мысли, которым тесна вся вселенная!... Впрочем, ты, поймешь меня: — чего ж мне больше?
Благодарю тебя за политическую приписку. Из любопытства желал бы заглянуть в голову Наполеона: какую цель имеет он в этой ужасной, исполинской войне? Мо-

====page 114====

жет быть, пройдет солетиe — и никто не узнает этого. Желал бы я тоже знать: как и когда кончится эта война? От Вильны до Тарутина дошли мы, все отступая. Для чего было это отступление — мы не знаем, а все роптали. В Смоленске дрались мы славно, но, отразив все нападения громад Наполеона, мы все-таки продолжали отступление. У Валутиной горы снова положили несколько тысяч Французов — и ночью отступили. Наконец, под Бородиным ужаснейшая битва, какой не было с сотворения мира, окончилась вовсе неблистательно для неприятелей, — а мы на другой день отступили. У Москвы думали мы сразиться снова за честь древней столицы России, — но и тут обманулись. Безмолвно прошли мы по пустынным улицам города

====page 115====

и продолжали отступление. А бедная Москва, как оставленная сирота, запылала над головами неприятелей, — и это грозное зарево, воззвав всю Россию к непримиримой брани, до сих пор еще не отомщено. После некольких фланговых маршей, стоим мы вот уж около месяца близ Тарутина в укрепленом лагере — и многие говорят о мире. Не мое дело судить; но не знаю, какой мир может быть приличен России и достаточен честолюбию Наполеона? какой мир может вознаградить Русских за дымящееся кладбище от Вильны до Москвы? Впрочем, по видимому, перелом близок. Если заключат мир, то он скоро будет заключен; если ж продолжится война, то она будет жестокая.
Что ж мне еще политического

====page 116====

сказать тебе? Поручик не много может знать; да и не нужно теперь. Наше дело повиноваться, а не рассуждать. Вот года через два, может быть, будем мы читать стратегическия описания этого похода, и тогда станем обсуждать: и обоюдные ошибки и генияльные действия обоих полководцев.
А я ведь уж Поручик, прелестный ангел мой. Ты улыбнешься? — Да? еще очень, очень далеко до Князя П-ца. Но ведь я не смею простирать моих мечтаний так далеко. Ты позволила, ты велела любишь себя, — и чего ж мне больше? Неужели истинная любовь состоит в брачном соединении двух любящихся существ? Hет! это слишком земная, слишком материальная идея. Две души, истинно понимающия, истинно любящия друг друга,

====page 117====

блаженствуют духовно, мечтательно, идеально. Что им свет, общество, брак? — Чувство их объемлет вечность, неизмеримость.
Так и я, о милой идол мой! я люблю тебя! — я любим тобою, — и в этой мысли все мое блаженство. Мне другого ненадо.
А все-таки я Поручик, да еще и гвардейской. От Вильны до Москвы я был столько раз в огне, что уж и не помню всех сражений, в которых участвовал. Верно твоя любовь была моею эгидою. Я ни разу не был ранен, — а дрался, как все уверяют, отлично. Еслиб набрать армию из влюбленных, то она покорила бы весь свет, потому что любовь и храбрость неразлучны. Какое-то восторженное чувство ведет влюбленного. Он не видит, не понимает опасностей,

====page 118====

— и часто делает чудеса, сам того не зная. Еще под Витебском произвели меня в офицеры. После того дали мне два ордена, два чина и перевели в гвардию. Все дивятся моему счастию, но никто не завидуeт. Там, где все храбры, нет зависти. Это порок трусости. И что такое трусость? Что такое храбрость? Где сердцу говорит долг и честь, там не может быть никакого другого чувства, кроме мужества. Я вдавался в опасности и презирал смерть по чувству собственной воли. Гром орудий возбуждал меня от усыпления, от мечтаний любви; я хладнокровно смотрел издали в грозные жерла, извергающия смерть, и без трепета шел к ним на встречу; я действительно был храбр, потому что хотел быть храбрым; — но

====page 119====

это не добродетель. Я видал других, однако, которые, по слабости нерв, или испорченному воспитанию, чувствовали врожденную трусость; они бы ни за что не перешли по узенькой доске чрез канаву, они боятся мышей, пауков; им делается дурно, когда за столом обрежут палець: — чтож? — Этих самых людей я видал в пылу кровопролитнейших битв, идущих наравне с отчаяннейшими храбрецами, потому что чувство долга и чести этого требует. Вот истинная храбрость, вот добродетель, потому что основана на самоотвержении! На полях Бородина видел я подобный пример. У деревни Семеновской была минута, в которую и меня оставило хладнокровие. На пространстве, кажется, неболее версты, столпились с исступлением,

====page 120====

с яростию до 100/т. воинов, и в то же самое время это небольшое пространство было во всех направлениях обстреливаемо с обеих сторон верно более 800-ми пушками. О ружейной пальбе никто уже тут и не думал. Взаимное ожесточение было так велико, что многиe баталионы решительно перемешались, и уже спорили не о победе, и не об жизни, а только о том, чтоб сколько можно более зарезать неприятелей. Этот непостижимый, оглушающий гром орудий, это обоюдное бешенство, эти ручьи крови, эти громады трупов, столь тесно сваленных, что многиe, будучи поражены, не имели даже места где упасть и должны были оставаться в ужасных группах: — все это навело на меня такую тоску, такое неизъяснимое чувство

====page 121====

ужаса, что я готов бы был уйти с поля битвы, не для того, чтоб спасти жизнь свою, а чтоб не видать этой разрушительной, потрясающей картины. Но наш баталион (из последних резервов утомленной нашей ярмии) двинулся в это время чрез овраг, и я, разумеется, пошел в своем взводе. Подле меня шел молодой прапорщик, из знатной фамилии, — одно изътех избалованных существ, которых изнеженное воспитание с малолетства делает слабыми, болезненными, причудливыми, — словом, один из тех, о корых я недавно говорил, что по слабости нерв всего боятся. Чувствуя собственное свое положениe, при всей твердости характера и воли, я с сожалением вообразил страдальческое состояние души этого офицера. «Что, Граф» сказал я

====page 122====

ему (это был молодой Граф), «какова сегодня работа?»
«Вы лучше это должны знать, отвечал он. «Вы старой служака, а я новичек, в первый раз еще в генеральном сражении.»
«И что ж говорит ваше сердце?» спросил я — «сильно оно бьется? Я ведь знаю; что вы очень слабого сложения, и не могу нахвалиться, видя, что вы так спокойны в таком ужасном огне.»
«Какое же спокоен? Напротив, я чувствую, что сердце поминутно замирает; но ведь я Русской офицер — и в рядах солдат своих пойду хоть на тысячу неизбежных смертей.»
«Так вы гораздо храбрее меня, Граф. Я был уже в десяти сражениях, свыкся с смертию и никогда не дорожил жизнию; но сегодняшний огонь,

====page 123====

сегодняшнее кровопролитие наводит на меня невольный ужас.»
«Дайте ж руку мне, П-ский! Ваше признание благородно» сказал мне Граф. После сражения я буду, может быть, всего бояться; но покуда мы против неприятеля, до тех пор позвольте мне от вас не отставать.»
В эту минуту перешли мы за овраг, ринулись на какую-то утомленную Французскую колонну; отбросили ее на штыках и, следуя данным приказаниям, в грозном порядке стали прикрывать отступление наших других баталионов за Семеновской овраг. Молодой мой Граф дрался как Спартанец — и я подобной храбрости еще раз отдаю преимущество пред бешеною отвагою наездника, или холодною привычкою старого ветерана.

====page 124====

Какой же вздор я пишу к тебе, прелестная моя Юзефа! Какая тебе нужда до нашей храбрости, до реляции наших сражений? Последния вы верно получаете вовсе в другом виде из-под редакции Наполеона. Надобно ему отдать справедливость. Войско его чудесно сражалось под Бородиным; но он напрасно так хвалится своею тут победою. Если б он одержал еще такую, то, по словам Салтыкова, после Цорндорфа, могь бы везти свой bulletin в Париж с очень малою свитою.
Чем-то это все кончится? Где и когда я опять буду писать к тебе? А о свиданьи... я и подумать не смею. — Да исполнится воля судьбы! В её руках будущность. Она может все устроить, все переменить, все, кроме любви моей.

====page 125====

Прощай! прощай! бесценный друг мой! мой ангел! жизнь моя! мое все! Прощай! Быть не может, чтоб любовь, подобная моей, окончилась вечною разлукою. Нет! Я предчувствую, что увижу тебя, что буду в восторге у ног твоих.

——————

Вильна 25 Декабря,
1812 года.

Думал ли я, воображал ли кто нибудь в Европе, что менее нежели чрез три месяца, после моего письма из Тарутина, Русские будут уже на Немане; что я буду писать к тебе, прелестный ангел мой, из Вильны; что огромнейшая в свете армия истребится какою-то волшебною, непостижимою силою, и что мы силы врагов будем считать

====page 126====

только по трупам, усеявшим все пространство от Москвы до границ? — Чудная, непонятная кампания! Еслиб я не участвовал в ней, еслиб собственными глазами не видел всех ужасных сцен этого исполинского переворота, я бы никогда не поверил всем событиям, совершившимся в такое короткое время. Мудрено будет написать когда нибудь верную историю этой эпохи; потомство никогда не поверит нашим рассказам. С усмешкою будут упрекать нас в хвастовстве, в преувеличенности, тогда как никакое, кажется, перо не в силах будет описать простой истины, не ослабляя происшествий.
Каково-то вам описали и опишут все это бюллетени Наполеона, — но, признаюсь, эта кампания разоча-

====page 127====

ровала меня на счет гения этого человека. Мудрено, конечно, теперь судить об этом; но любопытно будет мне узнать современем тайные причины, совершившия падение победителя всей Европы. Как потерять таким ужасным образом всю армию, составленную из сил целой Европы, из цвета её народонаселения! и потом, потеряв ее, бросит умирающие остатки на произвол судьбы, и самому уехать в Париж! Подождем, — время откроет все; но, признаюсь, я бы, на месте Наполеона, лучше умер с несчастною горстью оставшихся воинов, нежели так жестоко, так неблагодарно бросил бы ее на жертву голоду и мечу неприятелей.
Кажется, письмо мое из Тарутина было от 21 Сентября. Все мы воображали, по всеобщим слухам,

====page 128====

что мир скоро будет заключен. Наши генералы даже иногда съезжались с Французскими на неприятельских форпостах, и дружно завтракали. Вдруг, в ночи с 5-го на 6-е Октября, напали мы в расплох на Мюрата, который ожидал праздников и мира, а не битвы. Разумеется, он был разбит, и с этого дня Русская армия встрепенулась от своего долговременного бездействия. Под Малоярославцем сошлись и обе главные армии, — но, кажется, обе не хотели вступить в решительный бой. И обе были правы, потому что обе могли очень много проиграть, и очень мало выиграть. Странно только то, что обе отступили. Вскоре пошли мы боковыми дорогами, а Французы потянулись по прежнему своему военному пути. Не знаю, могли ли они выбрать дру-

====page 129====

гой тракт, но очень дурно сделали, пустившись с недовольною армиею и огромнейшими обозами по дороге, ими же недавно совершенно раззоренной. Голод вскоре оказал в рядах их жестокия свои действия. Сильное преследование пущенных по пятам казаков и Милорадовича, еще более расстpoило их; несколько небольших морозов довершили упадок духа неприательской армии. В Смоленске, куда спешили они со всевозможною быстротою, надеялись Французы найти и огромные магазины припасов, и сильный корпус Виктора, стоявший там целое лето. Обе надежды не сбылись. ІІервопришедшия колонны их с голодною яростию бросились на магазины, разграбили и истребили их, так что задним ничего не осталось. Корпус же Виктора

====page 130====

недавно должен был выступить на помощь Сен-Сира, которого Витгенштейн выгнал из Полоцка и сильно стеснил. По крайней мере надеялись утомленные и расстроенные Французы отдохнуть несколько дней в Смоленске. Ужасное известие лишило их и этой возможности. Наша главная армия боковыми своими дорогами вышла к Красному (небольшой город, в 2-х маршах далее Смоленска), и тем преградила дальнейшее отступление Французов. Тут целые три дни долны были корпуса их поочереди идти, как будто сквозь строй, чтоб пробиться к Орше. Половина армии их погибла, в эти достопамятные дни. С остальною однако же Наполеон пробился. Не знаю, хотел и Русской Главнокомандующий, не вступая вь генеральное сра-

====page 131====

жение и не жертвуя своими воинами, пропустить эту остальную половину, или она еще была довольно сильна, чтоб проложить себе путь оружием, но Французы бросились к Березине. Здесь ожидала их вернейшая гибель. По ту сторону реки строял корпус Чичагова, по сю сторону ждал Витгенштейн, тесня перед собою Виктора и Сен-Сира; мы с главною армиею шли по пятам. Мостов не было. От сильной оттепели разошлась Березина, и сильный лед громоздился на реке. Гибель Наполеона казалась неизбежною. Вдруг мы услышали, что он как-то обманул за-Березинской корпус и, пожертвовав арьергардом, пробился к Виленской дороге. Досадно было нам; но сама природа наконец довершила его поражение. Тотчас после Березинского

====page 132====

перехода сделались такие ужасные морозы, что самый воздух, кажется, превратился в лед, птицы падали на землю и каждый ночлег Французов был на другое утро подобен полю сражения, усеянному тысячами трупов. По всей дороге валялись замерзшиe; те же, которые еще сохранили жизнь, тащились, порознь, по всем дорогам, сами не зная куда. Их не брали уже в плен и даже не обращали на них никакого внимания. Подобно тому, как из Москвы спешили они в Смоленск, надеясь там отдохнуть и найти пособия, так после Березины все мысли их стремились к Вильне. Она давно уже занята была Русскими, а отставшие, полумертвые Французы, попадаясь проходящим Русским командам, на вопрос: куда идут? — всегда отвечали: в Виль-

====page 133====

ну. — А эта Вильна... Боже мой! в каком ужасном состоянии мы нашли ее! Более 15 т. больных лежали в домах и гошпипалях. Уцелевшие же от морозов, голода и оружия, хотели разграбить город; только наш приход спас несчастных жителей. Вместо отдыха и помощи, которой ожидали Французы, они снова должны были бежать; и от Вильны до Ковно остальная организация уничтожилась. Чтоб иметь некоторое понятие об ужасных потерях Французской армии, довольно одного примера. При отступлении чрез мост Ковно, Маршал Ней, чтоб остановить сотню казаков, бросился бросился со шпагою в руке вперед со всем своим корпусом. Этот корпус, при переходе чрез Hеман, в Іюне состял из 40 т., теперь, при обрат-

====page 134====

ном переходе этой реки, находилось во фронте ровно 40 человек.
Только-что мы вступили в Вильну, я тотчac же отправился в ваш замок. Знакомый казачий полковник дал мне отряд казаков — и я полетел. О! с каким неизъяснимым трепетом подъежал к жилищу моей Юзефы. Сердце мое, кажется, хотелo вырваться из груди. Неужели, думал я, она там, она — мой мир, мое блаженство! неужели я ее опять увижу, и повторю ей клятву в вечной, беспредельной моей страсти? Не смотря однако на все мое нетерпение, осторожные казаки послали вперед разведать об обывателях замка; и возврат их был для меня горестным ударом. «Хозяев никого нет» холодно донес мне урядник, «а в замке расположился полк Украинских

====page 135====

Казаков.» С невыразимою тоскою поехал я однако в замок; но прежде чем вошел в него обошел все места, все тропинки, не смотря на глубокой снег и мороз. Казаки с любопытством следовали за мною издали; они думали, что я отыскиваю какого нибудь шпиона, или важного Французского Генерала, укрывшагося тут. Вообрази же мою радость, мое удовольствие: вдруг на заднем дворе, в развалившейся хижине, нашел я старого вашего привратника, Юрко; он не скоро узнал меня, но потом обрадовался и рассказал мне, что ты, с батюшкою, недавно еще уехала в Варшаву. Долго я его мучил на морозе моими вопросами. Мне не хотелось расстаться с ним; но он сам напомнил мне, чтоб я шел в замок, где мне будет теплее. Я обнял его,

====page 136====

отдал ему мой кошелек, и грустно побрел в замок. Там весело пировало целое общество казацких офицеров. Они меня приняли радушно; и когда я объявил им, что хозяин замка знакомый мне человек, то обещали иметь об нем всевозможное попечение.
Вскоре и уехал от них, воротился в Вильну и бросился отыскивать бесценного своего Еврея. В этом поиске я был счастливее. И теперь мне остается хоть та отрада, что пишу к тебе, прелестный мой ангел, и что ты скоро получишь письмо мое. Не знаю, получу ль от тебя ответ, но во мне есть какое-тo предчувствие, что мы скоро увидимся. Нам недалеко до Варшавы, и Русские верно скоро там будут; батюшке же твоему, кажется, некуда ехать далее. Често-

====page 137====

любивые мечты его верно теперь кончатся с падением того человека, посредством которого он полагал осуществить их. Уж не о восстановлении давно забытых царств, а о сохранении своего собственного надобно теперь подумать Наполеону. Не странно ли — длинное, большое письмо, и все об политике и военных действиях. И это к тебе — и от меня! — Как будто первая, сильнейшая, единственная мысль моя — не одна любовь к тебе. Каковы же должны быть исполинския события, которых впечатление было так сильно, что заставило меня прежде всего и более всего говорить об них, а не об любви! Впрочем, деяния людей пройдут, поколение исчезнет, — но любовь моя верно перейдет за предел этой краткой, ничтожной черты, которую мы на-

====page 138====

зываем жизнию. Любовь! Юзефа! вечность! — вот три слова, которые в сердце моем имеют одно и то же значение. О! милый ангел мой, люби меня! я скоро буду у ног твоих.

4.

И так, я близ тебя, я опять с тобою, бесценный ангел мой, прелестное божество мое, моя Юзефа! О! скажи, убеди меня: где и когда я могу видеть тебя, обнять твои колена? Я хотел итти прямой к отцу твоему, броситься к ногам его и поручить воле, слову его жребий моей жизни, но без твоего приказания не смел. Говори, что мне делать? Драгоценный мой Еврей взялся доставить мне твой ответ.

Генрих.

====page 139====

5.

Явись завтра к батюшке. Он тебя дурно примет. Требуй руки моей. Он тебе откажет. Проси, настаивай; и если все будет бесполезно, то, простясь с ним, приходи в мою комнату. Моя горничная будет ждать тебя. Тут мы подумаем и поговорим о том, что нам делать. Во всяком случае я твоя! Прощай, до свидания!

Юзефа.

====page 140====

ГЛАВА IV.

Скучный, грустный и одинокой сидел Князь П-ц в своем кабинете, и с мрачным видом смотрел на лежащия перед ним газеты. Освобожденные от надзора Французских агентов, редакторы осмелились напечатать краткое извлечение из Русских реляций. Хотя потери Французов и казались ему слишком увеличенными, но не менее того очарование непобедимости Haполеона исчезло, армии его не существовало — ни Русские из Москвы пришли в Варшаву. Что ж было те-

====page 141====

перь делать бедному Князю с любимыми его мечтами? Ужели навсегда их оставить, забыть! Нет! Это свыше сил его! Он с ними взрос, состарелся; он лелеял их целую жизнь; они составляли необходимую часть его существования, — и лишиться их, значило бы умереть. Но и совершенная безнадежность в будущем не хуже ли самой смерти?
Грустные размышления его были прерваны вошедшим слугою, который доложил ему, что Русской офицер желает его видеть.
«Какой офицер? Я ни с кем из них не знаком. Сказал ли он фамилию?»
«Нет, Ваше Cиятельство; он велел только доложить, что Русской Капитан Гвардии имеет нужду вас видеть.»
«Капитан Гвардии? — Проси.»

====page 142====

Князь встал со своих кресел, пошел на встречу гостю, дверь отворилась, и перед ним стоял — Генрих.
Удар грома, разразившийся над головою его, менее бы потряс все его нервы. С возрастающею яростию и изумлением смотрел он на Генриха и молчал. Генрих с своей стороны также не смел начать разговора, и таким образом обоюдное молчание продолжалось несколько минут. Наконец Князь, собравши все силы рассудка, с видимым хладнокровием спросил Генриха:
«Что вам угодно?»
«Участь войны привела меня в тот город, где вы находитесь», отвечал с скромностию Генрих, «и я почел обязанностию явиться к Вашему Сиятельству, удостоивавше-

====page 143====

му мeня некогда своими милосями.»
«Еслиб вы в передней сказали свою фамилию, то я бы вас избавил от этой мнимой обязанности. Вы, кажется, знаете и чувствуете, что мне очень неприятно видеть вас. Избавьте же меня от этого тягостного положения. Прощайте.» С этим словом он повернулся, и медленно пошел к своему столу.
Генрих в горестном молчании смотрел на него, но не трогался с места.
«Или прикажете мне отсюда выйти?» спросил Князь, оборотясь, и видя, что Генрих не думает итти.
«Вы очень хорошо знаете, Князь, что властны поступать со мною как хотите, и что я должен все перенести; не пользуйтесь же таким

====page 144====

жестоким преимуществом, а лучше решитесь великодушно выслушать меня. Ведь это вас ни к чему не обязывает.»

Князь задумался, прошел несколько шагов по комнате, сел в свои кресла и, облокотясь таким образом, что ладонь, лежащая на лбу его, вместе с тем закрывала и глаза, — сделал знак другою рукою, чтоб Генрих сел по другую сторону стола. Генрих повиновался, и долго собирался с мыслями, чтоб начать разговор, от которого зависел весь жребий его жизни. Наконец, едва смея поднять глаза, начал тихим, умоляющим голосом:

«Вы меня ненавидите, Князь; но справедлива ли ваша ненависть? Чем я заслужил ее? Вы были моим покровителем и благодетелем.

====page 145====

Если я, подобно другим, удивлялся красоте и душевным качествам молодой Княжны, то чувство мое было мне одному известно, и никогда дерзкое признание не вырвалось бы из уст моих, никогда мысли мои не могли простираться на союз с вашим знаменитым домом; никогда мои мечты не осмелились бы вознестись ко взаимной любви, к обладанию Юзефою. Я бы никогда не допустил страсти моей развиться; я умел бы боготворить, молчать — и умереть. Одна несчастная минута, которую, клянусь вам, что не я произвел, которая с моей стороны не имела никакого преднамерения, и которая, поверьте, Князь, не имела бы ни малейшего последствия, — одна эта минута, один безвременный порыв молодости решили все. Я сделался причиною смерти двух по-

====page 146====

чтенных людей; навлек на себя вaш гнев, вашу ненависть; поставил вас с Княжною в обоюдно-затруднительное положение и приготовил себе несчастия, может быть, на всю жизнь. Но здесь клянусь вам еще раз, столь же торжественно, как бы в день Страшного Суда пред престолом Божиим: я невинен. Без нескромности несчастного Графа Замоича ничего бы не случилось. Я бы сам удалился из вашего замка, увидя бездну, разделяющую меня с Юзефою, и в этой самой войне, которая так неожиданно меня возвысила, умел бы найти славную смерть. Судьбе угодно было иначе. Несчастные происшествия того ужасного дня принудили Княжну не только одобрить мои чувства, но еще и дать мне торжественное обещание: быть мо-

====page 147====

ею. Кто в свете отказался бы от подобного обещания? Все несчастия жизни, все мучения, все роды смертей могут ли теперь поколебать меня? В моей ли власти состояло не отвечать на любовь Юзефы священнейшими клятвами в беспредельной страсти и вечной верности? После её великодушного признания и обетов, чувство, сильнейшее самой любви моей, чувство чести повелевает мне употребить все силы, все средства, все минуты жизни, чтоб сделаться её достойным. Счастие ли мне благоприятствовало сверх-естественным образом, или сила любви водила меня в битвах, но я, из незначущего Студента достиг до звания Капитана Русской Гвардии, а в этой ступени, одушевляемый благороднейшею страстию, я могу возвыситься до

====page 148====

первых чинов. Конечно и тогда я все еще буду почитать себя слишком малым, чтоб заменить вам ряд знаменитых ваших предков; но в глазах света союз со мною никому не покажется унизительным. Будьте же великодушны, Князь, оставьте вашу несправедливую ненависть. Пожертвуйте гордостию для счастия единственной вашей дочери, и вы сами в последствии утешитесь, увидя нашу любовь, наше благополучие и наши попечения, чтоб исполнять ваши малешия желания. Не отвергайте меня, Князь; согласитесь на наши союз. Я готов на коленях умолять вас. Будьте мне отцом...»
Тут Генрих с жаром бросился к ногам Князя, и прежде нежели тош мог предупредить, схватил его руку и осыпал ее нежней-

====page 149====

шими поцелуями. — Тотчас же однако Князь освободил свою руку, встал и тем самым принудил и Генриха сделать тоже.
«Кажется, я довольно терпеливо выслушал вас, Капитан, с холодностию сказал Князь; — и этим вы обязаны мундиру и званию, которое я должен уважать. Прежнего Студента П-ского, еслиб он осмелился переступить через мой порог, я бы велел сбросить с лестницы. Окончим этот разговор. Для вас он тягостен; для меня неприличен. Покуда я жив, — дочь моя не будет вашею. В этом я вам клялся, и повторяю мою клятву; в этом я имею даже обещание моей дочери: она дала мне слово — без моего согласия не искать никаких средств к соединению с вами. Я не мог запретить ей ве-

====page 150====

сти с вами безумную переписку, — но далее этого никогда ничего не должно быть. Если вы, как подлый обольститель, будете искать с нею свидания, то торжественно клянусь вам, что при ней же застрелю вас; если же посредством бегства захотите вступить с нею в брак, то заранее, пред лицем Бога и всего света, налагаю на вас и на плод ненавистного вашего союза мое отцовское проклятие. — Вы слышали мою решительную волю, мое последнее слово. — Идите.»
Еще несколько секунд помедлил Генрих. Борьба чувств его была слишком ужасна. Наконец, не видя на грозном лице Князя ничего, кроме гнева и ненависти, он закрыл глаза рукою, грустно покачал головой, и с отчаянием бросился из комнаты, сказав задыхаю-

====page 151====

щимся голосом: «прощайте, Князь; вы не человек!»

В корридоре ждала его горничная, которая, остановя его, спросила: xoчет ли он итти к Княжне! С безотчетным повиновением пошел он за горничною — и чрез минуту лежал у ног Юзефы.

Несколько минут прошло прежде нежели оба любовника опомнились от взаимных восторгов свидания. Что вся наша жизнь в сравнении с подобными минутами? Кто променяет их на все богатства, на все почести? Долго разговор их был односложен и прерываем объятиями и клятвами вечно любить друг друга. Наконец Генрих рассказал всю свою сцену с Князем, и Юзефа, выслушав рассказ, предалась глубоким размышлениям, ко-

====page 152====

торые Генрих не смел прервать, изредка только целуя её руку.
Печально покачав головою, подняла Юзефа к небу глаза свои, омоченные слезами, и с выражением беспредельной страсти и твердой решимости бросилась в объятия Генриха.
«Так! участь наша решена. Я твоя — и ничто в свете не переменит моей к тебе любви. Oтец мой прав. Я дала ему слово не искать средств выйти за тебя без его согласия, — и я сдержу свое обещание; но любовь внушит мне способ, принудить его к согласию. Клянись же быть моим — и на всегда!»
«Навсегда! моя Юзефа,» вскричал Генрих, и с исступлением схватил ее в свои объятия. Страстный, продолжительный поцелуй за-

====page 153====

печатлел их клятву. Все в глазах их померкло, все в мире забыто; одно бурное волнение страсти каким-то диким пламенем обхватывало их головы, — и все ближе и теснее соединяло их души и тела... Вдруг раздался выстрел — и Генрих с тихим стоном упал, умирая, к ногам Юзефы. Она вскрикнула, взглянула, — перед нею стоял дрожащий от бешенства отец, окруженный еще дымом сделанного им выстрела и державший еще в руках своих пистолет. Все в глазах её померкло, закружилось — и она грянулась на пол на окровавленное тело своего любезного.
На выстрел сбежались горничные и слуги, и все с недоумением смотрели на Князя, не смея без его приказания к чему либо

====page 154====

приступить. Но Князь сам не знал что начать? Первый порыв бешенства его уже прошел, и он чувствовал все вредные последствия, могущия произойти от несчастного происшествия. Убийство Русского Капитана Гвардии, в минуту тогдашних политических обстоятельств, должно было погубить самого Князя, — а потому он, в страхе и недоумении не знал, что ему предпринять?

«Пошлите поскорее за доктором!» были первые его слова, которые он мог, выговорить, и несколько слуг бросились исполнить его приказ; — но приход нового лица остановил всех: Патер П-ский неожиданно вошел в комнату.

Генрих, приехав в Варшаву, прежде всего отыскал дядю, вве-

====page 155====

рил ему все свои намерения, сказал куда и зачем идет, — и добрый старик не мог дождаться возвращения племянника. Он сам побрел в дом Князя, чтоб разведать об успехе свидания Генриха. Но едва он явился, как ужасная весть о выстреле, разнесшаяся уже между служителями, встретила его на лестнице. Быстро взбежал он в комнату, и с безмолвным отчаянием всплеснул руками при виде ужасного зрелища. Несколько минут продолжалось обоюдное молчание; наконец Иезуит, с видом горького упрека, взглянул на Князя, покачал головою и сказал: «что вы сделали, Князь?» — больше он не мог ничего выговорить; чувство горести стеснило его дыхание, слезы брызнули из глаз его. Он бросился к племяннику и с трудом

====page 156====

подняв его с полу, посадил в кресла.
«Вы, Князь, озаботьтесь хоть своею дочерью» с суровостию сказал он отцу; —велите вынести ее в другую комнату и смотреть за нею, чтоб она, с отчаяния, не покусилась на собственную свою жизнь.»
Эта ужасная мысль, не приходившая еще в ум Князю, поразила его невольным трепептом. Он бросился к дочери и, с помощью горничных, вынес ее из этой комнаты. Бедный Патер остался при Генрихе один с двумя служителями, и дрожащими руками спешил осмотреть рану его. Пуля попала в левую щеку и, повредив несколько два нижние зуба, вышла на вылет в мякоти под самым левым ухом, где кончалась челюсть.

====page 157====

Как изобразить радость Патера, увидевшего, что рана не только не опасна, но и даже совершенно незначительна. Одна нечаянность удара и сильная, внезапная боль лишили Генриха чувств. Старик, в восхищении, бегал, прыгал вокруг племянника, целовал его руки, называл нежнейшими именами, вовсе забыв о том, что его надобно привести в чувство. Впрочем сама натура исполнила эту обязанность. Генрих вскоре открыл глаза, и с удивлением смотрел, то на радующагося дядю, то на кровь свою, пробивающуюся сквозь платки, им приложенные. Наконец вспомнил случившееся, и везде взорами отыскивал Юзефу. Дядя догадался.
«Нe смотри, не ищи их, Генрих» сказал он ему. «Эти люди, этот дом для тебя гибельны. Пойдем

====page 158====

лучше ко мне. Рана твоя самая незначущая. Я тебя скоро вылечу, — и ты найдешь на свете людей, которые лучше здешних наградят тебя за твою любовь.»
«Где Юзефа?» тихо прошептал Генрих.
«В другой комнате,» отвечал Патер с некоторым неудовольствием. «Она без чувств, — и отец унес ее. Генрих! милой, доброй Генрих! послушайся меня: уйдем описюда, — и забудь ты этy несчастную страсть.»
«Никогда,» с твердостию отвечал Генрих и опустил голову на грудь. Бедный старик вздохнул — и замолчал. Чрез минуту вошел Князь, и радостно удивился, видя Генриха с гордым упреком взглянувшего на него. Положение обоих было теперь чрезвычайно затруднительно.

====page 159====

Долго приискивали они в уме своем: что сказать друг другу? Наконец Князь решился подойти к Генриху.
«Г. П-ский,» сказал он ему, «я еще не знаю, кому из нас следует оправдываться друг пред другом. Еще недавно объявил, я вам, что всякое ваше покушение видеться с моею дочерью, я приму за оскорбление моего дома и поступаю с вами, как с нарушителем всех законов, чести и гостеприимства. Вы презрели мою волю, вы посмеялись моим угрозам: не больше как чрез четверть часа нашел я вас в этой комнате в объятиях несчастной моей дочери. Я это предчувствовал, я предвидел, что вы это сделаете, и шел сюда с пистолетом, чтоб выполнить свое обещание. Всякой оскорбленный отец поступил бы точно также на мо-

====page 160====

ем месте. Признаюсь, я бы очень был огорчен, еслиб убил вас; но всякой честный человек меня бы оправдал. Теперь я очень рад, что удар мой был неверен. Но после всего случившагося вы чувствуте, что между нами не может быть ничего общего. Неужели вы, как благородный человек, сами не откажетесь от союза, который бы мне был ненавистен и оскорбителен? Неужели тайными происками захотите отвлечь слабую девушку от родительского дома, от долга чести и отцовского благословения? Я бы не хотел потерять к вам последнего уважения, и потому хочу лучше думать, что вы оставите, и меня и бедную дочь мою в покое. Будущее в руках судьбы. Может быть, будет время, когда мы по каким нибудь об-

====page 161====

стоятельствам сблизимся, — но теперь я требую от вас честного слова: не иметь больше с дочрью моей ни свиданий, ни переписки, ни каких сношений. Хотите ли вы мне дать его?»
С минуту помолчал Генрих; потом протянул руку к Князю, чтоб дать ему требуемое им обещание. Вдруг дядя его бросился к нему, схватил протянутую руку прежде Князя, и голосом боязливым и умоляющим вскричал:
«Не давай, Генрих, не давай обещания: может быть, ты не в соcтoянии будешь сдержать его, — и тогда этот человек умертвит тебя. Пойдем лучше со мною. Оставь этот дом, где честь, любовь и все высокия чувства — в одной родословной. Оставь этих людей с холодною и твердою решимо-

====page 162====

стию, — но не давай им никакого обещания: оно погубит тебя.»
«Патер! вы напрасно мешаетесь в это дело; оно до вас не касается,» с надменностию сказал Князь.
«Вы ошибаетесь, Князь,» с живостию отвечал Иезуит; «жизнь и честь моего племянника весьма до меня касаются. Он уж теперь не Студент, которого вы в прошлом году хотели посадить в подвал своего замка, — он Капитан Русской гвардии, и должен быть полным властелином своих поступков. Право, вы не унизились бы, Князь, еслиб выдали за него дочь свою. Они теперь на такой дороге, что даже придал бы блеску вашему имени. Но вы этого не хотите, — и Генрих довольно благоразумен, чтоб насильно не втираться в родню, его отвергающую и презирающую. Он

====page 163====

будет поступать — как честь рассудок ему велят, и для этого не нужно с него брать никаких обещаний. Вот мое мнение, Князь. Извините, если я его высказал довольно горячо.»

С самодовольным видом замолчал Патер, удивляясь сам себе. Так много он никогда вдруг не говаривал; так смело, так откровенно никогда не объяснялся с знаменитым вельможею.

«Вы правы, дядюшка,» сказал Генрих. Я не должен давать обещаний там, где собственная моя воля зависит от другого, сильнейшего меня. Позовите Юзефу, — и пусть она решит мою судьбу. Ей клянусь я повиноваться.»

«Надеюсь, г. П-ский, с надменностию сказал Князь, что не за-

====page 164====

ставите меня повиноваться вам. Дочь мою вы никогда более не увидите. Я ее сей же час увезу в другую землю, где вы не будете меня преследовать. Прошу вас теперь оставить мой дом; я вас прошу, я этого требую.»
Еще не успел Князь окончить своих слов, как Юзефа с криками радости вбежала в комнату и бросилась в объятия Генриха.
«Ты жив, ты в безопасности, мой Генрих, мой супруг!» вскричала она. Бешенство снова овладело Князем. «Прочь, Юзефа,» с яростию закричал он; «прочь от этого изверга, — или я за себя не ручаюсь. Прочь, говорю я тебе, — или один из нас должен здесь пасть мертвым.»
Сильный шум прервал слова его. Трепещущий слуга прибежал доло-

====page 165====

жить, что вооруженная команда окружила дом, и какой-то Генерал идет сюда. — Князь побледнел. Раненый Генрих мог служить сильным обвинением в самоуправстве и покушении на убийство.

Вошел Русской Генерал. «Извините, господа. — По званию временного Коменданта здешнего города, я должен пещись о всеобщей безопасности, — а особливо Русских войск. Сейчас донесли мне, что здесь умерщвлен Русской Капитан Гвардии, — и я спешил взять надлежащия меры. Перевязка г. П-ского и кровь, видимая на полу, служит доказательством, что здесь происходило что-то похожее на нашу прошлогоднюю сцену в павильоне, — и мы, как знакомые все люди, можем без околичностей объяснить-

====page 166====

ся. Позвольте же узнать в чем дело?
Все с изумлением вперили взоры на Генерала, и потом взглянулись между собою. Комендант этот был — прежний Полковник Сельмин!
Князь чувствовал однако, что знакомство тут не ведет ни к чему, и что непременно надобно объяснить происшедшее. Он весьма затруднялся в выборе слов Наконец, с расстановками отвечал:
«Г. Сельмин, я очень рад, что всеобщая безопасность поручена такому достойному человеку, как вы, и мне весьма приятно будет возобновить с вами знакомство…»
«Мне тоже, Князь,» прервал его Сельмин; «но теперь дело не в том Я ожидаю от вас объясне-

====page 167====

ний по происшествию, которого слух разнесся уже по городу и которое привело меня сюда.»
«Для вас» отвечал Князь, «надобно будет очень мало слов, чтоб понять все. Начало вы уже знаете с прошлaго года, — теперь видите продолжение. Как отець, я объявил этому господину, чтo покуда я жив, он не должен надеяться на союз с моею дочерью, и что запрещаю ему всякое с нею сношение; если ж когда найду его в непозволительном свидании, то поступлю с ним как с бесчестным человеком, — как с разбойником. Всякой благородный человек должен бы был повиноваться. Нaпротив, сегодня, здесь застал я его с моею дочерью как самого низкого обольстителя, и, разумеется, употребил против него первое

====page 168====

оружие, которое мне попало в руки. — Вот все. Надеюсь, что вы, Генерал, одобрите мой поступок. Всякой на моем месте то же бы сделал.»
Сельмин обратился к Генриху.
«Что вы на это скажете, Капитан?»
«Против отца моей Юзефы я не хочу оправдываться. Сожалею о его ко мне ненависти и несправедливости. И хоть он, как отец, имеет полную власть над своею дочерью, но я прошу его не оскорблять её имени низкими выражениями. Прежде чем я с нею увиделся, я был у Князя, просил у него руки Юзефы, получил отказ и, готовясь оставить этот дом и город, я пришел к Княжне, чтоб обнять её колена и проститься с нею, может быть, навсегда. Во-

====page 169====

шел Князь... но к чему рассказы? Я удаляюсь отсюда и хочу только слышать последнюю волю Юзефы. Одно её слово — и мой жребий решен.»
«То, что я сказала однажды, то повторю при конце жизни,» с гордостию отвечала Юзефа. «Неужели меня почитают столь слабой и легкомысленной, чтоб устранить чем нибудь, чтоб переменить когда нибудь мои чувства. Генрих! я твоя, — ты — мой; — и все слова, все усилия, света бесполезны. Сегоднишнее происшествие еще более утвердило, увековечило мою решимость. Если я не могу быть супругою Генриха, то не буду ни чьею. Пусть Генрих идет с Русскими орлами для освобождения Европы, пусть приобретает себе славу и почести, — Я буду ждать его возвращения це-

====page 170====

лое столетиe. Сей час же иду в монастырь; и покуда отец мой не даст мне согласия на брак, я не увижу ни его, ни Генриха. Прощай же, мой Генрих. Увидимся ли мы в этой жизни, или нет — это в руках судьбы. Но, здесь, в монастыре Св. Екатерины, я буду до могилы твоя верная, тебя обожающая Юзефа. — Прощай, прощай!!»
Она бросилась в его объятия, и продолжительный поцелуй запечатлел это торжественное прощание.
«Вамь, Князь, я, как старый знакомый,» сказал Сельмин, «советую сегодня же уехать на время в Австрию. Нынешнее происшествие не слишком выгодно для вас. Законы будут смотреть на него иначе, нежели мы. А чтоб все вы были безопасны, то позвольте мне вмеcте с вами проводить Княжну в

====page 171====

избранное ею убежище, а потом и вам я дам свободный пропуск в Австрийския владения. После кампании вы воротитесь, — и тогда увидим... авось что нибудь и переменится. Вас же Капитан, я оставляю на руках вашего доброго дяди. Как скоро вы выздоровеете, то явитесь ко мне, — я вас тотчас же отправлю в полк.» Покуда Сельмин говорил, Генрих и Юзефа, рыдая, лежали в объятиях друг друга. Изредка только слышны были нежные восклицания: «твой твоя! навсегда!»

====page 172====

ГЛАВА V

Какой удивительный переворот славы, счастия и политической судьбы Европейских Держав произвел знаменитый 1812-й год! Всевластный Наполеон, подобно огромному кораблю, презирающему вихри, волны и молнии, налетел в быстром и неукротимом своем беге на гранитную скалу — России; и хотя в первую минуту грозно еще остановился над бездною; хотя с дерзкою быстротою спешил употребить все усилия, чтоб исправить повреждение, причиненное этим уда-

====page 173====

ром; хотя некоторое время с надменностию и колебался еще над бурною поверхностию вод, — но неотразимые волны вливались уже в недра его, и гордое здание, воздвигнутое к удивлению современников и потомков, качаясь над бездонною своею гробницею, мало по малу начало погружаться и, в пример честолюбцам будущих веков, вскоре погрузилось в бездну.
Борьба его в 1813 году изредка хотя мелькала временными удачами, но окончание было уже ясно, несомненно. Он уже был один. Bcѣ друзья, истинные и притворные, его оставили. Маршалы его уже давно жаждали покоя; подданные были истощены. Заговоры гнездились уже на самом пороге дворца его и прокрадываясь в портфели Министров его, колебали ближайших

====page 174====

даже его родственников. Одни воины видели уже в нем любимого своего вождя побед и славы. Громкия имена: Маренго, Аустерлиц, Иена и Ваграм, приковывали еще их волшебною привязанностию к своему предводителю. Но и эти воины были уже не те, с которыми он проходил свое кровавое поприще побед и которые закалены были в битвах и непогодах. Все они легли на дымящихся развалинах Русских городов, на мстительных снегах оскорбленного Севера. Молодые и неопытные преемники славных воинов, — они умели только восхищаться славою своего Императора, умели любить его; но при малейшей неудаче, или непогоде, они гибли, как недозрелые плоды от раннего мороза; они не в состоянии были поддержать колеблющийся престол

====page 175====

его; — могли только умереть с ним вместе. Сама судьба устала покровительствовать ему, и хотела доказать свое могущество над ничтожным существом человеческим. Возведя его из толпы на степень, небывалую дотоле в летописях мира, она точно также хотела разрушить свое творение. Оглушительный удар под Лейпцигом был девятый вал, выбросивший его навсегда из недр Германии и прочей Европы, которая дотоле трепетала его имени.
Война 1814 года была уже последним борением политической его жизни с видимым, неминуемым разрушением. И как угасающий светильник бросает последний свой, самый яркий луч, так и Наполеон, с горстию унылых воинов и посреди народа, изнуренного и утомленного долголетними бедствиями, бо-

====page 176====

ролся со славою, хотя уже и без надежды на успех.
Наступило роковое 19-е Марша. Пожар Москвы и пепелища городов России были отомщены великодушием Александра в стенах Парижа. Самые из приближенных клевретов Наполеона, таившие дотоле виды свои во мраке тайны, сбросили личины; и Сенат, трепетавший дотоле одного взгляда его, Сенат которого члены все почти выведены им из ничтожества, или спасены от гильотины революции, — объявил его: низверженным с престола, — и Французский народ, никогда и ни кому небывший верным, провозгласил возвращение Бурбонов; с радостным восторгом встретил законного своего Государя, котoрaгo еще и не видал до тех пор; восхищался, кричал,

====page 177

и всеми средствами выражал свою преданность к древней династии, — а чрез год изменил точно также и Бурбонам, призвал прежнего своего властителя, чтоб чрез три месяца изменить и ему.
Но остановимся на знаменитом отречении Наполеона в Фонтенебло. При исполнении одного из превосходнейших планов кампании, который, еслиб удался, утвердил бы навсегда, может быть, его династию, но который при неудаче почтен дерзким и безумным, — он вдруг увидел себя лишенным столицы, занятой Союзниками, семейства, уехавшего в южную Францию, и Маршалов, почитавших уже его дело навсегда потерянным. Но с ним было еще 50 т. войска; и как ни мала была эта горсть, в сравнении с массами Союзных армий,

====page 178====

но они бы его не оставилт, они бы защищали его до последнего человека; многия тысячи вновь бы к нему присоединились, — и война долго бы еще могла продлиться во внутренности Франции. — Но Наполеон видел, что политическая жизнь его кончена; что с той минуты, как народ стал почитать себя отдельным от него существом, дальнейшая борьба eгo принесла бы ему не славу, а одни проклятия раззоренных городов и сел в междоусобной войне. Он решился отказаться от престола Франции — и сделался Императором острова Эльбы.
Покуда конгресс Монархов и Дипломатов в Вене распределял новые географическия границы каждого Государства, новый владетель бедного острова, сошедший с поли-

====page 179====

тического поприща, караулил вcе движения Европейских происшествий. Из всех государств приезжали любопытные посетители, чтоб видеть Дионисия в Коринфе (). Павшее могущество, великий человек в несчастии, хотя бы оно было и заслуженное, привлекают всеобщеe сожаление. А потому Наполеон, не сделавшийся еще и до сих пор дoстoянием Истории, а единственно предметом суждений пристрастных современников, был тогда почитаем жертвою внешней политики и внутренней измены. Все стремились туда, как Музульмане в Мекку — и возвращались в восхищении от приема, достопримечательных

====page 180====

изречений, любезности, ума и величия экс-Императора.
В числе этих поклонников явился и наш Князь П-ц. Привязанность его к Наполеону скоро заставила его, в 1813 г., оставить Австрию и переселиться в Итaлию. Здесь нашел он убежище у Вице-Короля Евгения, и с восторгом читал все известия побед Наполеона, обыкновенно обнародываемых бюллетенями. Но как после Лейпцига нельзя уже было более скрыть его неудачь, но они и приписаны были отпадению Союзных Германцев. Когда же, в 1814 году, вся вооружeнная Европа вступила в пределы Франции, когда даже Мюрат, возведенный из древнейших династий, предал его для сохранения своих владений, тo и сам Князь

====page 181====

П-ц начал отчаяваться в спасении своего кумира. Когда же громовая весть его низвержения, отречения и переселения на остров Эльбу достигла до него, то он был из первых, которые решились явиться в Порто-Фераиo (1), для поклонения павшему Гиганту.
Это было в Іюле 1814 года, когда, получа в Неаполе дозволение на отплытие на остров Эльбу, Князь сел на отходящую туда фелуку, и на другой же день благополучного плавания прибыль к вожделенной цели своего странствования.
Одевшись самым высокоторжественным образом, он тотчас же отправился к Обер-Гофмаршалу с просьбою — быть представленным Императору.

====page 182====

«А какую надобность вы до него имеете?» спросил Бертран.
«Я посвятил всю жизнь, чтоб служить и удивляться этому великому человеку, и теперь явился, чтоб принесть ему дань моего почтения и преданности; а если ему угодно, то и для предложения маловажных моих услуг.»
«Император никого почти из приезжающих не принимает, кроме разве тех, которых лично знал; — и я сомневаюсь, чтоб он для вас нарушил это правило. Впрочем я внесу вас в реестр желающих представиться... Пожалуйте завтра за ответом.»
«Чувствительнейше буду вам обязан... Я конечно слишком незначительный человек, чтоб лично быть известным Его Величеству, но если вы удостоите напомнить

====page 183====

ему, что в 1812 году я имел счаcтиe быть в числе депутатов, представлявшихся к нему в Вильне в начале кампании…»
Обер-Гофмаршал нахмурился. «Вы верно сами чувствуете, Князь, что в теперешних обстоятельствах весьма неприятно бы было напомнить Императору эпоху 1812 года.»
Князь вспыхнул от стыда. Слово — 1812 год, было действительно очень дурная рекомендация, чтоб быть принятым Наполеоном.
Бертран, видя его замешательство, улыбнулся и сказал: «впрочем, теперешнее положение делает его философом. Он многое должен слышать и видеть, чего бы не смели ему представить в дни прежнего величия.»
«Но я, верно, г. Обер Гофмаршал, не из тех, которые бы

====page 184====

имели мысль огорчить Его Величество. Великий человек в несчастии еще более достоин удивления и уважения вселенной.»
«Да! это Император испытал,» «при переезде через Францию, с горькою насмешкою сказал Бертран. Защита Русского Генерала едва избавила его от исступленной ярости черни.»
Князь пожал плечами. «Мы всегда удивлялись великой вашей нации,» сказал он, но на этот раз, признаюсь, я бы не желал быть Французом.»
«Я думаю, Князь, что все народы одинаковы, то есть, неблагодарны. Покуда кто счастлив, до тех пор они и почитают его. Но неудачи в глазах народа: величайшия преступления... Впрочем наш разговор слелался уже философичес-

====page 185====

ким... Вы извините, мы здесь сделались говорливы. До свидания, Князь.»
Князь принужден был откланяться, хотя желал бы подолее слышать говорливость Бертрана.
В величайшем нетерпении провел он целые сутки, и с трепетом явился опять к Обер-Гофмаршалу.
«Император не находит приличным, сказал он Князю, «давать вам особенную аудиенцию; но явитесь завтра ко дворцу на парад, и дежурный адъютант представит вас.»
Князь был в восторге и рассыпался в изъявлениях благодарности. Бертран пригласил его сесть, и вступил с ним в разговор, который мало по малу умел довести до политического. Ему хотелось выведать у Князя: не имеет ли он

====page 186====

каких нибудь политических проектов или поручений от кого нибудь. Но как при всех намеках Бертрана, Князь продолжал восхищаться Наполеоном и хвалить его, то Обер-Гофмаршал вскоре и увидел, что это не что иное, как отдельный фанатик, который и себе и другим бесполезен. Как скоро он убедился в том, то прекратил разговор, и откланялся Князю, извиняясь важными делами. Князь ушел, и провел опять самую беспокойную ночь, воображая о счастии завтрашнего свидания.
Еще солдаты Наполеона, последовавшие за ним в новое его владение, не сходились на площадь пред, так незываемым, дворцем Порто-Феpaиo, а Князь уже был там, и с нетерпением мерил шагами длину её и ширину. Соскучась однако

====page 187====

же ждать, он увидел вывеску кофейного дома и зашел туда, полагая что из окон увидит, когда гвардия экс-Императора будет сбираться. В трактире удивились раннему посетителю, а еще более, когда он потребовал қофе. Этого напитка они не держали, а вместо его предложили ему бутылку Салернского вина. Князь отказался, и вступил с хозяином в разговор на полу-Итальянском языке, которому кое-как успел выучиться в продолжение прошлaго года, бывши у Вице-Короля Италиянского.
«Часто ли ты видишь Императора,» спросил он его?
«А что мне его видеть? равнодушно отвечал хозяин. «Покуда он здесь, так ли. Я плачу ему подать; приедет другой, я другому тоже платить буду.»

====page 188====

«Но Наполеон один в мире, друг мой: другого не существует, — и ваш остров должен почитать себя счастливым, что удостоился получить такого Государя.»

«Большего счастия я тут не вижу. Солдаты и офицеры его конечно часто пьют у меня вино и едят поленту, но они худо платят: у них денег нет. Я прежде торговал рыбою и вином, ездил ве Палерму, в Неаполь, — теперь все это кончилось. Англичане не выпускают отсюда ни одной барки без строгого розыска. А чтоб не подвергаться ему, то я рассудил сидеть дома, — а это вовсе для меня не выгодно. Вот все счастиe, которое мне принес этот новый Император. Нет! с прежним Губернатором гораздо было выгоднее.»

====page 189====

Князь с досадою прекратил разговор. Что можно было говорить с подобным человеком? Ни слава дел Наполеона, ни прежнее его величиe, ни теперешнее падение, для него ничего не значили. Круг его желаний ограничивался своим трактиром. Грустно было подумать Князю, что много таких людей в Европе. Он сел в задумчивости у окна, и молча смотрел на площадь.
«А вы, сударь, приезжий?» спросил Князя хозяин.
«Да!» сухо отвечал Князь.
«А были ль вы у Английского комиссара?»
«За чем?»
«Как зачем? да если вы три дни здесь проживите, не явясь к нему и не получа билета на жительство, то вас никто во всем острове держать не будет.»

====page 190====

«Какое варварство!» проворчал Князь. И вот до чего доведен великий человек, у ногь которого недавно еще пресмыкались тысячи, подобных этому комиссару.!»

Все так, синьор, идет на свете, (Cosi va il mondo!) Это всегда случается с теми, которые недовольны состоянием, в котором родились, а ищут блестеть и брать чужое. Сначала им удается, все их хвалят, удивляются, — а, там всякой начнет рассуждать: да за что ж он всех обирает? Вот все соберутся, отнимут у него все, и бедняк должен раскаяваться всю жизнь, что сначала так жадничал.»

«Да об ком ты это, глупец, говоришь? Уж не о великом ли Наполеоне? разве можно так глупо рассуждать о том, кто разда-

====page 191====

вал короны и низвергал Королей?»
«А почему ж, синьор, и не рассудать таким образом! размер вещи не делает никакого проступка хорошим, если он дурен, и законным, если он противен всем правилам. Я мало знаю, что делалось и делается на свете. Никогда не тратил денег на газеты, и только по разговорам моих островских посетителей знаю, кое-что о Наполеоне. Он был сперва простой гражданин; выслужился в Генералы — и довольно бы; чего же больше? нет; так захотел в Короли, в Императоры, всех обирал, обижал, — теперь вот и вышло по-моему: все опомнились, собрались, и, в свою очередь, отняли у него все. Что же он выиграл? По мне, так я бы желал лучше

====page 192====

быть хорошим Генералом, чем сидеть на Эльбе под караулом у Англичан.»
Князь разрывался с досады от скороговорки Итальянца. И это смел говорить ничтожный трактирщик о великом Наполеоне!
Шумно и с видимым беспорядком собрались солдаты Наполеона. Oт миллиона людей, которых он погубил в последния кампании, только 800 человек составляли теперь всю его гвардию; но эта горсть храбрых ветеранов внушала уваажение. На загорелых лицах их видна была еще гордость двадцати-летних побед; поседевшие усы их сохраняли, кажется, следы и жаров Африки и морозов после-Березинских. Золотой орел, один — оставшийся от всех своих победоносных товарищей, — блистал уединенно, осве-

====page 193====

щаемый утренним сонцем Порто-Фераиo. Его держал в руках старший сержант, проходивший с ним от Hила и Фавора до Малоярославца.
Вскоре показалась в дверях Императорского дворца небольшая группа людей; барабан ударил; все гренадеры сделались мгновенно неподвижными и безмолвными: вышел Наполеон! Его сопровождала очень бедная группа оставшихся при нем царедворцев. Вид его был холоден, несколько задумчив; но также величествен, как и при парадахь Тюльери, когда еще вся Европа поклонялась ему. Он приветствовал своих воинов, и громкое: Vive l’Empereur! раздалось также усердно и искренно, как в дни счастия и побед.
Обойдя весь фронт своих гре-

====page 194====

надер и заставя их потом один раз пройти мимо eго, отдал он пароль. Тут дежурный адъютант начал представлять ему собравшуюся группу лиц, которые хотели его видеть. В числе их был и Князь.

«Бертран говорил мне об вас. Очень рад вас видеть. Приходите ко мне ужо ввечеру,» сказал ему Наполеон и обратился к последующим представлявшимся лицам.»

Князь был в восторге, и целый день провел придумывая: что ему скажут и что он будет отвечать?...

Наконец наступил вечер, и он явился, во дворец, — это был дом прежнего правителя ими губернатора Эльбы, очень бедной наружности и еще беднейшей внутренно-

====page 195====

сти. Из передней входили тотчас в залу, где все гости собирались; за залою была еще комната, в которую посетители не решались еще входить, потому что она была смежна с кабинетом Наполеона, который еще не выходил.

Князь оделся в национальный свой костюм, — и все гости обратились к нему с вопросами: давно ли он выехал из своего отечества? И что там делается? — Всеобщее любопытство было однако же очень обмануто, когда он отвечал, что с эпохи Французской ретирады, в 1812 году, он там не был и ничего не знает о тамошних происшествиях.

Вскоре вышел и Наполеон. Все с подобострастием окружили его и ловили каждое слово, каждый взгляд.

====page 196====

Костюм Князя тотчас привлек его внимание.
«Давно ли вы из Варшавы?» спросил он его.
«Еще в начале 1813 года выехал я и провел все это время при Его Высочестве Вице-Короле Итaлиянском.»
«Бедный Евгений! Что-то ему дадут Союзные Государи? Верно еще меньше моего. Ваше Герцогство,» продолжал он, обратясь к Князю, верно отойдет к Адександру. Это будет справедливо. Россия вела себя самым благородным образом в этой войне. Ей нужны вознаграждения; — и Варшавское Герцогство будет самым естественным. Оба эти народа имеют одинакое происхождение, одинаковый почти язык, оба равно храбры, — пора им соединиться. Немцы и вы — это проти-

====page 197====

воречит здравому рассудку! (C'est un contre-sens) (*).»
«Моb сограждане могут тем похвалиться,» отвечал Князь, что пребыли веpны Вашему Величеству до последней минуты.»
«Да! — народ, храбрый! — но не много ветреный. По одиначке — много отличных людей; вся масса — не заслуживает большего внимания (pas grande chose). В 1812 году они бы могли мне много помочь, но все дело кончилось двадцати-тысячным корпусом и пышными фразами. Впрочем я сам виноват: — послал к вам Прадта. Я ошибся в нем. Я думал, что он успеет вас наэлектризовать. Он умел только делать фразы и пить Венгерское... Есть у вас там поместья, родственники?»

====page 198====

«Есть дочь, Ваше Величество, и поместья в Литве.»
«Чтож вы туда не едите? Александр объявил всем амнистию. Он очень добр и хороший политик. Мы искренно любили друг друга. Пустые сплетни нас поссорили. Я в нем также ошибся. Он еще догадливее нежели и думал. Характер его силен и тверд. Если он захочет, то легко возьмет мою роль — и Европа будет у ног его.»
Вскоре разговор сделался всеобщим. Более всего интересовали его известия о конгрессе и из Франции. Два путешественника, которых имена неизвестны были Князю, описывали всеобщее неудовольствие Французов противу Бурбонов, за доверенность к Эмигрантам и власть, им веренную.

====page 199====

«Бедная Франция! вскричал Наполеон. Жаль мне тебя! Ты дорого заплатишь за то, что поверила хитрым заговорщикам (les meneurs). Я подписал отречение, потому что хотел добра Франции. Бурбонам очень бы легко заставить любить себя. Франция долго страдала от войны: они принесли ей мир. Англия отняла у меня колонии, — Бурбоны возвратили их. Они только дурно сделают, если захотят продолжать царствование Лудвига XVI. Та династия окончилась. Я начал четвертую. Век наш быстро двинулся вперед. Пусть Лудвиг XVIII начнет пятую династию — и вся Европа будет спокойно спать; — постель хорошо постлана. Но если он вздумает дать волю своим

====page 200====

феодальным Эмигрантам, то боюсь за него и за Францию.».
Кто-то сказал, что что Мюрату предлагают усптупить Неаполитанский престол за другого рода вознаграждение.
«Так и есть!» вскричал Наполеон; «я этого ожидал. И этот глупец думал, что он может существовать отдельно от меня. Если я сошел с политического поприща, то разве может кто либо из моего семейства остаться на троне? Это было бы противно здравому рассудку. Союзные Государи хотят все легитимировать. Предательство Мюрата нужно было для них в прошлом году; по в нынешнем он сам для них лишний. Он заслуживает свою участь. Он мне много сделал вреда. Еслибь он искренно соединился с Вице-Королем и дви-

====page 201====

нулся в начале нынешней кампании во Францию, то вся война приняла бы другой оборот, и я бы не был здесь.»
Последнее слово набросило на все собрание какую-то невыразимую печаль. Нельзя было без удивления вспомнить, что властитель всей западной Европы был теперь почти узником.
Бертран поспешил завести другой разговор, и объявил, что, по слухам, хотят лишить Саксонского Короля всех его владений.
«Это будет очень несправедливо,» сказал с живостию Наполеон. Добрый Август! Я его очень любил. Это истинно благородный человек. Союзники очень дурно постyпят, если уничтожат его Королевство. За что? За то, что он верен был своему союзу со мною.

====page 202====

Но ведь и им надобны будут во всякое время союзники. Какой же пример они подадут, если за верность и святость слова, отнимут у Саксонского Короля его владения? Он один был искренно ко мне привязан. Народ его не любил меня. Войско его поступило со мною дурно, под Лейпцигом. Ни какие причины не извиняют военной измены. Не знаю, выиграл ли бы я сражение, если б этого не случилось. У Союзных и без того было 100./т. человек, больше нежели у меня.»
«И все-таки эти дни покрыли Французов неувядаемою славою,» сказал Князь.
Вместо ответa, Наполеон oпyстил голову и вздохнул. Догадливый Бертран спешил переменить разговор.
«Правда ли,» спросил он у Фран-

====page 203====

цузского путешественника, «что Испанский Король восстановил Инквизицию?»
«Быть не может,» сказал Наполeoн с живостию.
«Напротив, Ваше Величество, могу уверить вас, что декрет Короля об этом уже обнародован, — и Испанцы, говорят, очень довольны.»
Наполеон размахнул обеими руками врознь: «Что за глупость!» вскричал он: «да они в горячке. Инквизиция, после конституции Кортсов 1812 года? Это непостижимо. Теперь и я должен признаться, что я был прост со всеми моими планами в рассуждении Испании. Им нравится Инквизиция? Они хотят опять блаженствовать под деспотизмом монахов? Это сумазбродство. Не пройдет трех лет,

====page 204====

как Кортесы взбунтуютcя или Фердинанд должен будет прибегнуть к строгости. Обе крайности для него невыгодны. Бедная Испания! Долго еще тебе оставаться при своей запоздалости.»
«Впрочем, Ваше Величество сохранили там сильную партиию,» сказал Французский путешественник.
«Да! партия новых людей; — но их немного. Я обманулся на счет народного духа. Испанцы уже два века спали в бездействии. Войско их было самое жалкое, Генералы еще хуже. Я уверен был, что для них будет все равно: Фердинанд, или Іосиф будет их Королем; и, в случае сопротивления, уверен был, что довольно будет двух, трех дивизий, чтоб унать их. Но вышло совсем не то. Они меня удивили. Мюрат, правда, мне много

====page 205====

испортил. Он ускорил всеобщее восстание. Но все-таки это храбрый народ, и достойный лучшей участи.»

«История и потомство только могут достойно оценить высокиe планы Вашего Величества. Вы хотели общего блага народов; но они не постигли этого.»

«Век Истории еще не скоро для меня настанет. Пристрастиe дoлго будет помрачать лучшия мои идеи. Но потомство отдаст мне во всем справедливость. Даже и современники будут часто обо мне вспоминать. Могу даже наверное предсказать, что последствия во многом меня оправдают, и те, которые меня теперь ненавидят, будут сожалеть обо мне.»

Все с восторгом повторили это изречение, и Наполеон видимо был

====page 206====

доволен действием, им произведенным над собранием.
Вскоре потом склонили разговор на первую его Италиянскую кампанию, потому что знали, что он любил об ней говорить. Это действительно одушевило его.
«Да!» вскричал он; «еслиб у меня нынешнею зимою были две дивизии таких солдат, как при Риволи, Лоди и Арколе, я бы теперь был в Вене, и предписал бы законы всей Eвропе, — но бедные мои конскрипты при Шамбопере, Монмиране и Краоне дрались также хорошо, но не могли выдерживать ни быстрых переходов, ни непогоды. А там я был непобедим. Солдаты мои делали чудеса. 14 Января шли мы всю ночь к Риволи на помощь к Жуберту; на рассвете начали сражение, целый день дрались

====page 207====

бросаясь от одного корпуса к другому, потому что Австрийцы имели всегда похвальную привычку раздроблять свои войска, чтоб их легче было бить. Одержав победу, вдруг ввечеру узнаю, что Провера пробился в Мантуе. Тотчас же беру две дивизии этих же самых войск, иду с ними к Мантуе, являюсь в ту минуту, как уже Серюрье едва держался, будучи между двух огней. Провера кладет оружие, а через две недели и Вурмзер сдается. Вот солдаты! Еслиб они у меня были при Люцене, Бауцене, Дрездене, то мои победы имели бы совсем другие последсвия.»
«Ваше Величество! вся Европа была против вас теперь, и, вы одни не могли заменить своих солдат» сказал Французский путешественник. Вы все сделали, что

====page 208====

можно было ожидать от великого вашего гения...»
«Все!» прервал его с горькою усмешкою Наполеон, — чтоб быть на острове Эльбе.»
«Будущее неизвестно, Ваше Величество,» продолжал тот же Француз. «Кто знает? может быть, еще осталось несколько глав для вашего Историка.»
Наполеон быстро посмотрел на говорившего, как будто хотел прочесть самые сокровенные его мысли, но не сказал однако же ни слова.
Беседа продолжалась только до 10-и часов. Наполеон быстро всем откланялся и ушел. Один Бертран остался и провожал некоторых. Когда очередь дошла до Князя, то он пригласил его завтра поутру к себе. Князь ушел, и

====page 209====

всю ночь видел во сне великого человека, с которым проводил вечер.
На другое утро он явился к Обер-Гофмаршалу.
«Когда вы уезжаете отсюда? спросил он у него после первых приветствий.»
Князь несколько смешался и отвечал, что он вовсе не имеет надобности торопиться, а желал бы подолее иметь счастие видеть великого Наполеона.
Бертран улыбнулся. «Так вы еще худо знаете, куда приехали. Если вы в продолжение трех дней не предъявите Английскому Комиссару законных причин, чтоб здесь проживать, то он вас учтивым образом попросит ехать обратно туда, откуда вы приехали. Я бы вам советовал не медлить. Се-

====page 210====

годня явитесь к Комиссару и дайте ему прописать свой пашпорт для oбратнaгo oтъезда. Сегодня ввечеру можете еще раз явиться к Императору, чтобы откланяться, а завтра и поезжайте.
«Но еслибы я хотел остаток моей жизни посвятить на службу Императору?» сказал Князь.

«Здесь, и в теперешнем положении он не принял бы вас. Какую должность, какое звание может он вам назначить? Какую пользу вы сами можете принести ему? Люди, подобные вам, которые истинно всею душею преданы Императору, гораздо полезнее могут ему быть каждый в своем отечестве. Если же когда нибудь обстоятельства переменились бы, тогда, разумеется Император вспомнит всех тех,

====page 211====

которые помогали ему в теперешнем положении.
«Но сделайте милость» отвечал Князь, «научите меня, подайте мне какую нибудь возможность, средство, идею: чем я могу полезным быть Императору, возвратясь в мое отечество?»
Вы чувствуете, Князь, что я не знаю и не могу проникать в сокровенные мысли Императора, и он, разумеется, никогда и ни кому не даст поручений, противных духу правительств и законов.»
Князь издали начинал понимать, в чем дело; но ему нужно было яснейшее и подробнейшее наставление. «Оставимте на время Императора в стороне, сказал Князь. Ни вы, ни я, не можем и не должны знать будущих его планов. Но долг людей, преданных ему, требует, чтоб

====page 212====

их угадывать и стараться заранее приготовить все к успешному исполнению; а потому я вас прошу, и умоляю, скажите мне откровенно, что бы, по вашему мнению мог я сделать, чтоб хоть миллионною долею содействовать желаниям Императора?»
«Это чрезвычайно мудрено не только сказать, но и придумать. Император пожертвовал собою для блага Франции, отказался от престола и почитает политическую свою жизнь совершенно окончанною. Но кто хорошо знает Францию и дух многих государств, которые будут обочтены при разделе, тот не может в душе своей поверить, чтоб Император окончил жизнь свою в виду всей Европы, не вмешавшись когда нибудь в будущие перевороты народов. Если Фран-

====page 213====

ция будет счастлива под правлением Бурбонов, тo Император долго может ждать перемены судьбы своей; но еслибы народный ропот достиг до него, то я не думаю, чтоб он с равнодушием перенес этот вопль. Тогда... еслиб это случилось, еслиб он опять явился на поприще побед и славы... что скажет прочая Европа? Как вы думаете?»
«Я, право, не знаю... я не дипломат; — но думаю, что Союзные Державы, которые возвели Бурбонов на престол Франции, будут защищать их, — и против Императоpa cформируется новая Коалиция. Они уже однажды объявили, что политическое существование Императора несовместно с спокойствием Европы.»
«Так вон видите ли, — ему и нужно бы было знать заранее всеоб-

====page 214====

щее расположение Европейских народов. У него есть везде тайные приверженцы, которые обо всем его извещают; но теперь он очень равнодушно принимает эти известия. Однако, еслибы обстоятельсва переменились, то они будут для него необходимы. Тогда люди, приверженные к нему, много могут оказать ему пользы.»
«Душевно бы желал быть в этом числе; но все не вижу: где и как.»
Обер Гофмаршал улыбнулся. Он видел, чтo Князь не слишком догадливый человек, — и следственно не очень и полезный, а потому он и не почел за нужное распространяться.
«Такому умному и проницательному человеку, как вы, Князь,» отвечал он ему, «я не вижу надобности го-

====page 215====

ворить подробнее. Но вот мой совет: поезжайте опять в свое отечество; испытайте все высшее сословие вашего Герцогства: каково оно расположено к Саксонскому Королю и к самому Императору, — и есть ли еще между ними много людей, на которых, в случае надобности, Император мог бы надеяться? Вы очень хорошо чувствуете, Князь, что это вовсе не поручение, а еще меньше — мысль Императора, а просто дружеский между нами разговор, который вероятно не будет иметь ни каких последствий. Если же вам будущею зимою соскучился между вашими магнатами, то приезжайте опять сюда на несколько дней. Император будет вам всегда рад, а во мне вы найдете искреннейшего друга.»
Он подал ему руку и Князь с

====page 216====

восторгом сказал: прошу вас» г. Обер-Гофмаршал, доложит Его Величеству, что я на жизнь и смерть готов служить ему.»
Бертран осыпал его комплиментами и отпустил.
Князь тoтчас же отправился к Английскому Комиссару и, подавши ему свой пашпорпт, объявил, что завтра едет обратно.
«Вы сюда третьягодня приехали?» сказал Комиссар, внимательно рассматривая Князя.
«Точно так!»
«Вчера были у Наполеона?»
«И сегодня ввечеру опять надеюсь иметь это счастиe.»
«Вы сюда только за тем и приездали, чтоб видеть его?»
«Это только составляет для меня все.»
Комиссар улыбнулся. Откровен-

====page 217====

ный фанатизм Князя показался ему совершенно безвредным и неподозрительным. Он прописал его пашпорт и пожелал счастливого пути.

Ввечеру Князь опять явился во дворец. Собрание было опять вчерашнее. Разговоры почти те же самые. Бертран подвел Князя к Наполеону и донес, что он завтра отъезжает.

«Так скоро?» сказал Наполеон. «Очень жаль! — а я было думал, что общество наше увеличится. Но я знаю, что в моем положении смешно бы и желать постоянного удовольствия. Счастливый путь, Князь. Скажите вашим соотечественникам, что я никогда не забуду их услуг и редкой храбрости.»

Князь не имел силы продолжать

====page 218====

разговор. Тронутый до глубины сердца, он откланялся и ушел.
На другое утро он уже плыл в Неаполь.

====page 219====

ГЛАВА VI

Не доезжая четырех миль до Варшавы по Калишскому шоссе, на правой руке, с полмили от дороги, стоит древний монастырь Св. Екатерины, основанный, говорят, при самом введении Христианства, первою Польскою Королевою, для убежища Христолюбивых жен и дев. Действительно, костел имееть все призраки древности, из уважения к которой его в новейшия времена уже и не поправляли. Над главным алтарем видно было колоссальное изображение Св. Екатерины;

====page 220====

но живопись так много уже потерпела от времени, что по одному только преданию можно было узнать цвет, лицо и одежду Святой Мученицы. Прочие образа были в таком же состоянии; да и самые стены церкви были уже так черны, что любители древности не могли понять: из какого камня была она построена? Хоры костела соединялись посредством галереи с главным зданием монастыря — и смиренные монахини, избравшия его себе убежищем, постоянно три раза в сутки выходили из своих келий молиться под своды костела.
Настоятельницею монастыря была почтенная старушка, лет 60-ти, и была вовсе не похожа на везде описываемые образцы строгости и жестокости. Не смотря на преклонные свои лета, она была тиха, до-

====page 221====

бра, ласкова и снисходительна. Будучи весьма посредственного роста, она сохранила живость, свойственную невысоким женщинам, и небольшое стадо её питомиц более любило ее как мать, нежели боялось, как настоятельницу.
В Сентябре 1814 года сидела она однажды в своей келье, окруженная любимыми своими сестрами и послушницами, занимаясь, то музыкою, то веселыми рассказами из детских лет каждой монахини, как вдруг сестра-привратница пришла доложить ей, что какой-то господин, подъеxавший к дорожной карете, просит позволения с нею видеться. Она приказала привести его, а сидевшему с нею собранию девиц велела разойтись по кельям, до отъезда посетителя. «Ах! это вы, Князь!» вскричала она при

====page 222====

входе приехавшего. Вот неожиданное удовольствие! Откуда вы приехали?»
«Я путешествовал, Графиня,» oтвечал Князь, поцеловав с почтением руку наспоятельницы, — и теперь на короткое время возвращаюсь на родину. Что Юзефа?»
«Цветет и хорошеет, — и мне больно за нее и за вас, что такая милая девушка сидит в черных cтенах монастыря. Она бы должна была составлять украшение общества.»
«Что ж мне делать, Графиня? Разве я виноват? Разве я могу это переменить. Она одна упорствует и делает несчастливыми: мена и себя.»
«Между отцом и дочерью могут быть судьею только Бог и совесть. Ни обвинять, ни оправдывать не

====page 223====

хочу я никого из вас. Сожалею только об упрямстве обоих.»
«Вам легко, Графиня, сделаться судьею в этом деле. Скажите только: как бы вы поступили на моем месте? Не ужели вы согласились бы отдать единственную свою дочь, отрасль Кестутиeв и Миндогвов за ничтожного Москаля?»
«Согласилась бы, Князь,» с твердостию отвечала настоятельница, «потому что счастье моей дочери предпочла бы суетной гордости.»
«Вы это потому говорите, что у вас нет дочери,» сь неудовольствием сказал Князь.»
«Нет, ошибаетесь! а потому, что чувствую и понимаю всю суету и ничтожность мирской гордости.»
«Следственно вы судите, как настоятельница монастыря; но я при-

====page 224====

надлежу обществу, моему званию и моим предкам. Я обязан сохранить мой род во всей чистоте и благородстве.»
«Спор с вами завел бы меня слишком далеко, a я уж сказала свое мнение. Прекратимте, Князь, этот разговор. Вы верно приехали сюда, чтоб видеться с дочерью? Я пошлю за нею.»
Князь вздохнул и наклонил голову в знак согласия. Настоятельница позвонила, и велела сказать Юзефе, чтоб она к ней пришла.
«Но, вы, Графиня,» продолжал Князь, «обещали мне употребить все ваше красноречие, всю вашу власть, чтоб уговорить Юзефу...»
«И я исполнила свое обещание, покуда надеялась, что какие-нибудь убеждения подействуют; но когда сама убедилась в невозможности и

====page 225====

почти в несправедливости моих требований, то предоставила все дело на волю Провидения. Оно лучше нас ведет смертных к невидимой и верной цели. Не смею и вам, Князь, советовать того же, а право гораздо бы лучше было видеть дочь свою счастливою, чем умереть между чужими. Теперь предразсудки гордости еще во всей силе над вами действуют, но в последния минуты жизни вы вполне почувствуете их ничтожество…»
«Сделайте милость, Графиня...» сказал Князь с упреком, прерывая слова настоятельницы.»
«Вы все забываете, Князь, что я давно уже не Графиня П., а раба Божия Марфа,» с улыбкою отвечала она.
В эту минуту вошла Юзефа — и при первом взгялде на отца за-

====page 226====

быты были все отношения, их разлучившия. С воплем радости бросилась она в его объятия и долго лежала на груди его, oтвечая нежнейшими поцелуями на родительския его ласки. Сам Князь забыл на миг все, и чувствовал, что по щекам его текут сладкия слезы радости. Не долго однако продолжалось это самозабвение. Скоро гордость восприяла свои права. Нежность дочери казалась ему порукою, что она не будет больше упорствовать в ненавистном ему намерении.

«Что, Юзефа, что, милый друг мой, ты верно чувствуешь теперь вину свою? Ты верно не оставишь более старого своего отца?»

Тихо освободилась Юзефа из объятий Князя и с сомнением посмотрела на него.

====page 227====

«Что вы хотите сказать, батюшка?» спросила она его.
«Чпо любовь и счастье отца верно для тебя дороже ненависного замужества с злодеем и обольстителем.»
Юзефа вспыхнула. Вся гордость и твердость её мгновенно пробудились. Она осушила свои слезы, медленно отошла от отца, и голосом упрека отвечала ему: «Неужели, батюшка, почитаете вы меня такою легкомысленною, чтоб я могла забыть свои клятвы? Для вас я готова пожертвовать моею жизнию, но данное слово должно быть свято. Я бы во всю жизнь сама себя презирала, если б могла забыть того, кому oтдала свое сердце.»
С негодованием повернулся Князь на стуле. «Опять тоже и все также,» сказал он с неувольствием.

====page 228====

«Неужели ни что, кроме смерти, не избавит меня от этого ненавистного человека?»
«Я уж вам сказала, батюшка, что без вашего согласия, не только никогда не буду его женою, но и не увижусь с ним. Точно также сдержу свое слово и в том, что окончу жизнь в стенах этого монастыря, если вы не согласитесь на наше счастиe.»
«Никогда! ни за что!» с гневом отвечал Князь.»
«Это совершенно в вашей воле,» с твердостию продолжала Юзефа. «Я буду уметь молчать, страдать и умереть.» Оба замолчали.
Видя, что обе стороны равно упорны, настоятельница подошла к Юзефе и с кроткою нежностию сказала: «дочь моя! не забудь, что ты говоришь с отцом. Помни Гос-

====page 229====

подню заповедь. Нет на земле счастия без почтения к родителям.»
«Бог видит мое сердце, почтенная мать моя,» отвечала Юзефа. «После Его, я больше всего люблю и почитаю батюшку — и готова провести всю жизнь мою у ног его. Но клятва, которую я дала именем Божиим другому человеку, также неразрывно меня связывает, и я ни за что не нарушу ее.»
Тогда настоятельница подошла к отцу, погруженному в угрюмое размышление, и, положа руку на его плечо, с кротостию ему сказала: «Князь! испытуйте свое сердце пред Богом; исповедуйте Ему самые сокровенные свои чувства. — Не отыщите ли вы в глубине души своей каких нибудь средств, каких нибудь условий, чтоб согласиться на

====page 230====

счастие своей дочери и на свое собственное, потому что оно не может быть раздельно, потому что вы в самом деле будете оба счастливы, если соединитесь. Неужели вы с такою неестественною жестокостию решились похоронить ее в cтенах монастыря?»
Князь продолжал с суровостию молчать. Настоятельница продолжaлa:
«Я здесь отдельна от всего мира, и ваши события света не любопытны для меня. Бог и молитва: вот все мои помышления. Но вы, Князь... я знаю издавна неукротимые, упорные ваши политическия мнения, ваши мечтательные желания и надежды. Неужели ни лета, ни видимое убеждение в невозможности ваших планов, не охладили, не удостоверили вас в их несбыточно-

====page 231====

сти? неужели вы не видите, что люди мира — ничтожны пред волею Провидения? Оно невидимо ведет все царства и народы к цели таинственной, которая Ему одному известна. Что же все наши усилия? Не слабая ли паутина против удара молнии? Я знаю, что все ваши надежды и мечтания основывались на одном человеке, которого вы называли орудием Провидения. Где же он? — Не все ли доказывает вам, что люди слишком слабы, чтобы бороться противу судьбы? Уступите же ей и вы, Князь, и поверьте, что семейственное счаcтие и гражданственное спокойствие дороже всех воздушных замков, которые строит гордость и самолюбие.»
«Можете ли вы судить об этом, Графиня?» отвечал Князь с неко-

====page 232====

торою нетерпеливостию. «Для вас не существуют ни политика, ни благородные порывы честолюбия. Вы женщина, вы монахиня. Вам ли судить о том, человеке, которого вы не называете? Вы говорите мне o Пpoвидении. Но почему вы знаете пути Eгo? — Что вы скажете, если этот человек, этот муж Провидения, восстанет с большою силою и славою? Если восстание его подаст мне все права и надежды: осуществит мои честолюбивые планы, в награду за личные услуги, которые я ему могу в это время оказать?»
Проницательный и любопытный взгляд настоятельницы с видимым беспокойством остановился на Князе. Он принужден был потупить свои взоры. Несколько минут молчали все. Наконец настоя-

====page 233====

тельница, покачав головою, сказала Князю:

«Я не хочу понимать всех ваших слов; но они мне подали мысль к предложению довольно странному. Не угодно ли вам принять мое условиe? Я вам даю два года времени. Если в это время вы и ваш муж Провидения, сделаете в самом деле какой нибудь переворот, который заставит меня молчать и согласиться, что ваши мечтания — не пустые надежды, не суетный обман для вас самих и для других, то я обязуюсь, каким бы образом ни было, склонить вашу дочь к полному и безусловному повиновению вашей воле.»

Юзефа быстро взглянула на нее, и хотела прервать её речь, но настоятельница кротким взглядом

====page 234====

и движением руки остановила ее и продолжала:
«Если же в продолжение этого времени решительно исчезнут и разрушатся все ваши надежды; если вы сами принуждены будeте сознаться, что Провидению угодно, чтоб дела политического мира шли так, как они теперь идут и пойдут, то дайте мне ваше честное слово, что и вы в свою очередь уступите необходимости и согласитесь на счастье вашей дочери. Согласны ли вы?»
Князь опустил голову и задумался. Юзефа обратила вопрошающий взор на настоятельницу и опять намерена была говорить, чтоб узнать яснее: на каких условиях хотят ею жертвовать? — но добрая старушка взяла ее за руку и, глядя ей ласково в глаза, спросила:
Дочь моя! заслужила ли я твою

====page 235====

доверенность? можешь ли ты думать, чтоб я хотела погубить тебя?»

«Нет, матушка!» с живостию сказала Юзефа и бросилась в её объятия; «нет; я вполне предаю вам судьбу мою.»

«Видите ли, Князь, продолжала настоятельница, как дочь ваша мила и послушна? видите ли, что кротостию и снисхождением гораздо легче преодолеть сердца нежели суровостию и непреклонностию?»

Влекомая невольным порывом сердца, Юзефа упала к ногам отца, схватила его руки и осыпала их нежнейшими поцелуями. Тронутый Князь поднял ее и прижал к груди своей, склоня голову к прекрасному её лицу, — и не чувствуя, что в самое это мгновение крупная cле-

====page 236====

за текла по морщинам щеки его и повисла на седых усах.
«Fiat voluntas tua!» (да будет воля Твоя) сказал он наконец тихим голосом, обратя свои взоры на Распятие, стоящее в углу за налоем, у которого настоятельница всегда молилась. Еще раз обнял Князь Юзефу, с большим жаром, с большею нежностию — и оба потом бросились в объятия доброй старухи.
Условие было сделано; и только тогда, как Князь уехал из монастыря, обещая еженедельно писать к Юзефе, и требуя от неё также ответов, узнала она от настоятельницы полный смысл условия.

====page 237====

ГЛABA VII.

В половине Февраля 1815-го года Князь П-ц, в весьма печальном расположении духа и с пpежним нетерпением, переезжал опять из Неаполя на остров Эльбу.
На этот раз в самом Неаполе требование его: о выдаче ему паспорта на переезд в Порто-Фераиo, обратило особенное внимание тамошнего правительства. Расспрося о его имени, звании и отчестве, попросили его зайти к Министру Полиции, который, в свою очередь, осыпал его разными вопро-

====page 238====

сами, один другого загадочнее; и когда Князь самым откровенным образом отвечал ему, что, бывши еще в прошлом году у Наполеона и получа благосклонное от него приглашение: посетить еще раз Порто-Фераиo, он теперь вздумал предпринять эту поездку. Но это не удовлетворило Неаполитанца; он спросил Князя: не хочет ли он представиться Королю Іоахиму?
Хотя Князь и не имел никакой к этому надобности, но всякому путешественнику, разумеется, приятно быть приглашенным ко двору посещаемых Держав. Он изъявил свою готовность, и Министр, посадя его с собою в карету, тотчас же повез к Королю, не смотря на отговорки Князя, что он очень дурно одет.

====page 239====

Приехав во дворец, был он чрез несколько минут допущен. В самом роскошном кабинете в полу-восточном, фантастическом наряде, лежал Іоахим на диване и рисовался в огромных зеркалах, которыми вся комната была уставлена. При входе Князя он встал, и с некоторою рассеянностию его приветствовал.
«Маркиз К. (это был Министр Полиции) донес мне, что вы едете в Порто-Фераиo,» сказал он, пристально посмотрев на него.
«Точно так, Ваше Величество: я и в прошлом году имел счастиe быть там.»
«Император верно дал вам какие нибудь поручения... хорошия ли вы вести к нему везете?»
«Извините, Ваше Величество; я не имел ни каких поручений.»

====page 240====

«Ваша скрытность похвальна; но со мною вам нечего секретничать. Я все знаю!... Вы теперь откуда?»
«Из своего отечества.»
«Ну, что там? жалеют об Императоре?»
«Ему везде удивляются.»
«И будут ваши соотечественники помогать ему?»
«В чем, Ваше Величество?» с удивлением спросил Князь.»
«Э! Боже мой, да оставьте вашу скрытность. Я вам сказал, что все знаю... Впрочем вы правы; мне и не нужно знать ваших тайн. Я только хотел воспользоваться вашим отъездом, чтоб дать вам поручение к Императору.»
«Очень рад буду его выполнить, Ваше Величество!»
«Скажите ему, что плод созрел и скоро упадет с дерева; что время

====page 241====

дорого и что я с моей стороны готов.»

«Я передам в точности слова Вашего Величества, хотя, признаюсь, и не совершенно их понимаю.»
«Полно, г. дипломат. Со мною нечего притворяться. Но вы очень хорошо делаете: осторожность большая добродетель. Вы вполне достойны доверенности Императора. Засвидетельствуйте ему мое глубочайшее почтение и скажите, что я буду уметь загладить свою вину, что удивлю его моим усердием и деятельностию. Когда вы отправляетесь?» 

«Завтра поутру, Ваше Величество.»

«Маркиз К. — даст вам письмо от меня к Императору; но берегитесь, чтоб оно не попало в ру-

====page 242====

ки к Англичанам. Это была бы очень дурная шутка!... Прощайтe. Поезжайте с Богом. Мы с вами верно скоро увидимся.»
Король поклонился ему и опустился на свой диван; а Маркиз К. сделал знак Князю, чтоб он oткланялся.
Во время возвращения их в дом Министра, он всячески старался выведать у Князя тайну его поездки; и когда Князь с полною откровенностию рассказывал ему о своих чувствах к Наполеону и о единственном только желании видеть его, то Маркиз смеялся от всей души и хвалил тонкую дипломатику Князя. Наконец, видя, что не может от него ничего больше добиться, оставил его в покое и прекратил свои расспросы.
На другое утро Князь плыл уже

====page 243====

на фелуке в Порто-Фераио, и повторяя себе беспрестанно слова Іоахима и Маркиза, старался понять тайный их смысл. Напрасно. — Он не постигал: каким образом, его приняли за тонкого дипломата и за хранителя секретов Наполеона. Он догадывался конечно, что между Heaполитанским Королем и Наполеоном есть какие нибудь тайные сношения, но к чему они клонятся? что имеют в виду? Это, было свыше его понятия.
Сильный северо-западный ветер в тoт же вечер вогнал фелуку Князя в гавань Порто-Фераио. Отдав свой пашпорт и чемодан в таможню, отправился он ночевать в тот самый трактир, который был против дворца и где хозяин в прошлом году взбесил его своими рассуждениями о Наполео-

====page 244====

не. На этот раз философ-трактирщик уже спал, и Князь кое-как мог выхлопотать себе холодную комнату и грязную кровать, на которую и бросился, не раздеваясь.
На другое утро он спешил к Обер-Гофмаршалу Наполеона. Тот очень удивился, увидя его; даже заметно было некоторое беспокойство. Впрочем, когда он ему подал письмо от Іоахима и повторил слова его, то Бертран спешил обласкать Князя и побежал к Наполеону с письмом, прося своего гостя подождать.
Чрез полчаса его позвали к Наполеону. Он уже был одет и быстро ходил по кабинету. Увидя вошедшего Князя, он остановился и вскричал: «A! здравствуйте, Князь. Благодарю вас, что вы опять

====page 245====

меня посетили. Вы были у Мюрата; что за вздор он вам наговорил?
«Я пересказал г-ну Обер-Гофмаршалу» отвечал Князь, «все его слова в точности, но не вправе вникать в их смысл. Я исполнил только поручение Его Величества Короля Неаполитанского.»
«Его Величество» с живостию сказал Наполеон, «вовсю свою жизнь, кроме глупостей, ничего не говорил и не делал. Что за голова! Когда он поумнеет? Я уверен, что он все испортит. Он во всем торопится, как будто в кавалерийскую атаку, — неосмотрительно, неосторожно. Конечно я вполне могу быть уверенным в вашей скромности и преданности ко мне... Но такая легкомысленность непростительна.»
Князь ничего не понимал, о чем ему говорили, но старался однако

====page 246====

же удостоверить Наполеона в совершенной своей преданности.
«Откуда вы теперь?» спросил Император.
«Прямо из моего отечества.»
«Что там говорят? что делают?»
«Все очень довольны новым своим положением,» отвечал Князь, пожимая плечами.
Наполеон пристально посмотрел на него.
«Скоро же!... Впрочем очень вероятно. Люди везде одинаковы... Минутная ласка над ними сильнее действует, нежели наилучшие виды будущего... Ну, а Саксонский Король не имеет у вас ни какой партии?»
«Нет! Ваше Величество. Он никогда и не имел ее. Одно великое имя Императора Наполеона действовало; он один имет право на

====page 247====

нашу преданность и удивление всех народов.»
«Что ж у вас говорят обо мне?»
«Все надеются, что вы снова явитесь на сцену политического мира, с большею силою и славою.»
«А что б сделали ваши соотечественники, еслиб это в самом деле когда нибудь случилось?»
Князь смешался. Он не приготовлен был к подобному вопросу, — и несвязно проговорил что-то о всеобщих желаниях, усердии, удивлении... Наполеон прервал его: 
«Не трудитесь, Князь, делать фразы; я их много в своей жизни слышал. Я очень люблю вашу нацию; они славные солдаты. Но мнение мое об вас верно и непременно. В отдельности много отличных людей; — и только. Рыцарския

====page 248====

ваши добродетели хороши для романов, но ни для государства, ни для семейств. Много блеска, мало настоящего. — Вы объехали все области вашего бывшего Герцогства?»
«Был, Ваше Величество, во всех значительнейших городах... Все в восторге от благородства и великодушия Императора Александра.»
«Да! вы совершенно правы... Я очень рад... Александр удивительный политик. Я много одержал побед, сделал для Франции все возможное, осыпал многия государства своими попечениями, — и ни от кого не мог заслужить ни искренней благодарности, ни привязанности. Явился Александр — и все увлек за собою. Он вел себя отлично. Доброта и благородство доставили ему гораздо больше пользы нежели многочисленные армии. — Ему

====page 249====

предоставлена теперь прекрасная роль в Европейской политике, — и должно сознаться, что он мастерски занимает ее. Он слишком, правда, доверчив... я во всю жизнь не прощу себе, что после Ваграма... но надо же было и мне делать глупости… как быть! — дань человечеству!»
Бертран решился сказать, что будущее в руках Провидения. Эта фраза привела Наполеона в некоторое беспокойство. Он быстро заходил по комнапе, и потом, остановясь пред письменным столом, на котором лежала карта, с видимым волнением смотрел на нее, барабаня пальцами по столу.
Бертран в это время в полголоса расспрашивал Князя о Мюрате и o Маркизе В. Князь рассказал весь свой разговор. — Хотя

====page 250====

Наполеон и был погружен в важные размышления, но заметно было, что он вслушивается в расказ Князя.
«Что ж вы наконец из всего этого поняли?» спросил он у него, быстро отойдя от стола.
«Я полагал, что Король Неаполитанский» отвечал Князь, «находится в секретной переписке с Вашим Величеством, и видя, что я уже второй раз еду на Эльбу, думал, что мне известны какиe нибудь из высоких ваших планов.»
«А как вы думаете: в чем они состоят?»
«На это нужна проницательность гораздо сильнее моей,» отвечал Князь. «Могу только уверить Ваше Величество, что еслиб вы и меня удостоили своей доверенности, то жизнь моя была бы самою малою жерт-

====page 251====

вою, чтоб заслужить подобную милость.»
«Я очень верю вам, Князь. Рыцарския чувства неспособны к предательству. Но у меня, право, нет еще секретов. Впрочем, будьте скромны и осторожны. И то немногое, которое вы знаете, могло бы повредить и вам, и мне. Советую вам сегодня же побывать у Английского Комиссара. Послушайте, что он скажет. Объявити ему, что просто, из любопытства приехали сюда посмотреть нa меня, как на зверя в клетке. Вам не нужно говорить, что были у Мюрата и что привезли письмо от него. Не распространяйтесь также на счет каких нибудь слухов, которые могли дойти до вас на твердой земле. Скажите то же, что и мне: что все везде довольны настоя-

====page 252====

щим положением дел, и лучшего не желают. Теперь прощайпе. Через час представьтесь ко мне на параде. Я вас приглашу на вечер.»
Князь откланялся и хотел уже выйти. Но Наполеон снова остановил его вопросом:
«А на долго ли вы сюда приехали?»
«Это будет зависть от Воли Вашего Величества. Я бы желал всю жизнь мою посвятить вам.»
«Благодарю вас... мы это увидим... А теперь, если Английский Комиссар вас тоже об этом спросит, то скажите, что вы завтра отсюда уедете.»
Князь изумился, но не смел возражать. Одно покорное: «слушаю, Ваше Величество» — было его ответом. С этим он вышел и возвратился в свой трактир. Там нашел он несколько солдат На-

====page 253====

полеона, которые уже собирались к параду и зашли выпить по рюмке рому.
Появление Князя и костюм его привлекли всеобщее внимание солдат. Сперва они между собою шептались на его счет, — но, разумеется, солдатской топот очень явственно доходил до его слуха: «кто этo? из нашихь? не шпион ли? и тому подобное. Наконец один из усачей подошел к нему и спросил:
«А что, сударь! вы верно приезжий.»
«Точно так, друг мой, — и сейчас имел счастие видеть Императора.»
«Браво! так вы из наших! очень рад! а мы уж думали, что не Английский ли вы шпион?»
«Никогда и ни чьим не был. — А скоро начнется парад?»

====page 254====

«Через четверть часа. И вы верно там же будете?»
«Разумеется. Я и прошлого года был здесь и любовался вами.»
«А теперь не за нами ли приехали?»
«Нет, друг мой!... Но каким образом ты это думаешь?» спросил, изумленный подобным вопросом, Князь.
«Да так; здесь очень скучно. Пора бы прогуляться. Наш маленький капрал приучил нас к движению, — а здесь мы ноги отсидим.»
«Как быть! Один Бог может это переменить.»
«Пойдем, Этьенн,» сказал другой солдат, подойдя к говорившeму.» Пора! все уж собираются. Ты видишь, чтo этот господин прикидывается немым. Скажут ведь и нам в свое время все, что надо знать.»

====page 255====

После этого все солдаты вышли, и перейдя площадь, начали становиться во фронт перед дворцем. Князь также пошел туда — и вскоре вышел Наполеон.
По окончании парада, Князь снова представился, и Император пригласил его к вечеру. Потом, со всею своею свитою и посетителями, пошел Наполеон осматривать работы новых строений, которые он начал во дворце. В одном месте нашел он группу работников, собравшихся около одного товарища, который только-что упал с подмосток и больно ушибся. Наполеон тотчас же послал за своим доктором, и не прежде оставил работника, пока не доставили ему всей нужной помощи. Тогда вынул он один наполеондор, и отдавая его работнику, старался утешить его в случив-

====page 256====

шемся несчастии. Последния слова его были довольно забавны. Уверяя работника, что боль его скоро пройдет, сказал он ему с веселостию: «посмотри на меня! я сам упал недавно с подмосков, которые были гораздо выше, а здоровёшенек, как видишь.» (*)
Вскоре Наполеон возвратился во дворец, и свита его разошлась.
Исполняя его приказание, Князь пошел к Английскому Комиссару, который на этот раз не обратил на него особенного внимания, потому что уже привык к ежедневным посещениям с твердой земли. Он только спросил: на сколько времени Князю нужно прописать его пашпорт, и очень доволен был, что он завтра же уезжает. Тем

====page 257====

и кончилось свиданье без дальнейших расспросов.
Все, что видел и слышал Князь, заставляло его догадываться, что у Наполеона есть в виду какое нибудь предприятие; но в чем оно именно состояло, он никак не мог постигнуть. Явясь ввечеру во дворец, Князь был принят с прежнею ласковостию, и разговор касался только до прошедшего, но о будущем никто ни слова.
Это была Суббота 25-го Февраля. На другое утро должна была быть во дворцовой церкви обедня — и, в разговорах, Обер-Гофмаршал объявил всем, что она будет двумя часами ранее обыкновенного, то есть в восемь часов утра, потому что Император будет занят. Обер-Гофмаршал пригласил и Князя к обедне. На этот раз

====page 258====

все общество разошлось довольно рано.
На другое утро, 26-го Февраля, когда Князь явился во дворец, то заметил чрезвычайное движение. Все бегали, суетились, носили узлы, чемоданы. — Но куда? зачем? — никто не говорил. Наконец из кабинета Наполеона выбежал Бертран и, увидя Князя, с поспешностию подошел к нему и отвел к окну. «Хотите ли быть в свите Императора?» быстро спросил он у него. «Мы сегодня уезжаем.»
«Куда? спросил Князь.»
«Это еще секрет, — но если для вас все равно...»
«Совершенно, — и я рад следовать за Его Величеством хоть на край света.»
«Мы не так далеко поедем,» с улыбкою отвечал Бертран»... Ве-

====page 259====

лите же после обедни принести сюда из вашего трактира чемоданы ваши. До свиданья.»

С этим словом он убежал — и Князь остался в прежнем недоумении. Вскоре вышел и Наполеон, и окруженный несколькими офицерами, отправился в церковь. Проходя мимо Князя он ему дружески кивнул головою, и продолжая итти, сказал: «здравставуйте, Князь. Пойдемте молиться Богу; помощь его нам очень будет нужна.»

Князь последовал за группою.

По окончании обедни вышел Наполеон на парад. Быстро обошел он ряды своего баталиона, который его встретил со всегдашними восклицаниями: Vive l’Empereur. Вдруг по команде сомкнулись солдаты около Наполеона и он спросил их: «может ли он на них

====page 260====

положиться, и готовы ль они за ним следовать: куда бы он ни повел их?» Все в один голос закричали: «на жизнь и смерть! Да здравствует Император!» — «Благодарю вас, друзья мои,» продолжал он. Через два часа поведут вас на суда. Я последую за вами. Там объявлю вам подробнее мое предприятиe. Честь зовет нас — и сердца Французов всегда были верны её зову. До свиданья!»

Баталион опять развернулся; и с прежними криками: Vive l’Empereur! провожал Наполеона, который возвратился во дворец. Князь последовал за свитою, послав одного служителя в свой трактир за двумя своими чемоданами.

Вскоре вся толпа рассеялась, и Князь остался один в зале. Мимо

====page 261====

его беспрестанно бегали адъютанты и служители, не обращая на него внимания. Положение его было странное, затруднительное; но он решился следовать за человеком, который был всегда его идолом, и в уме своем перебирал возможности успехов во всех предприятиях, какие ему приходили в голову. Уверенный в гение и звезде Наполеона, он мечтал о новых победах, о новом порабощении всей Европы; но невольно возвратясь воображением своим на остров Эльбу и на один баталион войск, бывший у Наполеона, он снова оставался в недоумении. Наконец начали собираться в залу все спутники — и один из царедворцев вступил с Князем в разговор, разумеется, только для того, чтоб убить время, о главном же и са-

====page 262====

мом любопытном предмете:  о поезке — нельзя было говорить.
Не прежде, как через два часа, вышел Наполеон — и орлиным своим взглядом окинул все собраниe.
«Надобно признаться, господа,» сказал он улыбаясь, «что нас здесь не много; но я надеюсь, что число наше увеличится скоро. Поедемте.»
Он пошел, и все за ним двинулось. Обер-Гофмаршал подошел к Князю и сказал ему: что, по воле Императора, он должен находиться при нем, «следственно вы сами и ваши вещи, должны быть на том корабле, на котором поедет Император.» Князь спешил нанять двух носильщиков из числа толпы любопытных, окруживших дворец и велел нести чемоданы свои за собою.

====page 263====

Последуемые группами жителей, прибыли все в гавань и увидели пять небольших фелюк, готовых к отплытию. Войско уже было посажено на суда и ожидало только своего Императора. Он явился, распределил свою свиту по разным кораблям, переехал сам в шлюпке на самый большой бриггь из маленькой своей флотилии, на котором было более 500 солдат. Подняли паруса, и ровно в 3 часа пополудни вышли, при слабом северном ветре, из Порто-Феpaиo.
Через час выплыла флотилия в открытое море; на всех фелуках ударили сбор; солдаты встали во фронт по обоим бортам, и адъютанты Наполеона прочли им приказ. Он сорвал наконец завесу неизвестности для тех, которые еще могли сомневаться в цели экс-

====page 264====

педиции. Он объявлял, что Император Наполеон, отказавшись в прошлом году от престола Франции, желал только её счастия, но что ропот народа достиг до него — и он снова готов собою жертвовать, чтоб спасти любезных своих Французов; что договор отречения его, Союзные Государи будто бы сами разрушили, не только не исполняя его статей, но и намереваясь, по слухам, насильственно вырвать его из бедного убежища, которые ему было назначено. Приказ оканчивался воззванием к горсти храбрых, сопутствующих ему воинов — и крики восторга этих ветеранов раздались на палубах флотилии.
И так, с 1200 человек Наполеон ехал, чтоб свергнуть с престола Короля, у которого было

====page 265====

100 т. войска и 30 миллионов подданных!

Когда солнце село и все успокоилось, Наполеон собрал весь свой штаб в тесную каюту, и пригласил к своему обеду. Он был, повидимому, необыкновенно весел и разговорчив; но внимательный наблюдатель физиономий мог бы однако видеть, что это было притворное усилие человека, желающего скрыть внутреннее беспокойство и волнение. Он заранее назначил себе место высадки, маршрут до Парижа, и смеялся над всеобщим удивлением Европы, когда придет известие о его появлении во Франции. Со всяким из присутствовавших разговаривал он и шутил; каждого заставлял себе рассказывать фамильные свои обстоятельства; дaвaл советы, наставления: —

====page 266====

все были в восторге от его любезности.
За дессертом очередь дошла до Князя. Он принужден был рассказать причины, по которым дочь его удалилась в монастырь. Сперва Наполеон все шутил, и с веселостию старался защищать романическия чувства молодых людей, не разбирающих различия званий; но когда Князь, увлеченный свободою разговора, оказал всю свою непреклонность противу соединения дочери с Генрихом, то Наполеон, в средине самой жаркой его тирады, бросил вдруг на Князя один из тех величественных взглядов, перед которым смелейшие должны были замолчать.
«Странные вы люди,» сказал он с некоторою ирониею, «все Графы и Князья древних поколений! Что

====page 267====

вам надобно? K чему поведет вас эта неприступная гордость, эта исключительность в мнениях обществе и связях? В XIX веке пора бы, кажется, научиться, что личные заслуги и достоинства стоют генеалогического дерева. Я, кажется, лучше всего доказал это сам. Все почти мои Маршалы теперь Князья и Герцоги, а некоторые и владетельные Государи. А кто они были? — Заслуги, достоинства и моя воля возвели их на эту стeпень. Большая часть из них женаты на дочерях древнейшей Аристократии. Я сам, бывши, ровно 20 лет тому назад, артиллерийским Поручиком, взял себе Эрц-Герцогиню из Габсбургского Дома, — и она почла себе это за славу. Перестаньте же и вы, Князь, делать важные истории из пустой родо-

====page 268====

словной гордости, из обветшалого тщеславия. Если жених её человек храбрый и достойный, то поверьте, что oн стоит всякого из ваших зачерствелых потомков Кестутия. Kчему послужит ваше упрямство? — чтоб умертвить свою дочь и потом самому умереть сиротою. Kyда как выгодно! Я теперь только начинаю припоминать себе ваше депутатство в начале Русской кампании. Маре мне говорил об вас. Вы мечтали о самобытной, древней Литве. Вы происходите от её основателей — и думали быть феодальным Королем. Какие грезы! Если б все потомки владетельных Государей, рассеянные по Европе, захотели себе тронов, то это бы вышла очень забавная история. Знайте, сударь, что нет самобытности без силы. Луч-

====page 269====

ше быть под непосредственным владением сильной Державы, нежели искать мнимой свободы, которую защитить не в силах.»
Наполеон замолчал, и Князь, скрывая свое огорчение, также не смел отвечать. По расстроенной его физиономии Наполеон заметил однако, чтo самолюбиe его очень тронуто, а потому, когда встали из-за стола, то он подошел к Князю, и с дружескою веселостию сказал ему:
«Вы, я вижу, недовольны мною, Князь. Напрасно. Слова мои искренны и справедливы. Они только не одеты в учтивое платье. Как быть! Я старый солдат; говорю всегда прямо. Не сердитесь же и дайте мне руку.»
Можно ль было устоять? Князь рассыпался в пышных выражени-

====page 270====

ях благодарности: он был в восторге.
«А в доказательство, что вы не сердитесь,» продолжал он, «я беру с вас обещание, что, как бы ни кончилось мое предприятиe, вы сделаете вашу дочь счастливою.»
«Чего бы мне ни стоила эта жертва,» отвечал Князь, «но можно ли в чем нибудь отказать Вашему Величеству? можно ли вам сопротивляться?»
«Благодарю вас. Желал бы, чтоб мне сказали тоже самое по приезде нашем во Францию.»
Он отошел и, подозвав Бертрана, спросил: «много ли у него приготовлено экземпляров прокламаций?»
«Около двух сот,» отвечал Бертран.
«Мало, слишком мало. Попроси-

====page 271====

те всех, которые умеют писать, чтоб занялись этою работою. Надобно, по крайней мере, 2000.
Действительно все занялись перепискою прокламации, которую Наполеон хотел при высадке своей и на море раздавать Французскому народу. Боясь обнаружить свое предприятие, он не хотел напечатать ее в Порто-Фераиo, а приказал, чтоб заготовить письменные.
Между тем ветер, подвигавший флотилию, совсем упал, и фелуки Наполеона всю почти ночь простояли на одном месте. Только поутру повеял слабый восточный ветерок — и паруса снова наполнились. При первых лучах восходящего солнца увидели все, что остров Эльба еще у них ве виду. Страх и беспокойство изобразились на всех лицах. Один Наполеон был cпo-

====page 272====

коен. Он долго смотрел во все стороны в большую зрительную трубу, и погода, немного, сказал окружавшим его:
«Что вы беспокоитесь, господа! Погoни за нами не будет; с той стороны нет опасности: она вся впереди. И вот первый предмет, который мне не нравится: к нам на встречу едет корабль и, кажется, военный.»
Все бросились смотреть в подзорные трубки. Вахтенный офицер также объявил о появлении корабля — и всеобщее беспокойство возрастало по мере его приближения. Штурман требовал приказания: править ли ему прямо на встречу, или избегать?
«Ехать прямо» отвечал Наполеон. Я теперь вижу хорошо весь корабль: это военный бригг. Наши

====page 273====

суда не имеют ничего подозрительного. Он нас давно уже видит. Если мы побежим, то все испортим. Приказать всем солдатам сойти под палубы. Мундиры ваши, господа, закрыть шинелями.»
Тогда один из свиты его спросил: «не намерен ли он, для ободрения своих солдат, овладеть этим судном?»
«Какой вздор! вскричал Наполеон. K чему это приведет в случае успеха? и какие опасности предстоят при малейшей неудаче? Нет; надобно положиться на счастие. Вы везете Цезаря и его фортуну.»
Вскоре увидели, что ехавший на встречу корабль поднял Французской флаг. Бригг Наполеона и прочия суда выкинули Неаполитанский. Фрацузский бригг подъехал однако очень близко и приказал судну

====page 274====

Наполеона стать в дрейф. Оно исполнило приказание, и начальник бригга расспросил Италиянского шкипера, ехавшего с Наполеоном и нарочно стоявшего впереди: куда? какое судно? и зачем идет? — Наполеон, закутавшись в плащ, высматривал из-за матросов: не увидит ли какого знакомого лица? Эти наблюдения могли быть ему пагубны. Говорят, что капитан Французского корабля узнал его и, расставаясь, три раза закричал: добрый путь!
Это была одна только опасность во все продолжение плавания. Они ни кого уже более не встречали, кроме небольших купеческих судов, которые не обращали на них никакого внимания.
Наконец, после трех-дневного плавания, прибыли они (1 Марта) в Жу-

====page 275====

анской залив, и у Канна вышли на берег. Наполеон первый соскочил и сказал: «Конгресс окончан!»
Уже было около половины седьмого часа вечера — и войско расположилось на биваках. Тотчас же послали отряд в 20-ть человек в город Антибы, чтоб именем Императора потребовать сдачи; но через несколько времени получено было известиe, что отряд его задержан, и город вовсе не думает сдаваться. Произошло шумное совещание. Всякой говорил свое мнение с большим жаром, а часто даже с запальчивостию. Все почти настаивали, чтоб итти к Антибам и силою взять город. Одинь Наполеон не соглашался.
«Нет, Господа» сказал он, «я не хочу воевать с Французами; я не хочу, чтоб сделан был хоть

====page 276====

один выстрел. Я возвращаюсь к своим подданным. Мне теперь нужна быстрота и добровольное покорство. Мне надобно итти вперед.»
«Но нельзя же, Ваше Величество» сказал один из офицеров, бросить наш отряд на произвол роялистов.»
«Вы говорите как офицер,» отвечал Наполеон; «но я должен судить иначе. Успех моего предприятия зависит от быстроты, от преданности ко мне народа, а не от баталиона войска, который со мною приехал. Если и половина его будет задержана, я с остальною пойду вперед; если и все останутся, то я один пойду.»
Офицер замолчал. Наполеон подозвал к себе военного комиссара Вотье (Vautier) и поручил ему скакать в Антибы, для освобождения

====page 277====

отряда, стараясь вместе переманить к себе и гарнизон.
«Нo смотрите, не дайте и вы себя захватить,» сказал Наполеон удалявшемуса Вотье.
В эту минуту привели к нему почталиона в богатой ливрее. Его взяли с дорожного экипажа, остановленного на дороге. По сделанным ему расспросам, оказалось, что он служил прежде при Дворе и припадлежал Императрице Иозефине; теперь же находится у Князя Монако, бывшего её Штaлмейстера. С изумлением увидел почталион бывшего своего Императора, который сам вступил с ним в разговор. Почталион отвечал смело и бегло на все вопросы. Он уверал Наполеона, что его примут везде с большою радостию; что имя его везде повторяется с любовию и

====page 278====

уважением; что все об нем жалеют, и верно готовы будут присоединиться к нему.
Вскоре привели и самого Князя Монако, найденного в остановленной карете. С ним Наполеон говорил мало, потому что на каждом слове видел его страх и замешательство, — и скоро отпустил его.
Когда взошла луна, около 2-х часов пополуночи, то биваки были сняты, и Наполеон двинулся по дороге к Грассу. Дорога была ужасная: снег, рытвины, разливы делали поход весьма медленным и затруднительным. Градоначальство Грасса, хотя и было предано Бурбонам, но появление Наполеона было так неожиданно, что оно явилось к нему с покорностию. Он не остановился однако же в городе, а

====page 279====

пройдя его, стал по ту сторону биваками на горе, бросив в Грассе свою карету и две пушки, которые он взял с корабля. Здесь Наполеон завтракал на открытом воздухе. Толпы народа спешили окружить маленький его лагерь. С тою же самою важностию и величественностию, какие употребл во время своего всевластия, пошел он по толпам и принимал разные просьбы, которые уже успели написать; и выслушивал многия жалобы на притеснения должностных лиц. Казалось, будто бы Наполеон не выезжал из Франции, а обозревает разные департаменты.

Некоторые жаркие патриоты явились к нему с жалобами на роялистов, и радуясь его прибытию, дали ему понять, что они теперь раз-

====page 280====

делаются с ними, как скоро он выступит.
«Боже вас сохрани от этого!» вскричал Наполеон. «Лучшим наказанием их будет ваше и мое торжество. Ведите себя тихо и смирно. Мне очень неприятно будет всякое насильство, всякое личное мщение.»
Вскоре лагерь был снят и поход с быстротою продолжался. — 3 Марта ночевал Наполеон в Бареме; 4-го в Малуже; 5-го в Гапп; 6-го в Кор — и здесь только, между Мюром и Визиллем (Mure et Vizille), в 5 ½ льё от Гренобля, встретил он первое войско, противу него высланное. Минута была решительная. Первый пример должен был все решить. Один выстрел, одно слово — могло ниспровергнуть предприятие Наполеона.

====page 281====

Это был баталион 5-го полка. Наполеон послал парламентера к начальнику отряда; но тот его и не принял. Между тем толпы крестьян находились позади появившагося баталиона и изредка кричали: «да здравствует Император!» Другие толпы народа были позади войск Наполеона и уговаривали их итти смело вперед, уверяя, что с ними не будут драться. Минуты были дороги; всякая нерешительность гибельна. Тогда Наполеон пошел один вперед. Сто гренадер следовали за ним издали, с опущенными ружьями. Вид прежнего Императора, воспоминание его величия, военной славы, его костюм: серая шинель и маленькая треугольная шляпа, — произвели волшебное действие над солдатами, которые остановились неподвижными. Напо-

====page 282====

леон быcтро подошел к фронту, и обратился к одному старому гренадеру, у которого было много нашивок. Схватя его за седые усы и пристально глядя ему ве глаза сказал он:
«И ты хочешь умертвить своего Императора?»
У солдата навернулись слезы на глазах. Он опустил шомпол в ружье, чтоб показать, что оно не заряжено, и отвечал.
«Смотри, — мог ли я тебя убить?... и у всех найдет ты тоже.»
«Да здравствует Император!» раздалось вдруг со всех сторон — и Наполеон скомандовал батaлиону: «на лево кругом!» двинулся вперед, ведя его за собою, в виде авангарда.
Это был первый пример отпадения войск от Бурбонов. Через

====page 283====

несколько часов после того явился 7-мой полк, предводимый Полковником Лабедойером. Этот уже шел для того, чтоб присоединиться к Наполеону.
Эти два примера увлекли все. С той самой минуты все бросилось к нему с восторгом. «Теперь дело решено — и Франция моя!» сказал Наполеон своим окружающим.
Толпы крестьян везде бросались к нему на встречу, и многочисленнейшими толпами следовали по пятам его.
Ввечеру в тот же день (7-го Марта) прибыл Наполеон к стенам Гренобля. Быстрота его разрушала всякие меры, которые хотели взять против него. Мосты не были уничтожены, и даже гарнизон не был еще собран под ружье. Усели запереть только во-

====page 284====

рота крепости и Полковник, начальствовавший в Гренобле, отказался сдать город. Он даже отозвал свои войска, которые уже начали было переговариваться с солдатами Наполеона, построил их, и велел заряжать ружья. Но, следуя воинской дисциплине, они исполнили первые приказания Полковника; а от последнего решительно отказались, и, стоя на валах, кричали: «да здравствует Император!» — тогда Наполеон приказал сломать ворота — и приказание его было тoтчас же исполнено, хотя против них стояли 10 орудий, заряженных картечью. Наполеон вступил тотчас же в город, и толпы солдат с восторгом, походившим на ярость, схватили его вместе с лошадью и понесли до трактира, в котором он был должен остановиться.

====page 285====

Жизнь его зависела в эти минуты исступления от малейшего случая, но его донесли совершенно невредимым.
Как скоро он расположился на квартире, то послал за Полковником и офицерами, которые против него сейчас действовали, и спросил их: «хотят ли они сохранить свои звания, и может ли он на них положиться.»
«Можете, Ваше Величество,» отвечал Полковник. Если солдаты нас оставили, то мы не оставим их и нашего знамени.»
«Этого довольно. Я вам верю, сказал Наполеон. Ведите их со мною к Лиону.»
В эту минуту послышался ужаснейший шум под окнами его квартиры. Он послал узнать о причине. Ему донесли, что жители, не

====page 286====

найдя нигде, ключей города, сломали ворота и принесли их ему в дар. — Он благодарил их и велел разойтись по домам.
Здесь он пробыл целый следующий день, распространяя свои прокламации и посылая курьеров к прежним своим Маршалам, чтоб склонить их: явиться к нему.
10-го Марта он вступил в Лион. Здесь уже казался он действительным Государем, подписывая декреты, делая ежедневно смотры войску, рассылая курьеров, принимая чиновников правительства, донесения иx, просьбы и т. п. Одна только конная национальная гвардия была им худо принята. Она оставила за несколько дней пред тем Графа д'Артуа, который, видя всеобщее, стремление народа и войска в пользу Наполеона, принужден

====page 287====

был уехать в Париж. Из всей национальной гвардии, только один солдат сопутствовал несчастному Принцу; а потому-то, когда начальники этого войска явились к Наполеону и просили его: дозволить им охранять его особу, то он отвечал им: «благодарю вас, господа; но ваш поступок с Графом д'Артуа показывает мне: чего и я от вас должен ожидать, еслиб мне современем изменило счастие. Я не хочу вас подвергать этому новому испытанию.»
Пробыв три дня в Лионе, он двинулся к Парижу. 13-го ночевал в Маконе. Маршал Ней находился тогда в Лон-ле-Сонье (Lons-le-Saulnier). Наполеон отправил тyда к нему приказание, чтоб немедленно присоединился к нему с армиею, — и Ней, оставивший Па-

====page 288====

риж, повидимому самым искренним роялистом, вдруг пришел в недоумение и нерешительность. Дух солдат явно обнаруживал их преданность к Наполеону; толпы крестьяне везде волновались; декреты Наполеона доказывали уверенность его в успехе; приказание, присланное к Нею, было строго, и требовало немедленного повиновения — и Ней, как дитя революции, решился снова обратиться к тому, который возвел его из ничтожества и которому он за год тому назад изменил. Он дал приказ своей армии, что жертвует всем пользе отечества, и присоединяется к Наполеону. После этого отправил он донесение к Императору, и писал, что вся армия идет, чтоб пасть к ногам его, — но что он сам, чувствуя потерю прежней его дове-

====page 289====

ренности, удаляется в свое поместье. Наполеон отвечал ему, чтоб он сам к нему явился, и что он его примет, как бывало после одержанных им побед. Ней явился; но был в видимом замешательстве, и повторял, что, потеряв однажды его доверенность, он умоляет его: дозволить ему стать в ряды его гренадер. Но Наполеон обнял его, назвал, по прежнему, храбрым из храбрых — и с этой минуты все казалось забытым.
17-го Марта присоединилась в Оксерре (Auxerre) вся армия неё — и Наполеон продолжал торжественное свое шествие к Парижу. Все войска, против него высылаемые, присоединялись к нему. Лудвиг XVIII спешил уехать, и с большими опасностями достиг до Бельгии.

====page 290====

20 Марта в 9 часов вступил Наполеон в Париж. Толпы народа с буйною радостию окружили его, и почти задушили изъявлениями своего восторга. Он тотчас же сел за обед, который уже был приготовлен. Все, последовавшие за ним, находились тут же, и смотрели на все происшествие, как на волшебство. За месяць тому назад сидели они с ним на острове Эльбе, и никогда не думали видеть его так скоро властителем Франции. За обедом принесли ему капитуляцию Венсеннского замка. Комендант просил только себе и семейству своему пашпорта на выезд из Франции.
Так совершилось событие, небывалое в летописях мира! — и одна легкомысленность Французов может служить разгадкою. Войско и

====page 291====

народ оказали Наполеону всевозможные знаки привязанности; но большая часть правительственных лиц, даже многие из Маршалов, вовсе неохотно повиновались ему; другие оставили Францию при его приближении.
Из числа невидимых и сильных содействователей Наполеона на народные массы, были все корифеи и приверженцы прежней революции. Они хотели возвращения Наполеона, не потому, чтоб правление Бурбонов было дурно, или чтоб они были привязанными к недавно отрекшемуся Императору, но единственно для того, чтоб, под предлогом народных прав, которых они почитали себя представителями, захватить всю власть в свои руки, распространить опять правила демагогов, а Наполеону предоставить

====page 292====

одно начальство над армиею, в случае нападения Союзных Держав; а потому, как скоро он являлся неокруженный войском, то уже ни кто почти его и не слушал. Принудили его подписать либеральную конституцию, дозволить полную свободу книгопечатанию и учредили Палаты, без воли которых он уже не мог издавать никаких декретов.
Эта ограниченная сфера действия была вовсе не в духе Наполеона: гений его любил простор и самовластие. С первых шагов он видел, что его предприятие будет иметь дурной конец. Найдя во всех окружающих его лицах преобладающий дух республиканства, он упал духом, веселость его оставила, надежда исчезла. Но на его стороне было войско, искренно и пламенно ему преданное, — и он ре-

====page 293====

шился еще раз испытать воинское свое счастиe, надеясь, что, в случае победы, успеет еще схватить вырываемую у него власть.
Между тем старался он войти в сношения с Европейскими Кабинетами; но все покушения его были напрасны. Посланные им агенты нигде не были приняты, нигде даже пропущены. Он было предпринял похитить сына своего, перевезенного в замок Шенбрунн, — и это не удалось. Тайная, невидимая рука разрушала все его планы, вооружала против него Палаты, отделяла его oт народа. Два человека, совершенно противоположные, действовали независимо друг от друга, и старались вредить всем действиям Наполеона. Это были: Фуше и Лафайет. Первый видел, что скоро вся Европа обру-

====page 294====

шится на Францию и неминуемо сокрушить вторичного Императора, а потому хотел заранее приготовить для себя заслуги, которые бы могли примирить его с Бурбонами и с Союзными Государями. Другой же, старинный республиканец, всю жизнь мечтавший о контитуциях и погубивший монархию Лудвига XVI, снова явился на поприще политического мира с своими республиканскими затеями, чтобы на этот раз погубить и кратковременную монархию Наполеона. Первый действовал через своих агентов повсем департаментам Франции и в кабинетах Союзных Государей; вторый же сделался оракулом Палат, и помня всемогущество Национального Собрания при Лудвиге XVI, старался и теперь отнять всю власть у Наполеона. В прежния времена

====page 295====

Наполеон одним мановением уничтожил бы его; — теперь он чувствовал, что без искреннего и полного содействия народа он не может устоять в предстоящей борьбе со всеми силами Европы, и молчаливо переносил, как предательство Фуше, в котором имел верные доказательства, так и возмутительные речи Лафайета. Но за то ежедневно становился пасмурнее и печальнее. Он чувствовал, что судьба решительно против него восстала, и не хотел уклоняться от её удара.
Он употребил все усилия своего ума и деятельности, чтоб отвратить висящую над ним грозу, или чтоб встретить ее с твердостию. В два месяца удвоил он военные силы Франции, а через четыре еще, он все устроил, чтоб

====page 296====

их учетверить. Но он не дождался этого. Провидение указало уже на него огненным перстом, истребившим Навуходоносора.
Деятельность Союзных Монархов Европы была также непостижима; усилия их были исполинския. — Как скоро узнали они на конгрессе о возвращении Наполеона, то некоторые почли это делом отчаяния изгнанника и безделицею для Европейской политики. Один Александр сказал: «Это действительно будет безделица, если мы ее не будем такою почитать.»
Вдруг, к изумлению Европы, восстал всех прежде Неаполитанский Король. Узнав о чудесных успехах Наполеона и о вступлении его в Париж, он уже воображал, что гений и счастие возвратили Наполеону роль властителя Европы, — и,

====page 297====

без всякого плана, без цели, без достаточных средств, бросился с шестидесятитысячною армиею на Римския области, желая захватить всю Италию и тем содействовать видам Наполеона. Но Мюрату суждено было делать все не вовремя. В прошлом году, когда он мог спасти и сохранить Наполеона на троне Франции, он изменил ему; теперь же вдруг вздумал изменить Союзникам, чтоб окончательно погубить и себя и Наполеона. Австрийцы тотчас же двинулись против Неаполитанцев, разбили их, и принудили Мюрата бежать на корабле во Францию. Без Королевства, без войска, как простой беглец, явился он к Наполеону, и хотя тот простил измену его и сумазбродство, но не хотел употребить его в своих войсках, боясь ропота.

====page 298====

Вскоре вся вооруженная Европа ринулась во Францию, — и Наполеону не оставалось ничего более, как сражаться. В Бельгии стояли две армии: Веллингтона и Блюхера. Обе имели до двух сот тысяч. Расположение их было растянуто, и Наполеон решился броситься между ними, чтоб порознь их разбить. Со ста двадцатью пятью тысячами устремился он на них, — и действительно разбил Блюхера при Линьи; потом, отделя корпус Груши для преследования его, сам обратился против Веллингтона. Но тот с удивительною стойкостию целый день выдерживал самые яростные нападения Наполеона. К вечеру начинал однако же Веллингтон слабеть, и готовимся к отступлению, — вдруг на поле сражения явился Блюхер, который, обманув Груши,

====page 299====

спешил соединиться с Веллингтоном. Тогда, расстроенная трехъдневными битвами, Французская армия была разбита и обращена в бегство, — и ночное преследование Блюхера окончательно довершило её рассеяние.
Наполеон, увлеченный бегущими с поля битвы, бросился в Париж, чтоб в усердном содействии Палат и помощи народа искать своего спасения. Но заговорщики никогда не прощают неудачи. Палаты возмутились, и Фуше решительно овладел особою Наполеона, чтоб, предав его Бурбонам, выторговать для себя какие нибудь выгоды.
Палаты, руководимые Лафайетом и Фуше, потребовали от Наполеона вторичного его отречения. Он исполнил их волю; простился со всеми, которые были еще к нему

====page 300====

преданы, и уехал тайно в Рошефорт, чтоб отплыть в Америку. Брат его, Іосиф, предлагал ему ехать вместе из Бордо на купеческом корабле, но он предпочел ехать на военном, — и только что выехал, как был остановлен Английским кораблем Беллерофоном, которому и сдался, надеясь на гостеприимные законы Англии.
Св. Елена!! Лонгвуд!! 5 Мая 1820 года!! Для вас давно уже настало потомство, но не наступило еще время Истории.

====page 301====

ГЛABA VIII.

Когда Лудвиг XVIII возвратился в вероломную свою столицу, то большую часть заговорщиков наказал одним прощением. Александр был душею Европейского союза — и милосердиe было первым законом во всех делах, в которых Он мог участвовать. Впрочем не только Союзники относились во всем к Нему, но даже сами Французы останавливали Его на каждом шагу и подавали Ему просьбы. Напрасно Он объявил, что не мешается в судебные и частные дела Французов:

====page 302====

они все-таки требовали от Него правосудия и милостей. Те же, которые не могли лично до Него достигнуть, преследовали с своими просьбами приближенных в Нему генералов.

Однажды в приемной Русского Генерал-адъютанта Князя N. явилась молодая прелестная девушка, и, подавая ему просьбу, самым трогательным голосом умоляла о заступничестве и ходатайстве пред Государем Императором. Не принимая бумаги, Генерал отвечал что Российской Император не входит ни в какие частные дела Французов, и что она должна обратиться к своему Королю.

«Ваше Сиятельство!» отвечала девушка; «я Русская подданная. Сделайте милость: примите просьбу и

====page 303====

будьте моим защитником и предcтaтелeм.»
С удивлением посмотрел Генерал на девушку и, взяв просьбу её, быстро, но внимательно прочел ее.
«Я доложу Его Величеству о вашей просьбе,» сказал он; «пожалуйте ко мне часа через два: я вам скажу тогда решение Высочайшей воли.»
Тут он велел позвать дежурного своего адъютанта и, отдавая ему просьбу девушки, приказал положить в портфейль, для доклада Государю. Но едва девушка взглянула на адъютанта, как с воплем радости вскричала: Генрих!» — и забыв присутствие Генерала бросилась в его объятия.
«Юзефа! — воскликнул Генрих. Каким образом вы здесь?» Чувство подчиненности заставило его однако опомниться, и он спешил обра-

====page 304====

титься к Князю с объяснением своего знакомства с молодою Княжною.
«Очень рад, Княжна» отвечал Генерал, «что вы нашли здесь знакомца. Потрудитесь же, Генрих, съездить к Фуше и узнать, где отець Княжны?»
«В темнице, Ваше Сиятельство. После бегcтвa Наполеона, он остался здесь, и Фуше задержал его, как приверженца бывшего Императора. Батюшка нашел средство переслать мне письмо, и я тотчас же решилась ехать и пасть к ногам нашего милосердaгo Государя. Отец, Eгo пoддaнный, — конечно виновный и заслуживающий наказание; но пусть же Высочайшая воля Его решит судьбу бедного моего родителя, а не низкие происки Фуше.»
«Будьте спокойны, Княжна, отве-

====page 305====

чал Генерал; милосердиe Нашего Государя выше всего, и батюшка ваш верно будет освобожден. Но, признаюсь однако, что вся политическая жизнь его была очень дурно направлена...»
«На это я могу только отвечать, Князь, пред вами и пред Императором: милосердиe! милосердие кающемуся! Государь — наш Бoг земной, и также, как Небесный, прощает искреннему раскаянию.»
«Вы правы, Княжна,» сказал Генерал. Государь наш доказал пред лицем всей Европы, что Ему приятно прощать. Но есть люди, которых заблуждения неизлечимы. Я боюсь, чтоб родитель ваш не был в числе их.»
«Нет, Ваше, Сиятельство» с жаром отвечала Юзефа, «я уже несколько раз виделa его здесь, и смею уверить вас, что он от всего серд-

====page 306====

ца раскаивается. Последния события слишком потрясли его.»
В таком случае это будет приятно Государю. Он всегда рад верить хорошему. Будьте спокойны, Княжна, — я обо всем донесу Его Величеству. Вы, Генрих, приезжайте в Элизе-Бурбон, и там скажете мне ответ Фуше.»
Княжна стояла еще в нерешимости, не зная, должно ли ей удалиться. Генерал с улыбкою взглянул на нее и спросил:
«А что, Княжна, как теперь батюшка ваш расположен к Генриху? Раскаяние его простирается ли и на этот предмет?»
Юзефа покраснела и с робоcтию отвечала: «мысли его переменились во всех отношениях.»
«Очень рад,» сказал Князь. «Поздравляю вас. До свиданья.»

====page 307====

Юзефа ушла с сердцем, исполненным надежды и радости; полетела в темницу к отцу, рассказала ему о своем свидании, о скором решении его участи и о встрече своей с Генрихом. С благоговением обратил старик глаза к небу и сказал: «сердце Царево в руце Божией. Боже! храни Царя!»
Не пробыла она у него еще и часа, как сам Фуше, в сопровождении Генриха, явился в темницу, и объявя Князю, что он свободен, рассыпался пред ним в извинениях на счет недоразумений, принудивших заключить его на время в темницу.
Когда Фуше удалился, то Князь дружески протянул руку к Генриху, обнял его и назвал своим сыном. Со слезами радости соединились три сердца, так долго бившиеся врознь

====page 308====

Юзефа сказала правду. — Несчастия Наполеона, низкие поступки с ним Фуше, сумазбродное буйство Палат, бегство, плен и заточение бывшего своего идола, собственное свое заключение в темницу: все это произвело совершенный переворот в чувствах и мыслях старика.
Через два часа все они явились к тому же Генерал-адъютанту, который с искренним удовольствием объявил старому Князю, что Государь Император приказал ему ехать обратно в свое отечество; что Он прощает и забывает все прошедшее, и требует только доказательств раскаяния в будущем.
«Я могу только проливать слезы благодарности,» отвечал старик с искренним чувством; «могу только сожалеть, что мне не много ос-

====page 309====

тается жить на свете, чтоб усердием моим и преданностию доказать милосердому нашему Государю все мои чувства признательности и раскаяния.»

В тот, же вечер прислан был от имени Государя Императора богатый фермуар, с надписью: свадебный подарок. Генрих получил отпуск — и все трое отправились в отчизну.

Через месяц в монастыре Св. Екатерины празднована была свадьба Генриха и Юзефы, и добрая Настоятельница вместе с ними проливала слезы радости, видя счастие любовников.

«Что, Князь?» сказала она старику, не я ли была права?

Князь опустил голову, и сложа руки на грудь, отвечал:

====page 310====

«Fiat voluntas tua!» Потом обратил взоры свои, еще наполненные слезами радости, к небу, и преклоня колена, прибавил с благоговением: —
«Боже! храни Царя.»

КОНЕЦ.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
