<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zryakhov_n_gerojstvo_i_lyubov_ili_zamok_na_beregakh_dona_1845">Геройство и любовь, или Замок на берегах Дона. Электронная версия</title>
    <title type="sub">российско-исторический роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Ильич</forename>
         <surname>Зряхов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Зряхов Николай Ильич</name>
      </author>
      <title type="main">Геройство и любовь, или Замок на берегах Дона</title>
        <title type="sub">российско-исторический роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1845" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1845">1845</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ПРЕДИСЛОВІЕ.
Россия, любезное наше отечество, под мудрым скипетром и покровительством чадолюбивых своих Монархов, наслаждаясь ныне совершенным благоденствием, обратила на себя взоры всех иноплеменных, удивленных поспешным её перерождением, которая, возвышаясь постепенно в науках и просвещении, и быстро совершая свой полет, выступила на обширное поле славы и просвещения, и может сравняться творениями своих гениев с учеными европейских держав. К счастию, Русские ныне стали опять Русскими, — узнали цену родных талантов, 
Часть I

====page II====

менее стали заниматься иностранными, и с удовольствием ныне читают произведения ума своих соотечественников; а чрез сие самое родились новые творения и новые гении с отличнейшими познаниями, — и надо думать, что современем опередят иностранных писателей, и если не затмят их славу, то по-крайней-мере станут с ними на одной точке, — чего должен желать истинно Русский и гордиться своим Отечеством. 
Обрадованный сим счастливым переворотом, я осмелился, без учености и просвещения, написать Российско-Исторический Роман сей, в четырех частях, почерпнув сюжет оного из пожара Московского, испепелившего Москву 12 Апреля 1547 года, и из Казанской осады, где мои герои были действующими лицами, с описанием страны и жителей реки Дона.

====page III====

Счастливым и награжденным почту себя, если сие слабое и природное произведение моего пера принесет пользу и приятное чтение моим соотечественникам.

Русский Сочинитель.

====page====



====page====

ГЕРОЙСТВО И ЛЮБОВЬ, или ЗАМОК НА БЕРЕГАХ ДОНА.

В начале царствования Царя Іоанна Васильевича Грозного, различные козни и смуты бояр, присвоивших себе неограниченную власть в государственных и общественных делах, подвергали погибели и гонению всех добродетельных, знатных, богатых и верных Престолу и Отечеству сынов, опасных для их властолюбивых замыслов; удаляли их от Двора и, в самом их уединении,

====page 6====

старались им вредить. Отяготив народ налогами и тиранством, возжгли в нем пламень раздора и бунтов. Убийства, грабежи, насильства, пожары и прочее, были делами ума и рук сих врагов отечества! — А чтоб поддержать и продлить до известного времени свое могущество, то старались еще более расстроить вспыльчивый и неукротимый характер юного Іоанна, обуреваемого пылкими страстями, и все добродетели подавляющим гневом, который не имел границ. Потворствуя и превознося до небес все его непохвальные деяния, отвлекали сего Государя от забот правления и утешали всеми непозволенными забавами, чрез что совершенно успели в своем злодейском плане.
Народ почувствовал всю тяготу такового правления: утесненный и терзаемый властолюбцами, волновался как бурный океан, и при малейшем порывистом ветре готов был выступить из берегов своих, разлить воды свои и поглотить все, ему встречающееся на пути. Сильный давил сла-

====page 7====

бого, злодей добродетельного, богатый бедного, — и никто не смел просить о правосудии и защите противу своих гонителей и тиранов. Один только великий и неожиданный переворот мог разрушить систему столь гибельного правления — и он вскоре настал. — Всевышний, вняв гласу погибающих жертв под секирою палачей, или тайно умерщвленных из корысти, или для безопасности сих жестокосердых притеснителей, — Он пробудил от очаровательного сна юного Іоанна, рожденного с обширнейшим умом, превосходными талантами и великою душею, чтоб соделать его отцом своих подданных, законодателем и героем, незабвенным для блага Россиян.
Во время сих смутных обстоятельств, ужасный пожар, постигший Москву 12 Апреля 1547 года, с такою силою и свирепством распространился повсюду, что весь город казался одним величайшим пылающим костром. Огненные реки, разливая бурные волны пламени, достигли наконец до стен кремлевских с ужасною силою

====page 8====

и преобратили все строения в прах. Пламя в несколько часов разрушило и пожрало пышные царские чертоги; сокровища, казна, оружие, иконы, древния хартии и книги исчезли; огромные здания, обрушившиеся, превратились в кучи каменьев; ни сады, ни огороды не уцелели; дервья обратились в уголь, а трава в пепел. По счислению, сгорело 1700 человек, кроме младенцев. В это время древняя столица представляла взору одно обширнейшее пепелище, среди которого скитались тени полу-обгоревших жителей московских в раздранных рубищах, с воплями и отчаянием отыскивающих супругов, детей и остатков имения, пожранных пламенем. 
Во время сего гибельного пожара, юный Царь Іоанн, удалившийся в свой Воробьевский дворец, с трепетом взирал на ужасный пламень, пожирающий его столицу, а добродетельная Анастасия, его супруга, молилась; явился вдруг пред Царем какой-то удивительный муж, именем Сильвестр, саном Іерей, родом из Новгорода, — при-

====page 9====

близился к нему с угрожающим перстом и видом пророка, и гласом убедительным возвестил, что суд Божий гремит над главою Царя легкомысленного и злострастного, что огонь небесный испепелил Москву, что сила Всевышнего волнует народ и лиет фиал гнева в сердца людей. Раскрыв святое писание, сей муж указал Іоанну правила, данные Вседержителем сонму Царей земных; заклинал его исправиться, и даже показал какие-то страшные видения, потряс сердце и душу юного Іоанна, овладел его воображением и произвел чудо. Іоанн сделался, так сказать, другим человеком; обливаясь слезами раскаяния, простер десницу свою к наставнику вдохновенному, требовал от него силы быть добродетельным — и принял оную. С сего времени начинается эпоха Іоанновой славы, новая ревностная деятельность в правлении, ознаменовавшихся счастливыми для Государства намерениями, возведшими Россию на высшую степень величия и славы 

====page 10===

В ту ночь, когда сей ужасный пожар, с необъятною силою свирепствуя, превращал огромные здания в прах, объят был пламенем дом богатого и престарелого боярина Никиты Стриковского, находящийся близь Кремля. Нижний и средний этажи уже пылали, потолки обрушивались с треском, уже огонь касался высокого терема юной Марии, дочери сего боярина, погребшагося в разрушившихся строениях. Множество слуг едва могли спасти его супругу, довольно значительную сумму денег и кое-что из драгоценных вещей; но юную, прелестную Марию никто не осмеливался избавить от явной погибели, не подвергшись опасности быть пожранным пламенем. 
Тщетно несчастная Мария, выбившая окончину в своей комнате, призывала на помощь слуг своих и народ, собравшийся во множестве смотреть на сие плачевное позорище; но пикто не решался спасти ее. Несчастная в отчаянии хотела уже бросит-

====page 11====

ся из окна на двор, чтоб, избавясь от мучительной смерти, одним ударом сократить жизнь свою, как в то же время является, среди ужасающейся толпы народа, прекрасный, высокого роста, мужественной и величественной осанки, юноша, пробивается сквозь теснившиеся толпы людей, хватает лестницу, попавшуюся ему в глаза, приставляет ее к стене и, подобно парящей птице, в мгновение ока достигает до окна отчаянной Марии, до половины уже высунувшейся из оного, и кричит ей, чтоб опа немедленно спустилась па его руки.
Удивленная и вместе обрадованная, Мария кидается в объятия юноши и лишается чувств. Спаситель её не теряет бодрости духа, спускается с прелестным бременем на землю, с пылающею на нем одеждою, которую народ спешит затушить, и при громких восклицаниях окружает его и следует за мужественным и неустрашимым юношею, который, тихо положив Марию на землю, сам, удушаемый дымом и

====page 12====

опаленный огнем, падает в нескольких шагах от нее без чувств на землю.
Вскоре многоустная молва и восклицания народа достигают до ушей матери Марии, отчаявшейся уже о спасении своей дочери; она бежит к тому месту, где пришедший в себя Александр, — так звали избавителя Марии, — старался привести ее в чувство. «Где дочь моя? Где моя Мария?» вопила отчаянная мать — и, увидев дочь свою, пришедшую в память, кидается к ней, сжимает ее в своих объятиях и извещает в коротких словах несчастную кончину своего супруга, а её отца. «Но гдеж тот человек, где тот великодушный благодетель, который спас тебя из челюстей смерти?» спрашивает она дочь свою. «Ах! дайте мне его увидеть, дайте у ног его изъявить ему мою благодарность!»... Приметя Александра, старавшагося скрыться от её взоров, останавливает его за одежду. «О! верно это ты, прекрасный юноша, верно ты избавитель моей Марии?.. О! не беги от глаз и признательности одолженных тобою

====page 13====

матери и дочери, и прими их уверение в вечной памяти и благодарности за твое благодеяние!»
— Я исполнил долг человечества, возразил Александр, потупя в землю глаза свои, и ни мало не заслуживаю вашей благодарности, которая принадлежит Тому, кто вложил мне столько мужества и успеха счастливо исполнить столь опасное предприятие, и доставить в объятия ваши погибающую дочь вашу. Теперь я довольно награжден и счастлив, что мог оказать столь маловажную услугу, и в награждение оной желал бы, чтоб вы приняли мое предложение, которое, в таких обстоятельствах, как теперь ваши, для обеих вас было бы весьма полезно. А именно: чтоб до устройства ваших дел удалиться от сего плачевного позорища в дом мой, находящийся за Москворечьем, где вы можете всем располагать в нем, как вам будет благоугодно. 
— Вы столько обязываете нас вашими милостями, что мы не в силах будем за

====page 14====

них во всю жизнь нашу заплатить, отвечала мать Марии; но чувствуя в полной мере ваше великодушие и лестное предложение, мы принимаем его с истинною признательностию, и постараемся доказать вам, сколько мы умеем ценить все ваши одолжения.
Мария, во время сего разговора, устремя взоры на своего избавителя, увидела в нем самого прекраснейшего юношу, каковых еще никогда не встречали глаза её. Какойто непостижимый для нее трепет, пробежав по всем её членам, заставил сердце её биться сильнее обыкновенного. Это была первая страсть, которую она почувствовала в душе своей к Александру, воспаленному равным чувством неизвестного содрогания, привлекающего его к Марии.
Александр Всеславский, с помощью четырех своих служителей, при нем бывших, и слуг матери Марии, перевез их, со всем оставшемся от пожара имением, в свой дом, состоящий за Москвою

====page 15====

рекою, и там искренними услугами, усердием, почтением и предупреждением малейших желаний заслужил уважение матери и страстную любовь дочери. 
С каждым днем Александр и Мария открывали друг в друге новые достоинства и таланты. Александр, по тогдашнему времени, отлично образованный, сделался учителем Марии в разных науках: музыки, пения и рисованья, кои почерпнул он от иностранцев, переселившихся из стран своих в Россию и потом в сию столицу. 
Так прошел год пребывания Марии с матерью в гостеприимном доме Александра, и последняя изъявила желание своему хозяину, что время уже им подумать о собственном крове, и для того просила его приискать в соседстве его дома пустопорожнюю землю, для постройки нового для них жилища. 
Сие предложение привело Александра в печаль, и он с прискорбием ответствовал, что, будучи одиноким и имея столь

====page 16====

пространный дом, они не могут быть ему в тягость, и что он желал бы видеть их всегда живущими в его доме и располагать всем тем, что он имеет, по их произволу.
— Вы согласитесь со мною, сказала ему мать Марии, что порядок вещей того требует; ибо я имею дочь уже невесту, о будущей судьбе коей обязана пещись с материнскою нежностию и старанием. Притом, прибавила она, что по счастию уцълело от пожара столько у ней суммы и вещей, которых достаточно будет не только для построения нового жилища, но и для безбедного их содержания, если дочери её не представится соответственной партии к замужству, — и потому вторично просила Александра не откладывать далее её намерения и оказать последнюю им услугу в отыскании помянутой земли для постройки им жилища, о чем все попечения возлагает на него, уверена будучи, что он, имея вкус и сведения в хозяйственной части, устроит все это сообразно с их желанием.

====page 17====

Делать было нечего; Александр, урезоненный справедливым представлением матери Марии, обещал все исполнить, и в скором времени отыскал довольно пространную землю недалеко от своего дома, на которой было множество растущих диких деревьев и обширный пруд. При первом взоре на это место он уже положил план в своих мыслях сделать жилище своей возлюбленной очаровательным; но чтоб устройство оного не было тягостно для её матери, решился пожертвовать своею собственною суммою и скрыть свое намерение под непроницаемою тайною, показывая покупку материалов и прочего гораздо дешевле настоящей цены, дабы, обманув бдение матери Марии, не огорчить ее своим пожертвованием, коего бы она, по гордости своей, принять не согласилась; а он столько был богат, что таковая трата не могла ему сделать никакого значительного ущерба в его капитале.

Вскоре множество работников, нанятых Александром за порядочную сумму, ласко-

====page 18====

вое его с ними обращение, поощрение к поспешности выдаваемою рабочим винною и съестною порциями от себя, его знание в архитектуре и садоводстве, все это содействовало к успеху, и в течении трех месяцов воздвиглось прекраснейшее здание для жилища его возлюбленной. Покои были умеблированы со вкусом и даже богатым образом; а сад, на манер английского, был устроен в самом привлекательном виде: тенистые рощицы, пещеры, холмики, гроты, усыпанные раковинами и блестящими камешками, с дикими кустарниками, ручейки, проведенные искусным образом из глубокого пруда, в саду находящагося, на коим плавали во множестве гуси и утки, им накупленные; извилистые тропинки, ведущия разными лабиринтами на лесистые горы, или в пещеры, или к пруду, или в рощи. Не было недостатка также в плодовитых деревьях, и в особенности в цветах, до которых Мария страстная была любительница. Множество певчих птичек, голубков и горлиц на-

====page 19====

полняли рощицы сада и представляли его одним из волшебных садов Армиды.
Как скоро все приведено было в надлежащий порядок, то Александр, представя счеты о построике матери Марии, сказал ей, что он всю сумму уже заплатил из своего капитала, и что если она не имеет столько в наличности денег, то он половину может обождать столько времени, сколько ей угодно будет; но мать Марии, усмотрев, что сумма на постройку её дома весьма была сходная, в тоже время ему ее заплатила. После чего Александр повел их в новое их жилище, которого они еще ни разу не видали, по причине болезни матери Марии, при которой его любезная безотлучно находилась. 
При входе, на широкий и весьма чистый двор, обнесенный высоким забором, строениями для служителей и другими принадлежностями для хозяйственных заведений, мать Марии увидела во всех частях удивительный порядок и чистоту; но сколь её и дочери велико было уди-

====page 20====

вление, когда они вступили во внутренние покои! Везде позолота, богатые мебели, картины, зеркала и прочие уборы были самого лучшего разбора и вкуса. Мать пожимала плечами, покачивала головою и, смотря с улыбкою на Александра, грозила ему пальцем и тем давала знать, что он ее обманывал на счет истраченной на все это суммы. Когда же пришли в сад, то прелестнейшие виды совершенно обворожили взоры дочери. «Ах! как это прекрасно! ах, как это мило!» восклицала Мария, и утопая в сладостном упоении, бросала самодовольные взоры на своего возлюбленного, в которых выражалась и признательность и нежная страсть.
Обойдя весь сад и бесчисленные его лабиринты, сели они отдохнуть под тению высокого и густого вяза, где устроена была дерновая скамья, журчал ручеек, цвели пахучие цветочки, и птички, сладостными своими песнями составляя концерт, встретили новых своих обитательниц и хозя-

====page 21====

ек. Александр дал неприметный знак своему служителю, их сопровождавшему, и тот с поспешностию скрылся.
— Нет, сказала мать Марии, осматривая с удовольствием сей прекрасный сад; нет, все, что я ни нахожу здесь в новом нашем жилище, не может быть устроено за столь маловажную сумму, которую вы показали мне в счетах, любезный Александр. Вы скрываете собственные ваши траты и тем немножко меня огорчаете. Я уже столько вами обязана, что новое ваше благодеяние хотя и указывает отличную доброту души вашей, но вместе с сим соделало бы меня и неблагодарною, еслиб я была так неосмотрительна и уверилась в ваших показаниях, не заплатив ваши убытки, которые не превышают моего состояния, и потому прошу вас сказать мне по всей справедливости, сколько вы употребили ваших денег на устройство этого дома и сада. 
— Ни одного рубля, кроме тех, кои показаны вам в счетах, отвечал Алек-

====page 22====

сандр; а если вы полагаете, что я несправедливо показал покупку материялов и всего прочего, за все, вы здесь и в доме видите, то я вам представлю лично тех продавцев, у коих я все покупал. Все, что родит ваше подозрение, ничто иное есть, как знание мое в вещах и в ценах их, мое знакомство с продавцами, и употребление к сему делу таких людей, которые уже к тому приобыкли и на верность коих я полагался так, как на самого себя. Вот все, что я мог в сем случае употребить в вашу пользу и экономическим образом устроить в лучшем вкусе ваше жилище. Конечно, прибавил он, еслиб кто другой, менее опытный, совершил сие дело, то, без сомнения, не употребя сказанных мер и полагаясь только на одного себя, вдвое дороже совершил бы сей план.
Впрочем, как невинно навлекший на себя её подозрение, он от всего сердца извинялся и просил впредь лучшия иметь об нем мысли, и наслаждаться с полным удо-

====page 23====

вольствием всем тем, что он мог своим неусыпным старанием для вкуса их доставить.
Сии доводы, утвержденные клятвою, хотя не вовсе, по-крайней-мере несколько, успокоили гордость и тщеславие матери Марии, которая впрочем имела все достоинства добродетели и отличных качеств. Чтож касается до Марии, то, очарованная всеми предметами, устроенными, как она думала, и не ошибалась, для её удовольствия Александром, все наполняло душу и сердце её небесным восторгом.
Во время сих разговоров все было приготовлено в розовой беседке сада, по приказанию Александра, и посланный им служитель, возвратясь, дал знак о том своему господину.
— Мы довольно порядочный сделали сего утра мацион, сказал он новым хозяйкам дома, теперь не прикажете ли подкрепить себя маленьким завтраком, по сельскому обыкновению и простоте.

====page 24====

Когдаж они изъявили на то свое согласие, Александр, подав Марии и её матери руки, ввел их в ту беседку, где был поставлен стол, наполненный вкусным кушаньем, плодами и драгоценным вином. Александр просил их садиться за стол, раскупорил бутылку с вином, налил из нее два золотых небольших кубка вина и поднес матери и Марии, которые, приняв их, благодарили его за все милости и подъятые для них труды и попечения; а он их отблагодарил там же за их любовь к нему и благорасположение, поздравляя их с новосельем и желая жить на новом месте, как на золоте.
После завтрака они еще долго гуляли в саду, осматривали все другие строения, и нашли, что Александр, ничего не упустил из виду, в чем бы они могли иметь нужду, или необходимость. — Исключая разного рода домашних птиц, они нашли четырех прекрасных лошадей в конюшне, трех коров, овечек и коз; для езды

====page 25====

отличные экипажи; словом все, что только в общежитии необходимо. 
Осмотрев все, они возвратились в комнаты, и там, проведя несколько минут в разговорах, Александр раскланялся с ними и пошел в свой дом, обещаясь опять придти и вечер провести вместе с ними.
С сего времени не проходило ни одного дня, чтоб Александр не был у них в доме. Он занимался образованием Марии, которая, при ослепительной красоте, имела счастливейшия способности к наукам, тонкий и всеобъемлющий разум, здравые рассуждения, нежное сердце и душу, исполненную высоких и благороднейших чувствований, и мужество с твердостию характера, мало свойственных прекрасному полу; а это подало мысль Александру сделать ее героинею того века, и он обучил ее военному искусству, доставив ей легкую рыцарскую одежду и все оружие, так-что она в последствии времени, делая военные эволюции при глазах сво-

====page 26====

ей матери и коротких их приятелей, искусством своим, проворностию и неустрашимостию заставляла всех удивляться, и даже самого своего учителя. Исключая верховой езды, она очень хорошо билась на мечах и копьях; стреляла из лука столь метко, что взятый в цель цветок, или хлебный колос, ссекала стрелою на довольном расстоянии; также весьма искусно попадала в цель брошенным коротким копьецом, или кинжалом. Это была в полном смысле Венера красотою, Минерва умом, Беллона неустрашимостию и искусством в военном ремесле. Александр был прекрасный юноша — лицем, умом, сердцем и душею; при всей привлекательной наружности и высоком росте, он имел необычайную силу, проворство, ловкость и геройский дух. Двадцатая весна его жизни в полном блеске румянила его ланиты; огонь блистал в его проницательных взорах, и гордое чело, осененное дугою извивающихся бровей и волнистыми локонами черных волос, показывало в нем

====page 2====

истинного героя, а величественная поступь — самонадеяние на себя и отважность.
Александр и Мария, находясь каждый день вмести, исключая различных занятий в науках, гуляли по саду, рвали цветки, вили веночки, взбирались на горы, плавали в челноке по пруду, ловили рыбу, или, удалясь в тенистую рощицу сада, слушали гармоническое пение соловья и других птичек; смотрели, как голубки, сидя па ветке, ласкались и целовались друг с другом, как грустно горлица призывала своего отлетевшего друга, и как кукушка, укрываясь в тени дерев, уныло куковала — видели, слышали и молчали; но сие молчание было их изъяснением чувств: взоры их встречались и потуплялись опять в землю, алый румянец пылал на свежих их ланитах, сердца трепетали — и тихие, удерживаемые вздохи невольно вырывались из их груди.
— Как мило смотреть на эту пару голубков! сказала одним утром Мария Александру, сидя с ним у ручейка, под

====page 28====

тению густой липы. Как они нежно любят друг друга, как заботятся один об другом, целуются, клюют один корм, живут в одном гнездышке, лелеют и воспитывают своих птенцов, и разлучась каким нибудь несчастным случаем, бывают неутешны, испускают стоны и тщетно призывают друга, которого хищный сокол, или рука охотника лишила жизни.
— Это правда, отвечал Александр, томно вздохнул, что счастие сих голубков завидно, но также и разлука их весьма горестна; но никто так тяжко не грустит о потерянном друге, как бедная горлица, которая редко переживает лишение своего друга. её жалобное воркованье похоже на стон плачущей красавицы, и отзывается прямо в душе с горестными идеями о разлуке вечной.
— Ах! это ужасно! возразила Мария, побледнев в лице. Если верная любовь и разлука сих невинных птичек рождает в нас живое участие в судьбе их, то чтож

====page 29====

могут претерпевать два сердца людей, любящих друг друга страстно? 
— Мучение, несноснейшее самой смерти! отвечал Александр. Мне кажется, продолжал он, что лишась милого предмета, я не перенес бы горестной разлуки, и верно бы последовал примеру сих нежных творений.
— И я также, сказала Мария, потупив в землю глаза свои, из коих выкатились две крупные бриллиантовые слезки и упали на её белейшую снега грудь.
Александр заметил горестные чувства милой своей подруги, видел упавшия слезы на её грудь, вздохами волну волнующуюся, видел и мыслил: «Ах, еслиб я был предметом их, то бы почел себя самым счастливейшим из смертных!» Мария думала тоже, но оба не смели верить своим чувствам, не смели в них изъясниться друг другу, и много, много протекло времени, пока они обнаружились в обоюдных признаниях, которых открытию служило не-

====page 30====

предвидимое происшествие, отдаленное еще от них долготою времени.
Так пламенели сии нежные любовники и со тщанием скрывали во внутренности сердец своих страсть, которая, день ото дня более и более усиливаясь, наконец повергла их в уныние; веселость и спокойствие исчезли, и они искали уединения, чтоб в безмолвии горевать с природою и поверять ей свои мучения.
Мария, как нежная фиялка, обуреваемая полуденными ветрами и палящим зноем, не увлажаемая благотворною росою, постепенно засыхала, преклоняла прекрасную свою головку долу и готова была навек завянуть. Щеки, вместо розового румянца, покрылись смертною бледностию; взор её, до сего времени всеодушезляющий, как лучь солнца, угас; алые и всегда улыбающиеся уста её, с очаровательною прелестью, помертвели; вся её прекраснейшая и живая Физиономия переменилась и сделалась печальною; словом: она приближалась к совершенному разрушению, и мать, нежно ее лю-

====page 31====

бящая, заметив столь страшную в дочери своей перемену, с участием и беспокойством спрашивала у нее: здорова ли она? и что причиною печали и слез, ею проливаемых?
— Я не чувствую никаких припадков болезни, отвечала своей матери Мария, но какая-то непостижимая тоска гложет мое сердце и терзает душу. Это лишает меня пищи и покою, и заставляет ожидать скорого конца моей жизни.
Мать, устрашенная столь печальным изъяснением и предчувствием своей дочери, не знала, какое изобрести средство к её исцелению. Александр, которому она открыла опасное положение своей дочери, не мог подать ей никакой, надежды и утешения, ибо и он, как и Мария, страдал, но с геройскою твердостию переносил свои внутренния мучения и старался показываться спокойным: — а потому, испытав ненадежность лекарских пособий, решилась она отправиться па поклонение святым мощам в Киев, полагая притом, что святые места

====page 32====

сии и благоговение её дочери к теплой вере, их усерднейшия моления и вклады, перемена климата и самое путешествие, может быть рассеют грусть её дочери и исцелят от меланхолии, которая могла быть пагубным преддверием для Марии.
По прошествии нескольких дней, поручив все свое имущество и дом с служителями Александру, жестоко пораженному сею разлукою с своею возлюбленною, отправилась Мария с матерью и тремя человеками из верных своих слуг в Киев, куда благополучно прибыв, во всегдашних молениях провождали дни свои, обходили священные места, хранящия мощи святых угодников Божиих, делали по церквам вклады, посещали несчастных и больных страдальцев, делали им пособия, раздавали милостыни нищим братиям — и обе по разным предметам, мать за исцеление своей дочери, а Мария за здравие отсутствующего своего друга, Александра, который в образе парящего гения всюду следовал за нею и пред-

====page 33====

ставлялся её взорам; даже и в храме Бога он один занимал все её мысли.
В отсутствие Марии, Александр, равными мыслями и предметами с нею занятый, также не переставал ходить повседневно в монастыри и церкви, раздавал щедрые милостыни, посещал темницы и старался сколько возможно делать добра ближним — и все это в память Марии и о скором её возвращении в Москву.
Много протекло времени с тех пор, как Александр спас от погибели Марию; но они оба скрывали пламенную страсть в сердцах своих, и пе взирая на томительное мучение, не смели открыться в своих чувствах друг другу. Александр опасался подать о себе тем дурные мысли матери Марии, как будто за оказанную им услугу просит в возмездие руку её дочери, а без воли родительницы находил неуместным открыть страсть свою Марии, чтоб в случае препятствия не погубить ее. Она же, почитая неблагопристойностию изъяснить первой свои чувства милому предмету, от то-

====page 34====

го удерживалась и выжидала его признания; а мать её, ни мало не подозревающая тайной их страсти, ин единого слова им обоим не говорила. Александр же и Мария думали, что любовь их не могла укрыться от проницательности её, но она верно молчанием своим подтверждала свое на соединение их несогласие, имея в виду своем выгоднейшую для Марии партию. Так мыслили нежные любовники — и ошибались.
По прошествии осьми месяцов, Мария с матерью своею возвратились в таком же, если не худшем прежнего, положении, в Москву; ибо долговременная разлука с нежным предметом еще более, усугубив её мучения, расстроила и в самом деле жизненные её силы.
Узнав о их приезде, Александр тотчас к ним явился с поздравлением; но увидя жестокую перемену в лице прелестной Марии, объятый ужасом, побледнел как смерть и едва не лишился чувств. Мария подбежала к нему с нежным участием и предложила стул, чтоб он

====page 35====

сел и успокоился. Перемена в лице её друга ясно показывала ей, что он не менее её страдает, а сие самое, восхитив её душу небесным восторгом, родило в ней мысль, что сие страдание и перемена в Александре произошли от нежной любви к ней и долговременной с нею разлуки.
Чудная страсть! Одна мысль, одно мгновение, одно слово, один взор дает жизнь, или отымает; родит восторг, или повергает в жесточайшее мучение, делает из порочного добродетельным, а из доброго злодеем и убийцею!.. В ней все, заключаются наслаждения и все мучения. — Мария, одушевленная таковою сладостною мыслею, вдруг почувствовала, как бы самая мрачная завеса с её глаз, а с сердца ужасная тягость вдруг спали. Легкий и нежный румянец, давно пе оттенивавший лилейный цвет лица её, заиграл па ланитах, взор прояснился и прелестная улыбка, показавшаяся на устах, оживили все чувства её любовника. Александр почувствовал также облегчение в груди своей от много-из-

====page 36====

ясняющих взоров прекрасной Марии, и с сей минуты спокойствие, водворясь в душах их, возвратило им прежнее здоровье и веселость. Но время открытия обоюдных их чувств еще долго было ими сохраняемо; наконец наступил час развязать их узы языка — и по долговременном страдании и молчании, они сделались откровенными между собою. Неожиданная разлука послужила к тому поводом. 
Бунтующая Казань, исполненная мятежей и коварства, совершив бесчеловечные поступки с христианами 24-го Марта 1552-го года, вынудила Царя Іоанна Васильевича торжественно объявить в заседании Думы о времени, наставшем низложить главу сей возраждающейся гидры, и покарением Казани возвратить спокойствие и славу своему государству. «Бог видит мое сердце, сказал он, что я не хочу земной славы, но единственно покоя християнам» — и сей глас юного Монарха привел в крайнее удивле-

====page 37====

ние всех бояр, родил разные толки и возражения на счет опасного сего предприятия. Старались уговорить сего Государя остаться в столице, и вверить войска против Казани опытному военачальнику; но Іоанн, отвергнув с гневом льстивые советы бояр, решительно объявил, что он сам желает начальствовать и идти к Казани. Сии слова, произнесенные решительным тоном Іоанна, принудили коварство и лесть сомкнуть уста свои, и согласиться с великим намерением Государя, коего раздражить опасались.
Всюду разосланы были повеления о сборе войск и о походе к Казани. Вся Россия пришла в движение и проснулась от глубокого сна, в который она была погружена. Явились герои, покрывшие себя в эту войну неувядаемыми лаврами славы. Боярския дети, дворяне и свободные разночинцы, спешили вступить в ополчение, чтоб, подвизаясь противу неверных, стяжать славу 
Часть I, 2

====page 38====

и название верных сынов и защитников отечества.
В один день, рано поутру, Димитрий Волховской, друг Александра Всеславского, юноша с отличными талантами, геройскою душею и нежным сердцем, узнав о приготовлениях к Казанскому походу, пришел к своему другу, чтоб известить его о том.
— Что так раненько принудило тебя придти ко мне, любезный друг? спросил Александр у Димитрия. Ты, бывало, любил долгонько спать поутру, а теперь толькочто рассвело... Ба! да ты в рыцарском одеянии! Что это значит?
— То значит, отвечал Димитрий, что я уже принадлежу к большому полку Князя Микулинского; а ты, покоясь на ложе неги, и не знаешь, что делается у нас в Москве и во всей России.
— А чтоб такое? спросил с беспокойным удивлением Александр.

====page 39====

— То, что пора и нам служить Отечеству, которое вызывает верных сынов своих и защитников на брань против Казани, отвечал Димитрий. Младой Царь наш решительное положил намерение наказать кичливую Казань за ужасные поступки с Христианами. Он сам будет предводительствовать войском — и от всюду по гласу его стекаются престарелые воины, юноши и всякого сословия люди, чтоб встать под хоругвию отечества. Ряды страшного ополчения наполняются ратниками; сын становится подле отца, брат подле брата, друг подле друга. И поля Коломенския, назначенные центром для сбора войск, уставлены уже разноцветными шатрами воинов, идущих на брань к Казани. Один ты, беспечный друг, занимаясь только своей любовию, остаешься по сие время покойным; ты ничего не видишь и не слышишь, кроме своей возлюбленной Марии, и, замуравясь как отшельник мира, сидишь в бездействии у себя, или у неё в доме.
— Если ты говоришь истину, вскричал

====page 40====

Александр, вскакивая со стула, то я не буду последним из явившихся в ряды воинства! Ничто не удержит меня здесь. Я сей час же лечу к Микулинскому и вступлю в его ополчение. Нет, я не могу, я не хочу быть хладнокровным зрителем славы моих соотечественников, и желаю разделить ее с ними и все опасности сего решительного и великого предприятия нашего Государя. Нет! одно твое слово, один твой упрек, возжгли пламенник в душе моей и всю кровь мою привели в волнение. Поспешим, поспешим, друг мой, предложить наши услуги и жизнь Царю и Отечеству!
— Я хвалю твое рвение, друг мой, сказал Димитрий Александру. Я столько был уверен в нем и в твоем героизме, что без согласия твоего просил Князя Семеона Микулинского оставить для тебя место в его полку, на что он, знав тебя лично, с радостию согласился. Пойдем, пойдем, Александр! пожнем лавры па полях Казанских, и там соделаем храбро-

====page 41====

стию своею противу неверных имена наши известными в летописях отечества, или падем с оружием в руках под тению печальных кипарисов. Но что будет с твоею нежною, прелестною Мариею? прибавил он. Ах! она не перенесет сей горестной с тобою разлуки, и как нежная роза завянет в весне дней своих!
— Не беспокойся, отвечал Александр; до сего времени я жил с Мариею, как брат с сестрою; ни одно слово о любви не исторглось из уст наших. Хотя сердца наши и понимают друг друга, но мы делаемся немыми о страсти, в нас пылающей слишком три года. Нынешнее положение дел отечества служит для меня верным предчувствием наших в сей войне успехов; а молчание, которое мы до сего времени с Мариею хранили; полезным предзнаменованием; ибо, не знав истинных чувств моих о безмерной к ней любви, она гораздо спокойнее перенесет мою с ней разлуку. Когда-ж мне Бог судит с честию и славою возвратиться из этого похода

====page 42====

в отечество, тогда я откроюсь ей и матери её в моей любви и намерениях; а теперь останусь безмолвен, даже и взирая на её страдания, чтоб тем самым дать ей почувствовать, сколь священные обязанности влекут меня на поле брани, и уверен, что она, имея мужественный характер, первая поощрит меня к сему достохвальному подвигу.
— Славно! бесподобно! вскричал Димитрий, обнимая своего друга. — Теперь решено! мы с тобою уже стали воины и защитники отечества! — И так, для утверждения клятвы посвятить жизнь нашу Царю и Отечеству, прикажи-ка подать по кубку вина, а после пойдем к Князю Микулинскому, и дело будет с концем.
— В ожидании завтрака, ты посиди здесь, пока я оденусь и приведу в порядок дела свои; это не более продолжится одного часа, в которое время ты можешь заняться чем хочешь.
Сказав сие, Александр оставил своего друга и ушел.

====page 43====

Завтрак был подан — и Димитрий сидел уже за столом, как Александр в полном и блестящем вооружении вошел к нему.
— Вот я совсем готов, сказал он своему другу. Видишь, я не долго заставил себя ждать.
Димитрии, смотря с удовольствием на своего друга и любуясь его доспехами, вскочил с своего места и в восхищении вскричал:
— Александр, ты настоящий Марс! Эти прелести юности с мужеством и геройским видом, делают тебя в глазах моих неподражаемым. О! теперь нельзя сомневаться, что Мария так страстно тебя полюбила. Что за лице, что за взор, что за стан, что за поступь!.. Ах! право, я завидую тебе — и боюсь, что бедные Магометанки, забыв строгость Алкорана и обещанный им рай, и даже острые кинжалы своих отцев и мужей, окуют тебя со всех сторон цепями и оставят пленником в Казани!

====page 44====

— Не беспокойся об этом, отвечал с улыбкою Александр. Мария одна владеет и будет до последнего моего вздоха владеть моим сердцем. Оно принадлежит ей по любви, а тебе по дружбе; при том скажу тебе откровенно, что ты в глазах моих гораздо превосходишь меня и видом и изящными талантами. Но оставим эти пустяки, примолвил Александр, а давай-ка выпьем по кубку вина за славу Русского Царя, воинство Христолюбивое и за здоровье будущего нашего начальника, Князя Микулинского.
Окончив сии слова, он налил полные кубки пенистым вином и, опорожнив их вместе с своим другом и порядком позавтракав, немедленно отправились они к Князю Микулинскому, который с радостью и хваля рвение юных друзей, принял Александра в свой полк.
Оттуда они пришли в дом Димитрия, где последний предложил Александру вместе с ним отобедать и провести несколько

====page 45====

часов в дружеских разговорах, на что Всеславской с удовольствием согласился.
После обеда, удалясь в уединенную часть сада, сели они под тенистым деревом, куда Димитрий приказал подать плодов и прохладительных напитков, и начали разговор о походе к Казани, о их лестных надеждах заслужить в сражениях славу, с обещанием во всех опасностях быть неразлучными.
Потом Александр продолжал: 
— Послушай, Димитрий: до сего времени, я тебя никогда не спрашивал, хотя с отрочества мы с тобою знакомы, здешний ли ты урожденец, или нет? Покойный вотчим твой, Федор Андреевич, известный по обширному уму своему и правоте души нашему Царю и всей столице, который с столь нежною заботливостью пекся о твоем воспитании, кажется, и при последних минутах своей жизни думал лишь об одном тебе и о твоем счастии; но при всем том, я не редко замечал на благо-

====page 46====

роднейших чертах лица его великую перемену, и даже на глазах его слезы, когда он смотрел на тебя, занятого каким-нибудь делом. Желательно-б знать, какая тайная грусть тяготила душу твоего почтенного вотчима?
— Очень натуральная, отвечал Димитрий, отирая катящиеся по лицу его слезы, и ты не будешь тому дивиться, когда я скажу тебе, что он никогда не был моим вотчимом, хотя был лучше отца родного, коего смерть, как единственного моего благодетеля, я не перестану оплакивать до гробовой доски.
— Как! Федор Андреевич не был твой вотчим? вскричал с удивлением Александр, устремя на Димитрия свои взоры.
— Да, ответствовал последний. Он не был моим вотчимом, ни даже родственником дальним, но был до кончины своей моим благодетелем, самым нежным благодетелем, который последния минуты жизни

====page 47====

своей посветил моему благополучию. Знай, друг мой, продолжал Димитрий, тяжело вздохнув, что я ничто иное, как безызвестный сирота, сын реки Волхова, где благодетель мой нашел меня на берегу, оставленного горестной судьбе в пеленах и колыбели, в день Св. Димитрия. Жалобный мой вопль привлек его ко мне; он слез с лошади, взял меня в свои объятия, согрел у своей груди, и с той самой минуты, будучи бездетен, поклялся быть мне вместо отца. Он принес меня к своей супруге, добродетельной Елене, и вручил нежным её попечениям, которая, как и он сам, почитала находку эту ниспосланным с небес даром для их утешения и подпоры. Меня звали Димитрием, как в приложенной в пеленах моих записки значилось, что я был крещен и назван этим именем, имея в то время от рождения несколько недель, а Волховским проименован по реке Волхову, где я Дыл найден. 
Благодетели мои, как я выше сказал,

====page 48====

были бездетны, но весьма богаты. Они употребили все попечения, чтоб соделать меня достойным подданным и наследником их богатства. Благодетель мой, урожденец Новгорода, быв там одним из знаменитых и зажиточных бояр, всегда прекословил на вечах против соумышленников посадницы Марфы Борецкой, которая, блистая умом, богатством и хитростью, зажгла дух раздора и ненависти среди Новгородцев к законному Царю, и имея тайные сношения с Королем Польским, чрез брак свой с его сыном намеревалась подчинить ему сию колеблющуюся республику, и иметь важнейшия влияния на коварные свои замыслы и планы, отторгнув Новгород от владения Царя и предав его во власть иноплеменных. Все послы нашего Государя, приезжающие в Новгород с увещательными грамотами, отсылаемы были Борецкою и её соумышленниками назад с оскорблением и дерзновенными отречениями ему повиноваться. Сие пагубное намерение Борецкой влекло к совершенной погибели с

====page 49====

нею вместе й весь Новгород, над коим уже висят перуны, готовые разразиться для его разрушения, — заставили моего благодетеля удалиться из несчастного своего отечества, со всем имением, супругою и со мною, бывшим тогда 12-ти лет от рождения, в Москву, и здесь навсегда основать свое жительство.
По прибытии сюда, супруга моего благодетеля, а моя вторая мать, добродетельная Елена, чрез год, к величайшей его и моей горести, скончалась.
Я не стану описывать тебе нашей печали, слез и отчаяния о её кончине; довольно, если скажу, что с лишением её все веселости, забавы и спокойствие совершенно исчезли из нашего дома.
Благодетель мой, по смерти своей супруги, удвоил ко мне свою любовь, за которую я старался платить всевозможным почтением, послушанием, прилежностью и нежнейшею ласкою, изыскивая все способы утешать его в горестях и рассеявать грусть, которая часто осеняла чело моего

====page 50====

отца и благодетеля. Он, будучи сам хорошо образован, сделался моим наставником и другом; разум мои старался просветить науками, мудрыми советами и примерами, возвысить душу и дать ей пищу, а тело и способности укрепить военными играми и другими трудными занятиями, в чем он совершенный имел успех; ибо все то, что уста его произносили, что изъявляли взоры, почитал я для себя исполнять священным долгом, и тем принося ему несказанные удовольствие и радость, доставил и себе полезные уроки для будущего поведения и повиновения беспрекословно постановленной над нами власти.
Наконец, к величайшему моему злоключению, лишился я и сей единственной моей подпоры. Тоска по супруге, которую он страстно любил, а может быть и тайная грусть по отчизне, которая клонилась к падению, изнурили его душевные и телесные силы, и, повергнув на болезненный одр, приблизили к дверям гроба.

====page 51====

Чувствуя приближающийся конец своей жизни, он велел мне сесть подле своей кровати, обратил на меня нежный и угасающий взор свой, и заключа меня с слезами на глазах в свои объятия, открыл мне, что я не пасынок его, а сын тайны, найденный им в колыбели на берегу реки Волхова, и воспитан им и его покойною супругою вместо сына; что в колыбели найдена небольшая сумма денег, и на шее моей золотой крест и маленькой образ Св. Димитрия такого же металла осыпанные бриллиянтами, при записочке следующего содержания, которую мне в тоже время мой благодетель вручил:
«О! ты, который найдёшь сего невинного младенца на берегу реки Волхова, умоляем тебя всем, что есть свято, принять его под свой покров, быть ему вместо отца и матери, которых жестокия гонения врагов принудили к сему бедственному и ужасному поступку, вверить единственный, первый и нежный плод законного, но тайного союза, твоим попечениям,

====page 52====

для своего и младенца их спасения от явной погибели и смерти! Сохранив дни сего младенца, постарайся внушить ему любовь и почтение к Богу, нас сотворшему, к Царю и Отечеству; а всего более быть добродетельным и твердым к перенесению всех ударов рока. Ему от рождения три недели и два дня; он крещен в Христианскую веру и наречен Димитрием. Приложенная сумма употребится по твоему произволу, а крест и образ пусть останутся навсегда на груди его; может быть сии символы веры откроют его некогда родителям, которые не престанут благословлять нежного сына, ему и его покровителях испрашивать у престола Божия благоденствия, многолетия и всех благ жизни.»
Пораженный таковым открытием, я долго стоял в безмолвии у постели моего благодетеля неподвижным; наконец слезы полились из глаз моих ручьями; я повергся на колени пред моим бдагодъте-

====page 53====

лем и в чувствительнейших словах изъявлял ему мою признательность за все его милости и подъятые обо мн попечения. Он велел мне встать, вторично сжал меня в своих объятиях и сказал: «Ты мне и покойной жене моей уже заплатил за сии труды и попечения; мы в тебе видели нежного и почтительного сына, достойного нашей привязанности и любви; ты оправдал их своим прилежанием и успехами в данном тебе нами воспитании и наставлениях. Теперь я умираю спокоен, с полною в душе удовольствия, с верою и надеждою на Бога, что Он за прекрасную твою душу и добродетели тебя не оставит без покрова и подпоры; и если ты всегда будешь вести себя так, как теперь, то никогда не погибнешь в вихре пороков. Будь честен, справедлив, искренен, почтителен; убегай развратных обществ непостоянных людей, и бойся заразиться ядом их ласкательств, сладострастных вожделений и азартных игр». — После сего он благословил меня, и тихии Ангел

====page 54====

смерти оставил его бездыханным на моих руках.
Ты знаешь, друг мой, продолжал Димитрий, ибо ты был до смерти моего благодетеля и после оной со мною неразлучен, как я страдал, от невозвратной этой потери. Твоим нежным и дружеским попечениям обязан я возвращением моей жизни и спасен от ужасного отчаяния.
Я нашел по выздоровлении моем, присовокупил Димитрий, законный акт завещания моего благодетеля, которым он утвердил за мною все движимое и недвижимое имение, ибо он и супруга его были безродны. Вот все, что ты хотел знать о моем происхождении, примолвил Димитрий, окончив тем свою повесть.
— Ну, как мы с тобою оба сироты, сказал Александр Димитрию, так будем же с этого часа братьями. Пусть одни желания, одни занятия и подвиги провождают нас на военном поприще и в течении всей нашей жизни; поклянемся сохранить до гро-

====page 55====

ба союз тесной дружбы, быть неразлучными всегда, и если кто из нас первый изменит сей клятве, другому изобличать в таковом низком поступке; а если кто отступит от стези добродетели и чести, другому стараться обращать на истинный путь, и быть всегда ни по словам, но по делу братьями.
Димитрий принял охотно сие предложение друга своего, и они произнесли оба торжественную в том клятву.
— Теперь, когда я удовлетворен твоим повествованием о рождении твоем, сказал Александр Димитрию, то еще любопытствую знать: неужели ты до сего времени сохранил свою свободу и ни кого еще не любил? Если же ты станешь утверждать, что никогда не был влюблен, то, прости мне, я тебе не поверю; ибо твой прекрасный вид, твоя чувствительность, твои таланты, все рождает во мне сомнение.
— Мне бы было непростительно, отвечал Димитрий, если бы я столь был неоткровенен с моим другом и братом, и сказал, что никогда не любил; к несчастию, сомнение твое

====page 56====

справедливо. Прекрасная и юная София, дочь почтенного воина, которую я увидел в церкви, обворожила мои взоры и соделала своим невольником, наложив на меня тягостные оковы. С той минуты образ красавицы, глубоко врезанный в мое сердце, всюду следует за мною и не дает мне покою ни днем, ни ночью. София есть точный идеал твоей Марии, и если ты когда нибудь ее увидишь, то верно согласишься с моими словами. Доктор Ридгер, которого ты знаешь, человек с честнейшими правилами, знаниями и умом, друг покойного моего благодетеля, коего он пользовал в последней болезни, который любит меня с родительскою нежностию, — первый сделался поверенным моего сердца, и как давно знакомый с родителями Софии, ввел меня в их дом с отличною рекомендациею, где я был весьма хорошо принят, и где, увидев во всем блеске прелестей Софию, еще более пленился ею и её отличными талантами, и умом, образованным матерью иностранкою из француженок, которая,

====page 57====

привезенная в Россию своим отцом, по смерти его вышла замуж за отца Софии.
Близок уже был день моего счастия и надежд, для объяснения и предложения о брак с Софиею её родителям, как вдруг непредвидимые происшествия, случившиеся по имению, моими благодетелями мн завещанным, надолго меня отлучили, как тебе уже известно, из Москвы; а теперь ударил час, может быть, вечной моей с нею разлуки! Глас Государя и Отечества призывает меня к военным подвигам для спасения Христиан, страдающих в оковах у неверных. Теперь, следуя твоему примеру, не хочу уже открытием чувств моих содълать несчастною свою возлюбленную; пусть она остается до времени спокойною и не знает, что я ее обожаю и дышу лишь ею одною. Завтрашний день с восходом солнца воинство Московское двинется из стен столицы к Коломне, и потому надобно нам приготовиться к сему дальнему походу. Ты завтра пораньше утром заедешь ко

====page 58====

мне позавтракать, и мы после сего отправимся в свой полк.
— Хорошо, примолвил Александр, вставая с своего места, обнял своего друга и, простясь с ним, возвратился в свой дом.
Нежная и прелестная Мария, узнав о роковой минуте разлуки с своим возлюбленным, едва не лишилась от отчаяния жизни. Она упала, в жестокий обморок, продолжавшийся два часа; но когда очувствовалась, то увидела у кровати своей стоящего Александра на коленях, коего блистательные доспехи и геройский вид еще более соделади в глазах её драгоценным.
— Александр! воскликнула отчаянным голосом Мария, и так ты нас оставляешь и предаешь твою Марию вечным слезам и отчаянию?.. О Боже! Боже мой! повторяла она рыдая, и упала лицем на свои подушки.
— Мария! прелестная Мария! сказал тихо Александр своей возлюбленной, накло-

====page 59====

нясь к ней, успокойся! Бог видит мое сердце, и то, сколь мне прискорбно оставить тебя в решительную сию минуту; но рассуди сама, могу ли я быть хладнокровным зрителем славы или погибели моих соотечественников, когда вся Россия ополчается противу неверных, когда глас юного Царя нашего призывает верных сынов отечества на достославный сей подвиг, когда обремененные ранами и летами старцы берут в дрожащия свои руки оружие и спешат вступить в ряды воинов, идущих на брань противу неверных? А я, будучи во всем цвете юности и здоровья, рожденный с такою душею, которая жаждет славы и опасностей на поле брани, останусь здесь в бездействии!.. Можешь ли ты спокойно смотреть на твоего друга, когда он, покрытый стыдом от своих товарищей, имеющих право упрекать его в трусости и совершенном бесчувствии к благам отечества, явится пред твои взоры? О, нет! зная твое сердце, я уверен, что ты первая пренебрегла бы мною и потеря-

====page 60====

ла то уважение и любовь ко мне, которые я заслужил моими слабыми услугами, и которая увеличится, когда я возвращусь покрытый лаврами из похода Казанского!.. Тогда, если ты, Мария, равные со мною питаешь чувства, тогда Александр будет тебе принадлежать навеки; а теперь позволь исполнить мне священный долг моей обязанности, и своим отчаянием не туши геройского огня в душе и сердце, тебе до гроба преданных. Будь тверда, и докажи мне, что любовь твоя равна моей; будь тою героинею, которою я старался тебя сделать, обучая военному искусству; реши судьбу мою и скажи мне с мужеством — прости!
Мария, сколько огорченная разлукою с Александром, столько же и восхищенная открытием его сокровенных чувств души, стремительно вскочила с своей постели и вскричала: «Иди, любезный Александр! иди пожинать лавры на полях Казанских и возвратись к нам героем, и тем, чем теперь есть — другом нашего семейства, и...»

====page 61====

Не докончив, она потупила свои взоры и, пламенея в лице, замолкла.
Обрадованный столь мужественным поступком и вырвавшемся признанием из уст Марии, Александр в восхищении поцеловал её руку, нежно пожал ее и неприметным образом надел ей на палец золотой, осыпанный бриллиянтами, перстень с его портретом. Потом простился с её матерью, равно со своими и их служителями, которые с искренними молениями и благословениями его провожали. Вышед на крыльце, он сел на подведенного ему оруженосцем коня багатырского и, подобно молнии, скрылся с широкого двора. — Мария, стоя за воротами своего дома, долго смотрела в след удаляющагося своего друга, у которого багряного цвета перья на шеломе развеваясь в воздухе и блистающая от лучей восходящего солнца броня, представляли его в образце бога войны, текущего на поражение супостатов. Скоро потеряла она его из виду — и не в силах вмещать болъе в груди своей горести и

====page 62====

отчаяния, с томным стенанием без чувств упала на руки окружающих ее девушек, которые с сердечным сокрушением отнесли Марию в её комнату и положили на постель.
Между тем Александр с Димитрием, провожаемые многочисленною свитою своих оруженосцев, вступили в волнующиеся ряды своего полка, где прелестный цвет юности, перемешанный с заслуженными воинами, составляли отборнейшее ополчение под начальством Алкида Русских сил, Князя Семеона Микулинского. Оно в то же время выступило из стен Московских для соединения с главным отрядом.
Два наших героя, Александр и Димитрий, часто обращая свои взоры на осиротевшую столицу, где остались в одиночестве предметы их любви и желаний, поглядывали в молчании друг на друга; когда же златые куполы и кресты церквей сокрылись в сизой отдаленности, то они, пожав один у другого руку, томно вздох-

====page 63====

нули и как бы по сигналу в один голос сказали: «Все кончено!.. Прощайте!»
Грозное Российское воинство, разделенное, для удобности продовольствия в пути, на две части, выступило в поход 3-го Іюля 1552 года, и следовало чрез Муром и Рязань к стенам Казани.
Многия боярския дети, недовольные сим походом, начали роптать, что в пути сем голод, жажда и зной изнуряют их силы, а под стенами Казани ожидает лютая смерть от руки неверных. Государь, уведомленный о таких неприятностях, велел всех таковых переписать и отделить от воинства, с позволением возвратиться в свои домы. «Я не хочу, сказал он, иметь с этом предприятии слабых жен; но мужей, которые, любя свое отечество и славу, должны за него подвизаться, быв уверены, что я буду и по смерти их пещись о их семействах с отеческою заботливостию». Таким примером и словами пристыженные дети боярския, в один голос закричали, что они готовы

====page 64====

идти к Казани и за Царя и Отечество положить живот свой.
19-го Августа того же года, Государь, с 150,000 воинов, стоял уже на луговой стороне Волги, а 23-го Августа Российское воинство облегло гордую Казань. Солнце, в полном блеск восходя на горизонт, осветило стены сего града в глазах Іоанна; он дал знак, и полки стали, ударили в бубны и заиграли на трубах, распустили знамена и святую хоругвь, на коей изображался Іисус, а на верху водружен был животворящий крест, бывший на Дону с Великим Князем Димитрием Іоанновичем. Царь и все воеводы сошли с коней. Отпели молебен, и Государь произнес речь к войску: ободрял его к великим подвигам, славил героев, которые падут за веру, и именем всей России клялся, что вдовы и сироты будут призрены и успокоены отечеством; наконец обрекал себя на смерть, если то нужно, для победы и торжества Христиан.
По повелению его, 7,000 стрельцов и пе

====page 65====

ших казаков по наведенному мосту перешли тинистый Булак. Город казался необитаемым: в нем была страшная тишина, подобная штилю па мор, бывающему для мореходцев предвестником ужасной бури. Вдруг раздался шум и крик; со скрыпом отворились вороты, и 15,000 Татар, конных и пеших, устремились из города на стрельцев, расстроили, сломили их и обратили в бегство; но юные Князья Шемякин и Троекуров, остановя Российских ратников, сомкнули их в ряды и с быстротою молнии ударив на неверных, множество из них побили, взяли в плен, а прочих гнали даже до самых стен градских, где они, вбежав в город и заперев вороты, скрылись.
Вот первый подвиг Россиян, ознаменованный их храбростью и единодушием; ибо они, не имея коней, стояли против неверных грудью — и победили.
Но да простят меня мои читатели, если я, как писавший роман, а не историю, не

====page 66====

буду в делах сей достопамятной осады распространяться, что было бы здесь совсем не у места; ибо многия изданные сочинения подробно оную и все подвиги героев, там себя прославивших, объясняют; а я только слегка коснусь до дел и подвигов героев моего романа, там бывших, и то со временем, чтоб связь моего романа не развлекалась постороннею материею, и дабы показать читателям достоинства выведенных мною на сцену героев; а теперь обращаюсь с моим повествованием к оставленным в Москве, чтоб показать читателям происшедшее во время отсутствия друзей наших в доме Марии.
Эга прелестная девица, при всей твердости своего характера, не могла равнодушно перенести разлуки с нежным предметом своей страсти. Часто, уединяясь в высокий свой терем, она проливала там обильные слезы; или, удалясь в свой прекрасный сад, садилась в тех местах, где она сиживала с Александром и наслаждалась сладчайшими минутами своего блаженства. Каждое

====page 67====

деревцо, каждый цветочик, посаженные рукою её возлюбленного, напоминали ей того, с кем она разлучена великим пространством; томные горлицы, унылые кукушки, как будто разделяя с нею её горесть, повторяли её стенания. Сенные девушки, любящия ее сердечно, выдумывали разные игры и затеи, чтоб развеселить ее: составляли хороводы, пляски, пели песни, изобретали различные забавы, плели для нее веночки, венчали ими как свою царицу; но мало во всем этом имели успеха. Редко, и то принужденная, показывалась на устах её улыбка. Она лучше любила уединение, где могла молиться о своем друге.
Мать Марии, ни мало не подозревая дочь свою в тайной страсти к Александру, полагала, что привычка Марии быть всегда вместе с Александром с удовольствием учиться у него разным наукам и слушать его приятные разговоры, есть единственная причина её грусти, но которая может быть развлечена прогулками и другими

====page 68====

занятиями; а потому часто с нею езжала или ходила пешком по прелестным окрестностям Московским, а иногда предпринимала путешествия для богомолья в близь лежащия от столицы места, и совершенно таковым благоразумным развлечением успела рассеять меланхолию своей дочери и, хотя на время, прогнать печаль из души чувствительной Марии.
Различные перемены предметов, виденных Мариею во время частых путешествий, в особенности пустыни иноков, которые она посещала; дикия местоположения, горы и леса, наполненные птичками, дикими плодами, ягодами и грибами, которые она любила собирать с своими девушками, а часто и для компании с Александром, который для её удовольствия лазил по деревьям, ставил западни и силки, и ловил для нее птичик, за коими ходила Мария с нежною попечительностию, — возвратили ей прежнюю веселость и прелестный цвет лица её, который поблек было от тайной грусти, ею во внутренности сердца питаемой,

====page 69====

чем она и обрадовала мать свою; но не надолго, что последствие сей повести покажет.
Несчастное происшествие, случившееся на другой день по осаде Казани, когда от страшной бури все суда Российския, нагруженные запасами, потонули в Волге, все бывшее там наше войко повергло в отчаяние и ужас. Многие думали, что такое несчастие принудит войска наши со стыдом удалиться от стен Казанских, совсем не воображая, чтоб юный Царь Іоанн, иначе мысливший, решился зимовать под сим городом, послав в Свияжск и Москву за съестными припасами, за теплою одеждою и серебром — и, не совершив своего великого предприятия, от стен Казанских не удаляться.
Молва, в Москве и во всей России распространившаяся о постигшем несчастий Российския суда, и о намерениях Царя, не взяв Казани, не отступать от нее, достигла вскоре и до слуха Марии, которая, предполагая чрез то долговременную с своим возлюб-

====page 70====

ленным разлуку, впала сначала в ужасное отчаяние; но размыслив, что этим ни себе, ни другу своему не принесет пользы, кром одной горести и томительных мучений, испытывая свои силы к перенесению великих трудов, решилась, если еще надолго продолжится отсутствие её любовника и новые слухи подтвердят это, привести задуманное ею намерение в действие, которое ускорилось совсем неожиданным происшествием.
В это время один из знатных детей боярских, по имени Ипполит, юноша изобилующий великим богатством, хорошо образованный, но гордый, тщеславный и с душею не способною вмещать в себе нежных чувствований любви и дружбы, увидев Марию, пленился её красотою, и найдя случай чрез знакомых матери Марии взойти в дом их и познакомиться, без согласия Марии, в самом скором времени предложил её матери о браке с Мариею и просил её на то согласия, предполагая, что последняя сле-

====page 71====

по должна повиноваться воле и приказаниям своей родительницы.
Сей гордый поступок Ипполита, который не мог сделать на сердце Марии ни малого впечатления, ибо в нем обитал образ для нее обожаемый, еще более увеличив в ней отвращение к сему юноше, заставил ее решиться к последнему предприятию, давно уже ею задуманному.
Мать Марии, как свойственно всем матерям, жившим в большом кругу общества, среди роскошной столицы, чувствуя несколько расстроенное, большое прежде сего, богатство, по случаю упомянутого нами выше пожара; а притом гордясь быть в сродстве с знатною и богатою фамилиею жениха её дочери, с радостию на предложение Ипполита согласилась, и по уходе его с восторгом объявила Марии, что луч неожидаемого для нее блаженства просиял, и Іпполит, богатый, знатный, образованный и прекрасный юноша, которого она ей представляла, требует руки её, и что она совершенно будучи уверена в её согласии и

====page 72====

послушании, дала ему на сие слово; но как она удивилась, когда Мария, выслушав её предложение, со слезами поверглась к ногам её, умоляла не делать ее чрез такой ненавистный союз несчастною, и что она не властна уже сама располагать своим сердцем, которое принадлежит отсутствующему её другу, их благодетелю, Александру Всеславскому, коему клялась она быть до гроба верною.
Мать Марии, приведенная словами дочери в крайнее негодование, возразила: «Я не хочу слушать пустых твоих представлений, и требую полного повиновения моей воле; в противном случае, я употреблю материнскую власть, чтоб принудить тебя к союзу, доставляющему нам честь, знатность и богатство.»
— Все эти пустые титла и сокровища не могут сделать меня счастливою, сказала Мария, проливая источники слез. Я еще раз умоляю у ног ваших, отменить ваше намерение, которое повергнет меня в жесточай-

====page 73====

шее мучение и безвременно доведет меня до могилы!
— Слово мое свято, возразила мать Марии, и ни жалобы твои, ни слезы не могут переменить его; я дала его, и требую повиновения без всяких возражений и отлагательств. Если бы подлинно, продолжала опа, Александр имел намерение на тебе жениться, то много имел времени со мною об этом объясниться; к тому же этот поход и опасное намерение покорить Казань, уже не в первый раз предпринимаются, и Русские со стыдом удалятся от стен этого города. Надобно думать, что и ныне произойдет тоже, если не хуже. Я даже сомневаюсь, чтоб Александр возвратился оттуда; а хотя бы это и случилось, то его неблагородный поступок скрывать страсть свою к тебе, ясно мне показывает одну неприличность его поведения, чтоб только внушить молодой и неопытной девице страсть, не освященную еще согласием матери. А потому забудь это бессмысленное предложение дерзского молодого человека, старающагося только привлечь 
Часть I, 3

====page 74====

к себе твое сердце, и потом, не сдержа своего слова и обещания, повергнуть тебя и мать твою в жестокое отчаяние, а может быть и в самую могилу! Союз, тебе ныне мною предлагаемый, обезпечит тебя навсегда от подобных ветреных мужчин, соделает тебя счастливою и доставит мне при старости лет отраду, утешение и подпору, которые я могу иметь в тебе с супругом твоим и в будущих ваших детях.
— Если все милости и благодеяния, Александром нам оказанные, отвечала Мария, не могли до сего времени доказать вам, матушка, благороднейшия чувства души его, и заставить вас о нем иметь столь оскорбительное мнение, и почитать искренния его намерения с дурной стороны, так можете ли вы быть уверены в добродетели предлагаемого вами мне жениха, которого вы только знаете несколько дней, да и то по одной наружности, тогда как мы знаем уже Александра несколько лет. Рассмотрите беспристрастно их обоих, и

====page 75====

вы увидите, сколько превосходства пред Ипполитом имеет Александр; следовательно, полюбя в душ моей человека, достойнейшего всех почестей и славы, и уважаемого не по богатству и знатности рода, но по отличным его добродетелям и уму, могу ли я истребить обожаемый образ из сердца моего, который владеет всеми моими чувствами? Он, или никто не может составить моего счастия; Александр, или никто не будет моим супругом! Вот мой ответ. Теперь извольте делать со мною, что вам угодно. Но я, сохраняя к нему любовь и священную клятву, до гроба буду ему верною.
Столь решительный ответ Марии наполнил гневом мать её, которая была очень вспыльчива.
— Прочь с глас моих, недостойная дочь! вскричала она, толкая ногою стоявшую пред нею на коленях Марию. Прочь! доколе ты не исполнишь желания твоей матери!.. Два дня даю тебе срока па размышление, избирать

====page 76====

одно из двух, союз с Ипполитом, или монастырь!
Мария, видя столь раздраженною мать свою, еще несколько минут старалась умилостивить ее слезами и молениями, но как она час-от-часу более приходила в гнев и требовала непременно повиновения её воле, то несчастная, встав, обратилась к образу Богоматери и, прижав с прискорбием свои руки к груди, рыдая, произнесла сии слова: «Тебя призываю в свидетельницы и покров, родшая Бога, и поставляю судиею между мною и виновницею дней моих! Даруй мне крепость и терпение перенесть горькую мою участь, а ей внуши чувства сострадания и любви к несчастной её дочери!» Потом, обратясь к своей матери: «Вы произнесли свой для меня приговор, сказала она, проливая слезы; я чту его для себя священным, и не могши разлюбить Александра и быть супругою Ипполита, избираю для моего успокоения и надежд на милосердие Божие, предлагаемое вами мне убежище — монастырь!»

====page 77====

— Не думаешь ли ты, дерзская девчонка! возразила мать Марии, что в продолжении твоего в монастыре искуса ты выиграешь время, ожидая твоего любезного Александра в Москву, который может похитить тебя из стен монастыря и, вопреки моей воле и желания, вступить с тобою в брак?.. Если так, то ты весьма обманываешься. Он даже не будет знать и места, где ты будешь заключена; а если бы сверх чаяния и открыл твое убежище и захотел тебя извлечь из оного, то я подвергну его всей строгости духовных и гражданских законов, а тебя еще жесточае накажу.
— Довольно! сказала Мария; довольно, матушка! Александр за оказанное добро уже вами награжден, хоть не делом, так по-крайней-мере благим вашим намерением. Но умоляю вас, оставьте сего благороднейшего человека в покое, и излейте весь ваш гнев на дочь вашу, над коей вы имеете полную власть. Пусть я одна

====page 78====

вытерплю все страдания и мучения, вами мне назначенные, но только пощадите его!
— О! ты сей час же это испытаешь, непослушная дочь! вскричала мать Марии, еще более приведенная упреком в раздражение. — Эй! пошлите Мироновну! (Ключница входит). Я имею причину быть недовольною моею дочерью, сказала она ключнице, и потому назначаю для нее комнату, которая окнами в сад; а потому приказываю тебе иметь над нею строжайший надзор, никуда без позволения моего ее не выпускать ни на шаг из комнаты, ничего не давать, кроме ломтя хлеба и кружки воды для пропитания. За неисполнение же моего приказания, ты будешь жестоко наказана. Слушай, исполняй и никому ни слова. — А ты, сказала она, обращаясь к Марии, с сей минуты лишаешься своей свободы, и если чрез два дня не сделаешься послушною моей воле, то будь в готовности отправиться в назначенное мною для тебя убежище.
Мария хотела опять повергнуться к ногам своей матери, чтоб ее умилостивить,

====page 79====

но та, оттолкнув ее с гневом, вышла из комнаты.
— Что это произошло между вами, боярышня, с матушкою вашею? спросила, утирая слезы, ключница. Ведь этого ни коли еще не бывало! Верно чем нинаесть, да больно ее вы разогорчили, — вишь она и рвет и мечет! Ах! Боже! Боже мой! до чего я дожила, бедная! Быть у моего сокровища караульщицей!.. Да как это можно?.. И чтоб только давать хлеб, да воду этакому нежному птенцу!.. Нешто уморить она хочет тебя с голоду?.. Нет, уж этого-то не будет!
— Перестань, Мироновна; мне и без того грустно, сказала Мария. Пойдем в ту комнату, которую мне матушка назначила темницею. Я едва стою на ногах; мне нужен покой. Пойдем!
Мироновна помогла Марии дойти до её темницы, положила ее на бывшую там постель и, пожелав ей утешения, с низким поклоном вышла. По приказанию

====page 80====

старой госпожи своей, снаружи заперла дверь комнаты замком.
Юная и прекрасная паша пленница, оставленная одна самой себе, предалась горестному отчанию и слезам; но размысля наконец, что власть её матери, раздраженной против нее и Александра, может навеки ее с ним разлучить, и даже принудить вступить в ненавистный ей с Ипполитом союз, приняла самое решительное и отчаянное намерение, оставя дом родительской, бежать и соединиться с своим возлюбленным под стенами Казани.
Столь дерзновенный поступок восьмнадцати-летней девицы верно удивит моих читательниц, которые представят, сколь неимоверно, и даже опасно, совершить столь дальний путь чрез неизвестные места, леса дремучие и знойные степи, без покрова и провожатого, в место, где горит кровавая брань, где каждую минуту в пути может юная героиня подвергнуться всем злоключениям, всем напастям па каждом шагу её и по-

====page 81====

гибнуть. И точно, опасения их будут справедливы; но если кто испытал силу любовной страсти и отчаяния, тот не будет удивляться предприятию моей героини, рожденной с твердым характером и мужеством к перенесению величайших трудностей и нужд в пути, удвоенных обучением военных эволюций к защит себя в случае какого-либо нападения, а более всего зараженной самою пламенною любовию к предмету, без которого она не могла жить, и видевшей в глазах своих две ужасные крайности: вступить в ненавистный союз с человеком, коего она не могла терпеть, или быть во цвете лет постриженной против воли и желаний в монастыре. Итак Мария решилась бежать, и исполнила с успехом свое намерение, что мы вскоре увидим.
В бытность Александра в Москве подарено им Марии рыцарское одеяние и доспехи, об чем мы в начале сего романа упомянули, которое как будто нарочно находилось в сей комнате. Это обрадовало

====page 82====

Марию и еще более поощрило к совершению задуманного ею предприятия. Вскочив с кровати, на которой.она лежала, подбежала она к окну и измерила глазами его высоту. К счастию, окно было невысоко от земли, и железная его решетка была отперта. Мария, обрадуясь сему еще более, изготовила все нужное к своему побегу. Денег, которые она всегда имела для вспоможения бедным, и драгоценных вещей, найденных ею в кладовой, достаточно было для пути. После сего она села и написала к матери сии строки. 
Дражайшая родительница!
«С душевным прискорбием я оставляю вас, и кров, под коим я наслаждалась до «сего времени вашею нежностию, где почувствовала силу пламенной страсти к достойнейшему человеку, с коим я разлучена теперь навеки, и где из уст ваших услыхала горестный для меня приговор, вступить в брак с ненавистным мне

====page 83====

Ипполитом, или погребсти цветущие дни моего бытия в мрачных стенах монастыря. Не имея духу исполнить ваши приказания и соделать себя чрез-то злополучною, как равно и вступить в монастырь не имея сердечного желания, от куда вы имели бы власть исторгнув меня и соединить с назначаемым вами женихом, коего я не могу любить, — решилась сокрыться, может быть, навеки от очей ваших и в отдалении от вас окончить дни мои в таком месте, где буду разлучена я с теми, коих не престану любить и оплакивать. Не проклинайте несчастной вашей дочери и не употребляйте мер к моему открытию: последнее будет бесполезно. Простите! Целую ваши руки и у ног ваших прошу прощения». 
Мария. 
Окончив сию записку, она оставила ее па столе; после чего пала пред образом Спасителя и со слезами молила Его спасти мать её от отчаяния, укротить гнев её и

====page 84====

благословить предпринятый ею путь. При наступлении ночи, связав две простыни, прикрепила их к железной решетке, спустила свое вооружение, надела на себя военную одежду и легкую броню, и помолясь еще Спасителю, благополучно и без всякого шума спустилась в сад, взяла свое оружие и, споспешно перейдя сад, вышла на широкой двор. Приближась к воротам, приказала привратнику отпереть их.
Сначала привратник не узнал Марию и, при виде воина, с робостию вскочил с своего места, на котором он сидя дремал, и с удивлением смотрел на нее неподвижно; но когда она его ободрила словами, что ему бояться ее нечего, то он, узнав по голосу свою барышню, спросил:
— Куда она так поздно хочет идти, и притом одна?
— Я хочу попугать также, как испугала тебя, одну мою подругу, которая спорила со мной, что ничего в свете не боится,

====page 85====

и уличив ее в противном, скоро возвращусь назад, ответствовала Мария, присовокупив, чтоб он был на счет её спокоен, и ни одному человеку не сказывал о ночной её прогулке. Причем сунула ему в руку серебряную монету, в отпертую им калитку вышла на улицу, сказав привратнику тихо: прощай! и как молния исчезла из глаз привратника.
Счастливый путь тебе, прекрасная беглянка! лети на крыльях любви к твоему нежному другу и любовнику, и осеняемая покровом Бога, достигни цели твоих желаний! Да руководствует в пути твоем тебя Ангел твой хранитель и, покрывая тебя своею эгидою, защитит и сохранит тебя от язв убийц и стрел вражиих, и приведет в желаемое пристанище! А мы на минуту заглянем в твой родной кров и посмотрит, что в нем произошло по уходе твоем.
На другой день, по уходе Марии, часу в десятом утра, тюремная её надзирательница, Мироновна, соблюдая в точности строгия

====page 86====

приказания своей старой госпожи, взяв белый хлеб и, вместо воды, кружку сливок, пришла к темнице своей пленницы, отперла замок, растворила дверь, взошла в комнату и осматривала все углы оной; но Марии не видала. «Боярышня! кликала она Марию, добрая боярышня! где ты?» Но не получив ответа, остолбенела на месте, — и дрожь пробежала по всем её членам. «С нами крестная сила!» сказала она, крестясь, и начала везде искать Марию, но не нашед ее, завыла белугою. «О! горе, горе мне грешной! куда она девалась? как я скажу старой боярыне и какое принесу оправдание? — Нет, говорила она потом сама себе, она где нибудь в доме; куда ей, матушке моей, взлелеянной мною, уйти? Она верно хотела подшутить надо мною, старухою, и нарочно где нибудь спряталась. Да ведь ключь-то был у меня; разве у сонной кто нибудь его вынул из кармана, отпер замок и выпустил ее отсюда, а после опять ключь мне положил в карман... Да кому же? ведь кроме старой боярыни и

====page 87====

меня никто не знает, что боярышня-то под гневом у матери и была здесь заперта?» — Подходит к окну и видит мотающиеся простыни. «Вот-те на! видно пташка-то слетела в любимый свой сад!.. Побегу туда и упрошу ее сюда возвратиться, а то матушка её, узнав о том, меня задерет батогами!»
Так думала и говорила сама с собою Мироновна, и вышед из комнаты, заперла опять замком двери, обегала весь дом, весь сад, но не нашла своей пленницы. Тут-то судорожные движения начали корчить старуху в дугу — и отчаяние её столь было велико, что она решилась самоубийством прекратить жизнь свою.
Такое пагубное намерение старой ключницы легко бы могло быть произведено в действие, если-б, для спасения её, Иван, садовник, бывший в это время в саду, не подоспел. Увидев, что ключница уже надевала петлю на свою шею, подбежал к ней стремительно, схватил ее поперег и, сняв с подмостков, поставил на землю.

====page 88====

— Что ты это вздумала, старая хрычовка! вскричал он ключниц, смотревшей на него неподвижно и бледной как мертвец. Какая беда принудила тебя принять такое ужасное намерение? Если ты что нинаесть утратила, то этому горю еще можно помочь. Что вылупила на меня свои бельмы-то! Али стала глуха, старая беззаконница? — Ну, бай что ли, а то ведь я опять вздерну на яблоню, которую ты хотела опоганить своею смертью?
— Ах! Архипыч! сжалься надо мною! сказала ключница, проливая слезы. Я погибаю! Трата моя так велика, что мне не взмилился белый свет! Ах! где я найду потерянное сокровище, вверенное моему надзору? Что со мною, с окаянною грешницею, теперь будет?..
— И впрямь, ты окаянная старушонка, сказал Иван: от тебя весь сыр бор горит в дому-то. Твои ябеды старой боярыне и меня подвели безвинно под батожья: я еще этого не забыл; и еслиб не боялся Бога, то не вынул бы тебя из

====page 89====

петли: пускай бы ты моталась на этой яблоня и, вместо чучелы, отгоняла хищных птиц, пожирающих здесь прекрасные плоды. Да вишь нелегкая-то тебя угораздила избрать самую лучшую яблоню для своей поганой смерти! Кабы ты удавилась на осине, или другом каком бесплодном дереве, то уж так бы и быть; а то на лучшей и прекрасной яблоне, за которою я ухаживаю уже два года, как за родною матерью!
— Бог с тобою, Архипыч! сказала ему ключница; уж как ты меня не поносиш бедную и несчастную старуху, а все напрасно.
— Как бы не напрасно! возразил Иван. Кто, по милости твоей, остался не дран в нашем доме? Ведь от тебя никому нет житья. Ты все дрязги-то напеваешь в уши старой боярыне! И кабы не матушка наша боярышня Мария за нас отстаивала, то хоть беги все из дому и бросься в Москву реку.

====page 90====

— Теперь кто-то будет за вас бить челом у старой боярыни? Уж сокровища-то нашего не стало! сказала ключница, и, упав на землю, начала на себе драть волосы, плакать и стонать.
— Как не стало! вскричал, весь побледнев, Иван, Да где-ж наша боярышня?.. Разве она умерла?.. Говори скорей, старая ведьма! кричал Иван, тормоша Мироновну; или я тебя припугну порядком!
— Ах, Архипыч! отвечала старуха, становясь на колени перед ним, пощади ты мою старость, мои дряхлые кости, и не тормоши меня! ведь я такой же человек, как и ты.
— Гм! человек! Ан врешь, ты не человек, а домовая кикимора, которая все ставит вверх дном, и от которой не отойдешь ни крестом, ни пестом! сказал Иван, подымая Мироновну. Ну, да пусть по твоему, ты человек, хоть в этом я и сомневаюсь; а коли ты подлинно носишь вид человеческой и есть в тебе душа, так

====page 91====

мало тобою уважаемая, то ты должна сию же минуту мне донести без лжи, что с нашею доброю боярышнею-то повстречалось?
— Матушка, не знаю почему, разгневалась на нее; заперла ее в ту комнату, что окнами в сад, велела мне за нею строго смотреть и не давать ничего более, кроме ломтя хлеба и кружки воды.
— И ты осмелилась это сделать, старая негодяйка! вскричал Иван... Ну, так напрасно-ж я тебя вынул из петли! Кабы да я это знал, то еще привязал бы к ногам камень, чтобы ты скорее удавилась.
— Безбожник! и тебе не грешно так надо мною ругаться? сказала, опять заплакав, Мироновна. Ведь я не так зла, как ты думаешь, и сего-дня понесла к ней целый белый хлеб, а вместо воды кружку сливок.
— Ну, так прости же меня, старая чучела, моя неугомонная кукушечка! а я ведь

====page 92====

гадал, что ты этого не сделала. И так боярышня хорошо покушала?
— Да кому было кушать-то, отвечала Мироновна, рыдая: пташечка-то из клеточки улетела! Боярышня-то сгинула и нивесть куда. Уж я ее шукала, шукала, с ног сбилась, ио нигде не нашла.
Садовник, как громом пораженный, стоял неподвижно, устремя на ключницу блуждающие свои взоры.
— Не нашла!.. ворчал он несколько раз себе под нос. — Да это дело негоже, сказал он Мироновне, и если ты говоришь вправду, то и я не хочу более жит на белом свете.
— Видит Бог, что я не лгу, Архипыч! отвечала Мироновна; и вестимо не для чего жить нам с тобою, коли нашей прекрасной ягодки не стало. — Ах! родимая, родимая моя пташечка! куда ты от меня горькой улетела? Оставила ты свою старую нянюшку, лелеявшую тебя па руках своих! — И меня покинула, лелеявшего цветы

====page 93====

твои! сказал, отирая слезы, садовник. Кто без тебя похвалит их, кто нарвет их и венки навьет, кто мне даст за труд чару зелена вина?.. Эх! боярышня, боярышня! распорола ты мою белую грудь и пронзила стрелой ретиво сердце! Не видать нам без тебя здесь красных дней! — Ну, Мироновна, прибавил он, побежим еще искать ее; а если не найдем, так я знаю что делать.
Они опять начали везде бегать и искать Марию, но нигде ее не нашли.
— Постой тут, Мироновна, сказал Архипыч ключнице, а я спрошу кума Филимоныча, не вышла ли боярышня куда нибудь в вороты.
Садовник подходит к привратнику и говорит:
— Здорово, кум! не проходила ли мимо тебя боярышня наша, Мария Никитишна?
— Нет-ста! отвечал Филимоныч, а тобы я ее видел.
— Да может быть ты спал, как она пролетела мимо тебя? сказал Иван.

====page 94====

— Да ведь не всем так доводится дрыхнуть, как тебе, кум! отвечал рассердившись от его упрека привратник.
— Ну, вот уж ты и понес ахинею! сказал садовник, трепля по плечу Филимоныча; разве уж и пошутить с тобою по кумовству нельзя?
— Да и впрямь нельзя, отвечал привратник. Ты не забудь, что я воспринимал у тебя детей — и ты обязан меня уважать и почитать.
— Как ёлку на кабане! возразил смеясь садовник. Дело, кум, дело! Но шутки в сторону. Давай, помиримся!
Берет его за руку и трясет.
— Скажи-ка по сущей справедливости, неужели ты ни ночью, ни в это утро не видал боярышни?
— Нет-ста, не видал, отвечал привратник, изменяясь в лице, и знав за собою проступок, благоприятствующий к уходу Марии, которая по обещанию не возвратилась назад.

====page 95====

— Да чтож ты изменился в лице-то? возразил Архипыч. Верно совесть тебя мучит, что ты не говоришь правды!
— Да твои шутки, упреки и подозрения хоть кого так взбесят, отвечал филимоныч; а я в первой от тебя слышу, что боярышни нет дома.
— Да, брат, нет, да и нет, да и Богу вестимо, куда она, наша матушка, девалась, сказал садовник. Вот я с Мироновною все мышьи норки перерыл, но не нашел ее.
— Да где ей в такой тесноте укрыться? отвечал привратник смеясь. Барышня не так мала, как мыш.
— Ага? вот и ты, кум, подстерег меня!.. Ну, так мы с тобою теперь квиты! отвечал садовник. Прощай же, кум! время дорого, дело не гоже, надо уведомить боярыню, а то мы будем все виноваты.
Сказав сие, он воротился к Мироновне и уведомил ее, что и привратник вовсе не видал Марии.

====page 96====

— Ну, вот беда! сказала Архипычу старая ключница, теперь-то мы и душой и телом пропали! Нам более ничего не остается, как наложить на себя руки. Пойдем-ка опять на то место, где ты меня избавил от смерти; веревка еще там висит, и так длинна, что нам обоим на ней удавиться можно. Ты давича ведь сказал...
— Что ты, старая негодяйка! сказал садовник, прерывая слова ключницы; в уме ли ты? Чтоб я душу свою отдал нечистым и стал с тобою мотаться на одном дереве?.. Пойдем-ка, голубка, продолжал он, взяв ее за руку, пойдем-ка к боярыне и обо всем ее уведомим.
— Ах, что ты, Архипыч! вскричала со страхом ключница; стараясь освободить свою руку. Ве уме ли? Чтоб я показалась на глаза ей? Ведь она меня задерет до смерти! Коли ты не хочешь сделать мне компании вместе со мною удавиться, то пусти меня, я одна это исполню.
— Э! ге, ге! отвечал ей садовник, моя

====page 97====

краснозобая чечотушка! уж этому-то не бывать! Я не допущу, чтоб ты свою душеньку, хоть и очень скаредную, принесла в жертву нечистой силе. Нет, нет, пойдем-ка к боярыне! Пусть тебя хоть немножко и похлещут батожками, но ведь это не мешает; а боярышне-то не пропадать чрез это.
Он, не взирая на сопротивление ключницы, втащил ее насильно на крыльцо и потом в комнату к матери Марии, которая с удивлением спросила у садовника, что все это значит?
— А вот что, отвечал с низким поклоном садовник, почесывая одною рукою свой затылок, а другою крепко держа за руку Мироновну. Эта старая селедка хотела провялиться на лучшей вашей яблоне в саду, и повесила уже веревку, сделала петлю и всунула в нее свою голову, как на этот грех я случился в саду и избавил ее от ужасной смерти! А причиною-то этому её безвременью, сокрытие боярышни Ma-

====page 98====

рии Никитишны, которую ни в доме, ни в саду мы не нашли, и когда и куда она девалась, никто не знает.
Мать Марии, как громом оглушенная, ничего более не видала и не слыхала. Все слова садовника и вопли ползающей у ног ключницы, которая то ревела, то стонала, то охала, то пищала жалобным визгом, ни мало не могли развлечь смутных её мыслей и совершенной бесчувственности, ко всему ее окружающему.
Наконец, приходя мало по малу в себя, к чему служило несколько пощечин и пинков, данных ею Мироновне, — сделала допрос, из которого она ясно усмотреть могла, что Мария с намерением скрылась, чтоб уже более в дом не возвращаться. Это побудило ее еще к аппетиту порядком приняться за Мироновну; а потом, приказав ее запереть в темный погреб, велела давать ей не более Фунта в сутки хлеба и огуречного рассола вместо питья, чтоб она чувствовала самый мучительный голод и

====page 99====

жажду. Таковый Шемякин суд, не свойственный прекрасному полу, внушил даже и в самых недовольных ключницею к ней сострадание. Доноситель также не избег в сем случае награды. Мать Марии, влепив Архипычу две полновесных оплеухи, примолвила:
— Это тебе за то, старая, лысая обезьяна, чтоб ты вперед был осторожнее и не вынимал из петли таких негодяек!
— Гоже, боярыня, гоже! сказал садовник, поглаживая нарумяненные свои щеки оплеухами. Я вперед буду поумнее, и не только не спасу от смерти вашу ключницу, но еще и помогу ей поскорее повеситься.
Эти слова, выговоренные уверительным тоном, заставили вспыльчивую мать Марии невольно усмехнуться. Опа обласкала опять садовника и велела Мироновне возвратить свободу, а чтоб увериться самой лично в побеге своей дочери, пошла в ту комнату, где она была заключена. Вошед в нее, - первый предмет, попавшийся ей па глаза, была

====page 100====

записка, лежащая на столе. Взяв ее, она прочла и ясно из нее узнала, что предлагаемый союз с Ипполитом её дочери, и угрозы заточения в монастырь, были единственною причиною удаления Марии из дома родительского.
Раскаяние и сожаление, в эту минуту ее терзавшия, сделали ее на несколько минут неподвижною, и чтоб совершенно не лишиться чувств, она села на ту кровать, на которой минувший день и половину ночи несчастная беглянка проливала источники слез.
Оставленная в одиночестве дочерью, которую, надо признаться, она нежно любила, равно как и сама была ею любима, она не могла удержать слез своих, льющихся ручьями из глаз её.
С прискорбием еще раз прочтя письмо Марии, и потом, обратив глаза свои на образ Спасителя, увидела, что лампада пред ним теплилась, — и потому полагала, что дочь её, оставляя родной кров, молилась, что ясно подтверждалось усмотренными ею

====page 101====

на письме признаками слез, что еще более тронуло материнское сердце, которое впрочем, выключая вспыльчивости, было очень чувствительное и доброе.
Проведя около получаса в этой горнице в разных смутных размышлениях, она села и написала письмо к градоначальнику, который ей был очень коротко знаком, и просила его употребить все меры к отысканию Марии; но, к несчастию, как его, так и её собственные старания, открыть следы Марии, остались безуспешны.
Ипполит, извещенный, что Мария, не желавшая вступить с ним в брак, отправлена матерью в монастырь, не долго беспокоился о этой потери, и как был человек непостоянный, то вскоре и совсем забыл ее.
В то время, когда повсюду разосланные матерью служители старались отыскать молодую боярышню, и не имея в том успеха, возвращались в Москву с печальными лицами в свой дом, и тем наполняли душу её матери горестным отчаянием —

====page 102====

Мария далеко была уже от столицы, то ехав, то идя пешком по Владимирской дорог к Мурому.
Оставив в правой сторон большую дорогу, Мария вступила в пространные Муромские леса, коих темные боры приводили юную нашу героиню в робость; но имея теплую веру в Бога, она ободряла сама себя благополучным окончанием сего трудного пути и достижением цели сердечных её желаний.
В один день, клонящийся уже к вечеру, чувствуя величайшую усталость, она искала глазами себ ночного убежища.
Солнце, величественно катясь по голубому небосклону, последними своими лучами златило вершины столетних елей и сосен; птицы, поющия вечернюю песнь Творцу природы, вливали сладостное упоение в душу нашей путешественницы, которая отдыхала под тению древнего дуба, при прозрачном ручейке. Но как ночь уже наступала, тень сосен простиралась на поля и долины, а

====page 103====

птички, перелетавшия с ветки па ветку, спешили уже укрыться в своих гнездышках, то Мария, проворно вскочив с своего места, также спешила найти себе где нибудь спокойное пристанище, которого блуждающие её взоры тщетно искали.
Продолжая путь свой наугад по извивистым тропинкам леса и чрез частые кустарники, приметила она в дали хижину и спешила к ней.
Приближась к этой хижине, довольно изрядной наружности, стоящей на долине, цветами и бархатной травою испещренной, увидела она подле дверей её на заваленке сидевшую прекрасную молодую женщину с младенцем на руках, которая казалась весьма беспокойною, и которой взоры, как будто чего-то искавшие, устремлялись во все стороны. Незнакомка, несколько минут находясь в сем положении, отерла катившиеся слезы по лицу своему, тяжело вздохнула и запела трогательным, но весьма приятным голосом, следующую

====page 104====

ПЕСНЮ.
Ты давно уж солнце скрылося
За лесами за дремучими;
Месяц ясный из-за гор блестит,
Тени длинные легли в полях,
Птички сели в своих гнездышках;
Только слышан страшный рев зверей,
Да печальный крик зловещих птиц.
А мой друг нейдет ко мне!
Не случилось ли с ним бед каких,
Не напал ли зол разбойпичек?
Не терзает ли его лютейший зверь?
Не кончает ли он жизнь стеня?
Не зовет ли он к себе меня?
Ах! я бедная, с тоски умру,
Если с ним сие злосчастие
Повстречалося в темных лесах!
Пусть малютка наш останется
Под покровом Бога Вышнего!
Я пойду искать везде в лесах
Моего друга сердечного.
Не найду его — вернусь сюда,
Чтоб проститься с сим малюткою,
С кровом мирным нашим — сладостным
С моей матерью родимою.
И тогда в ужасной горести
Я пронжу свою кинжалом грудь!

====page 105====

Здесь окончу мою жизнь стеня,
Друга милого душей любя!
Ах! приди скорей сердечный друг!
Успокой тем душу страстную,
Сердце верное по гроб тебе! Или дни мои скончаются
Среди бед, ужасных горестей,
Среди страшного отчаянья! 

При окопании последних слов песни показался из-за деревьев молодой статный мужчина, с пищалью за плечами и увешанный множеством настреленной им дичи. «Лиза! произнес он громким голосом; милая Лиза! где ты?» — И певшая женщина, проворно положив младенца на заваленку, бросилась на встречу к молодому человеку — и с радостью вскричав: «Боже милосердый! это он, это мой Эраст!» подбежала к своему другу и бросилась в его объятия.
— Ах, Эраст! что ты так долго замешкался в лесу? Я думала, уж не случилось ли с тобою какого вечастиа — и хотела

====page 106====

уже бежать, искать тебя; но слава Богу, ты пришел, и я теперь спокойна!
— Храни тебя от этого Господь! сказал молодой человек, целуя в прелестные и алые уста незнакомку. Ты очень бы дурно в таком случае поступила. Лес не безопасен не только для женщин, ио и для вооруженных мужчин: он наполнен лютыми зверями и бродягами, которые, составляя разбойническую шайку, еще опаснее лютых зверей. Эти злодеи ничего не имеют священного в мире, и еслиб ты попалась в их руки, то бы мы уже более с тобою не увиделись. Нет, Бога ради, прошу тебя, милая Лиза, отнюдь без меня не ходи в лес. К тому же, слабая твоя помощь была бы для меня в таком случае бесполезна, и вместо спасения моего, вовлекла бы в погибель и тебя; а ты знаешь, что ты мать нашего дитяти, и обязана его лелеять и возрастить для твоей подпоры и утешения; также и родительница твоя требует твоих попечений; следовательно, ты обязана

====page 107====

хранить свою жизнь для них и не вдаваться в очевидную опасность.
— Хотя я и люблю их всею моею душею, сказала Лиза, нежно смотря на Эраста; но с потерею тебя, этот мир будет для меня пустынею, и я не могу пережить тебя и одной минутою.
— Но ведь я еще жив, милая Лиза, и, благодаря Бога, здоров; следовательно питать такие горестные и неприятные мысли совсем неприличны, и даже для меня несносны.
— Ну, перестанем об этом говорить, возразила Лиза; я вперед буду осторожна в моих поступках и словах, которые тебя огорчают. Но ведь ты устал, мой милый, прибавила она, снимая с Эраста дичину и ружье, и кладя их на заваленку. Садись подле нашего Коли и утешь его: он уж хочет плакать; а я между тем все это отнесу в хижину к матушке, и попрошу, пока я с тобою здесь немножко посижу, чтоб она ощипала несколько штук дичины для приготовления нам ужина.

====page 108====

Окончив эти слова, она взяла пищаль и дичину, и возвратилась чрез несколько минут из хижины к своему Эрасту, и обвив шею его рукою, белою как снег, умильно смотрела в глаза своего друга и улыбалась.
Столь прелестное обхождение и слова молодых супругов наполнили сладостным восторгом душу нашей юной героини, скрывавшейся еще в кустарнике; она думала об Александре и о будущих, ожидающих ее с ним наслаждениях, подобно этой любезной чете; думала и, перенесясь к нему мысленно под стены Казани, только вздохнула, и сей вздох её, услышанный Эрастом и Лизою, заставил их обратить свои взоры в ту сторону, где она была.
Мария, приметя это, считала уже необходимостью выдти из своего убежища. Нечаянное её появление и военная одежда несколько встревожили молодых супругов. Эраст, проворно вскочив с своего места, схватился одною рукою за ру-

====page 109====

коятку своего большего кинжала, висевшего у него на поясе; но когда Мария приближилась к ним и с ласкою пожелала им доброго вечера, то прекраснейший её вид вывел из сомнения молодых супругов, и Эраст с приветливою улыбкою, подавая Марии руку, сказал:
— Просим пожаловать к нам, любезный воин, разделить вместе с нами вечер и откушать нашего хлеба-соли!
— Я с удовольствием принимаю ваше предложение, отвечала с приятностию Мария, более потому, что совершив довольно далекий путь сегодня, крайне устал и еще ни где не имел роздыха; а потому вы очень меня обяжете, если позволите провести ночь под гостеприимным вашим кровом.
— С сердечною радостию! сказал Эраст, и повел Марию в свою хижину.
При входе во внутреннюю комнату хижины, Мария увидела примерную во всем чистоту и опрятность, а потому заметила, что хозяева её пе простого происхождения. Все
Часть I, 4

====page 110====

уборы и мебели, довольно порядочные, были расставлены со вкусом. Вскоре явилась, в сопровождении Лизы, мать её, старушка почтенного вида и весьма опрятно одетая. Она учтиво поклонилась Марии и ласково приветствовала нашу героиню.
Эраст просил Марию освободить себя от военных доспехов, которые он ей помог снять, и повесил их подле своих вооружений; потом, с ласкою посадив ее подле себя, просил жену и мать заняться поскорее приготовлением простого их ужина; и когда те принялись за дело, то Эраст завел с Мариею следующий разгОвор:
— Прошу извинить меня за мое любопытство, сказал Эраст Марии. Позвольте узнать ваше имя, юный воин, и куда вы идете?
— Меня зовут Мамонтом, отвечала Мария, а путь держу мой к городу Казани, где, в числе Российских ратников, подвизается родной мой брат, Александр, с

====page 111====

которым нежная дружба и родство, нас соединяющия, вынудили меня взять у родителей позволение отправиться на брань Казанскую.
— Сколь похвальна ваша братская любовь, сказал Эраст, столь же и опасно ваше геройское предприятие, по юности лет ваших и неопытности; ибо одному следовать в столь дальний и опасный путь, чрез дремучие лъса, наполненные лютыми зверями и бродягами, чрез обширные степи, где нет никаких селений, терпеть голод и жажду, и все неудобства в пути, превышает силы юных лет ваших, как и удивляет меня столь мужественный подвиг, основанный лишь на братской любви.
— Воин, горящий желанием принести жизнь свою и последнюю каплю крови Царю и Отечеству в жертву, и любящий всем сердцем своего брата, возразила Мария, не должен мыслить о трудности пути, неудобствах и опасностях; ибо всякое доброе намерение освящается благословением

====page 112====

Бога, который будет и мне в пути защитою и помощником, сокрушит стрелы врагов моих, укротит лютость зверей и приведет в желаемое мною пристанище. Дух мой неустрашим, меч остер, рука метка, чего же мне бояться опасностей? — А если бы рок и судил мне, в сем пути, или под стенами Казани, погибнуть от руки неверных, то не есть ли во всем этом Божий произвол, к которому мы обязаны благоговеть. А притом не лучше ли умереть защищая свое Отечество от руки врагов, нежели в совершенном бездействии кончить жизнь, бесполезную для Царя и Отечества?
— Доводы ваши прекрасны, мысль доказывает великость души вашей, храбрый дух пламенное мужество, а желание вместе умереть с своим братом — искреннюю дружбу и примерную любовь! возразил Эраст. Но за всем тем, я не могу не удивляться в ваших лътах отважности — и молю Бога, чтоб Он был покровом во всех ваших предприятиях.

====page 113====

Потом просил Марию удостоить его дружбою, и по возвращении из похода Казанского, вместе с братом, посетить их убежище.
Мария, поблагодаря за его предложение, обещалась исполнить просьбу его с большим удовольствием, если счастливый конец увенчает её предприятие.
— Однакож вы не отринете моей еще к вам просьбы, сказал Эраст, взяв за нежную руку Марию, и согласитесь хотя денька два провести с нами в нашей хижине? Прелестное местоположение, здоровый и бальзамический воздух, простая, но сытная пища, прогулки и занятия, которые я вам могу доставить, прибавил он, укрепят ваши силы и будут полезны к дальнейшему пути.
Хотя Марии и желалось поскорее совершить свое путешествие, но чувствуя в полной мере его с семейством к себе благорасположение и ласки, она согласилась два дни пробыть у них в хижине, с услови-

====page 114====

ем, чтоб по истечении этих дней более уже ее не удерживали, а в возмездие за это проводили бы ее некоторое расстояние по лесным местам, и показали ближайший выход на большую дорогу, что Эраст ей и обещал.
Между этих разговоров, Лиза накрыла стол белою скатертью, поставила приборы и разное кушанье, состоящее из жареной дичины, яичницы, масла, творогу, сливок и вкусных плодов. Все семейство попорядку село за стол, а гость, по старинному обыкновению Русских, в большом месте. Старушка, Лиза и Эраст попеременно подчивали Марию с такою приятностию, с такою откровенностию и усердием, что она была совершенно обворожена этим семейством.
Ужин кончился. Они еще с час занимались различными разговорами на счет Казанской осады и прочего. Суждение и доводы хозяев показали Марии, что они все получили отличное образование.

====page 115====

— Я первый бы полетел сразиться с неверными, сказал Эраст Марии, еслиб не удерживало меня здесь мое семейство, которое лишится во мне необходимой подпоры и может подвергнуться опасности от нападения злодеев.
— Это было бы неблагоразумно, возразила Мария, покинуть их одних на произвол судьбы; да и можно ли без слез подумать о разлуке с столь драгоценными существами? Дело другое, прибавила она, еслиб вы были не обременены семейством, а теперь эта священная обязанность требует ваших об них попечений.
— Это правда, отвечал Эраст, вставая с своего места и предлагая Марии от трудов её успокоиться в приготовленной для нее боковой каморке, куда взошед, она нашла мягкую постель с прекрасным бельем. Потом легла на постель и, послав несколько нежных вздохов к своему любезному к стенам Казани, спокойно заснула.

====page 116====

Когда Мария пробудилась, то уже солнце было высоко, и лучи его, вместе с благорастворенным воздухом, проникавшие в растворенное окно её комнаты, прямо на постель, где она спала, рассыпали нежные розы на прелестных её ланитах. Взор её был ясен, очаровательная улыбка играла на алых устах её, темнорусые локоны, извиваясь около бело-снежной шеи и рассыпаясь по гордому челу, представляли ее одною из граций, переодетою в рыцарскую одежду.
Едва только Мария показалась в комнату, где сидели за рукодельем её хозяева и ожидали ее к приготовленному завтраку, как всеобщее удивление и обращенные на нее взоры заставили ее еще более покраснеть. «Уж не заметили ли они моего обмана?» думала сама про себя Мария, «и не воспользовались ли моим крепким сном для обнаружения...» и еще более от этого пришла в замешательство. Но страх её быль напрасен, когда на вопрос её, что

====page 117====

заставляет её хозяев в ней удивляться, Лиза ответствовала с откровенностию:
— Ваша, молодой воин, разительная красота!
— И очаровательный вид! примолвил Эраст. Ну, право, продолжал он, милый Мамонт, еслиб мы жили в баснословные времена, то я почел бы вас Венерою, переодевшуюся в платье Марса.
— А я, возразила старушка, одною из тех волшебниц, которые по призыву являлись к добродетельным смертным, чтцб защищать их от преследования грозных чародеев и спасать несчастных.
— А если не это, присовокупила Лиза, улыбаясь, то, по-крайней-мере, самою прекраснейшею особою из нашего пола!
— Ни то, ни другое, отвечала еще более покраснев Мария; а просто молодого воина, воспитанного в недрах самой природы, идущего на кровавую брань, и вашим гостеприимством много обязанного.

====page 118====

— Но, я думаю, вы простите паши шутки, а притом также и беспристрастные замечания? сказала мать Лизы.
— От всего сердца! отвечала Мария, садясь подле Эраста.
— Знаете ли, любезный Мамонт, сказала Лиза, что мой Эраст вздумал? Он велел приготовить завтрак в нашем маленьком саду, чтоб приятнее провести время на открытом воздухе. Будете ли вы согласны с его и нашим желанием?
— Я гость, и потому должен во всем с вами соглашаться, отвечала Мария; притом, как воин, не люблю сидеть в заперти, и очень рад исполнить ваши желания, а вместе с тем посмотреть ваши хозяйственные заведения, которые должны быть столько же превосходны, как и те, кому они принадлежат.
Эраст взял за руку Марию, повел ее в ту комнату, где она ночевала, и подойдя к противоположной стене, подавил пружинку — и дверь, которую никак нельзя бы 

====page 119====

ло заметить, отворилась в сад, куда они вошли. Все было в нем расположено прекрасно; деревья отягощались плодами с одной стороны, а с другой усаженные гряды разными овощами и зеленью.
— Вот сад и огород, сказал Эраст, взлелеянные нашими трудами. Вот еще две коровы, несколько овец и коз, с довольным количеством кур, гусей и уток, и еще две лошади, на которых я езжу в город и вожу из леса дрова, — составляют все наше богатство и весьма здоровое пропитание. Сад и огород снабжают нас плодами и овощами; коровы, овцы и козы молоком, сыром, а иногда последния и мясом своим; гуси, утки и куры также доставляют вкусную пищу; а наши рукоделья, которые я отвожу в город, все нужное для одежды, белья, обуви и прочего содержания. Покойная жизнь среди любви и согласия протекает в тишине и покое; мы довольны своею судьбою, и не завидуем богачам, напыщенным гордостыо в златых чертогах за роскошными сто-

====page 120====

лама и пиршествами. Проведя день в разных занятиях, мы не знаем скуки, а ночью спокойно засыпаем, и пробуждаемся с сладостною надеждою на Бога и опять принимаемся за работу.
Разговаривая таким образом, они взошли в прекрасную беседку, обсаженную густыми деревьями, вкруг которой находилось множество цветов, разносящих ароматический запах.
— Вот эти мелочи уже принадлежат моей Лизе, сказал Эраст. Это её любимое занятие, когда нет другой работы.
— Да, признаться, я и сам большой охотник до цветов, сказал Мамонт, и как скоро взглянул на них, то вспомнил родной кров свой, который я оставил вместе с дражайшими для меня предметами, где провел самые счастливейшия и блаженные минуты моей жизни. А теперь, Бог знает, возвращусь ли я когда нибудь в место моего рождения и увижу ль тех, кого я оставил!

====page 121====

— Для чего-ж в этом сомневаться? возразил Эраст. Бог милосерд: Он не оставляет без помощи и награды твердо на Него возлагающих упование и любящих Его с верою и надеждою, как Отца Небесного! — И я очень скоро надеюсь вас видеть обоих с братцем вашим здесь. О! тогда бы радость и удовольствие мое были бесконечны!
Спустя несколько минут по входе их в беседку, Лиза с матерью накрыли там стол и уставили кушаньем и плодами, при чем Эраст сходил и принес бутылку хорошего вина и принудил Марию выпить с ними небольшой кубок.
Утро было самое прекраснейшее, легкий ветерок колебал листьями деревьев и умерял зной солнца. Птички, порхающия с ветки на ветку, своими песнями услаждали слух беседующих друзей. Веселие блистало на их лицах и вливало в их души какое-то сладостное упоение удовольствия и приятной симпатии.

====page 122====

— Воте убежище, в которое не проникает взор зависти и гонений, сказал Эраст, обращаясь к Марии. Здесь, удаленные от мира, в тишине провождаем дни наши, не заботясь о приобретении богатства, и остаемся довольны тем, что посылает нам Провидение.
— Что-ж может быть лучше для человека в сем мире, сказала Мария, как не спокойствие и безмятежная жизнь, среди добродетельного семейства, составляющего одно существо, одну душу и одни желания? Я полагаю, прибавила она, что люди, алчущия славы, богатства и почестей, никогда не могут быть так спокойны и счастливы, как люди посредственного состояния, которые не простирают своих желаний далее известной им цели, все суетные утехи и забавы мира сего, возвышения, знатность и преобретение сокровищь почитают в глазах своих ничтожеством. Совесть их чиста и спокойна, наслаждения невинны, рассудок здрав; а жизнь, провождаемая в трудах, долголетна.

====page 123====

— Все ваши замечания правдоподобны, сказала мать Лизы, вздохнув из глубины сердца. Все искатели богатства, напыщенные знатностию и богатством, почитают всевозможным и даже извинительным средством, за малейшия нанесенные чести их неудовольствия, а иногда и совсем невинно, угнетать бедных, но добродетельных людей, и столь далеко простирают свои гонения, пока совершенно не приведут их в самое бедственное положение, или не изроют им пропасть, в которую они должны повергнуться и погибнуть!
— По моему рассуждению, возразил Эраст, такие недостойные существа, думающия быть превыше человека, которые, в тайне устроивают своим могуществом и силою погибель ближним, стократ опаснее и подлее стоящего на распутии разбойника, которого или превратность судьбы, или гонения сильных врагов, или же пагубные примеры и заблуждения в пороках, принудили к столь постыдному и ужасному ремеслу. Разбойник лишает безоружного

====page 124====

путешественника кошелька с деньгами и отнимает только у него жизнь в то время, когда он против него защищается с оружием в руках, или чтоб избегнуть преследований и поносной казни; а эти, уважаемые в обществах, под маскою добродетели скрывая свою злобу и коварство, губят целые поколения добродетельных людей, и чрез наемных убийц приносят своему ненавистному мщению невинные жертвы, дерзающия открыть их пороки, или противопоставить им мужество и добродетель.
Между таких разговоров, касающихся до отечества, проснувшагося от мертвого усыпления по гласу юного Государя, твердо положившего свое намерение, покорением Казани, доставить оному все выгоды, славу и спокойствие — время невидимо мчалось на легких своих крыльях, и наступил уже полдень, когда они вышли из саду.
— Не угодно ли, дорогой наш гость, сказал Эраст Марии, сделать вместе со мною

====page 125====

И с Лизою прогулку по нашему лесу и позабавйться стрелянием дичи, пока матушка изготовит нам обед?
— С большим удовольствием, отвечала Мария, и они в минуту собрались.
Лиза надела на себя легкую военную одежду, покрыла голову свою маленькою шапочкою, сделанную в роде шлема из твердой и лаковой кожи, осененную разными перьями, взяла колчан со стрелами и лук, перевеся их чрез свои плеча, а в правую руку коротенькое копьецо.
— Ну вот, я теперь совсем готова, сказала она с очаровательною улыбкою Марии. Теперь-то мы припугнем зверей и птиц, которые не избегнут наших поражений, и верно возвратимся с большею добычею домой.
- Вы давича, друзья мои, сказала с усмешкою Мария Эрасту и Лизе, пристыдили меня вашим замечанием, а теперь позвольте мне сделать тоже. Посмотрите, любезный Эраст, продолжала она, на свою пре-

====page 126====

лестную подругу — и скажите откровенно, не истинный ли это идеал Дияны, богини лесов и ловитвы? Какой взор! какая красота! какая величавость! какой стан, поступь, ловкость! Право, еслиб я, проходя эти леса, встретился с нею у какого нибудь источника, то потерпел бы такую же участь, как и несчастный Эндимион, дерзнувший воззреть на прелести этой богини!
— Да, не мудрено, отвечал Эраст улыбаясь и пожимая у Марии руку; ибо и она окружена будет также собаками, которые ее везде сопровождают и хранят от зверей и всяких нападений. Я только боюсь, прибавил он, чтоб она не была к вам так жестока, как Дияна; ибо верно Эндимион не был так прекрасен, как вы.
Окончив эти слова, они вышли на двор, особо отгороженный, и Эраст вывел из заперти двух величайших меделянских собак.
— Вот Алкид, а вот Цербер, сказал он Марии, показывая рукою на каждую из

====page 127====

псове. Эти два стража в состоянии обратить в бегство множество медведей и волков, а также и толпу бродяг, которые бы осмелились незваные нас посетить. Ловкость и сила этих собак неимоверны. Мне случалось с ними делать самые дальния по лесу путешествия и видеть скитающихся разбойников в дали, которых один лай и свирепость этих ужасных псов обращали в бегство. Не говорю уже о зверях: для них это игрушка. Однажды я ими затравил величайшего медведя, который хотя оборонялся всем, что попадалось ему в лапы, однакож они его победили, свалив с ног, и я, подоспев к ним на помощь, довершил начатое поражение.
Говоря таким образом, наши охотники вступили в темный бор леса. Множество дичины не оставило их в бездействии. Лиза очень метко стреляла из лука, но они удивлены были искусством Марии, которая налету не давала промаху, и каждая птица, по которой она стреляла мертвая падала, к ногам её.

====page 128====

Чрез несколько часов, обремененные дичиною, они возвратились в хижину. Полученный ими мацион разрумянил их щеки и приглашал к сытному столу, приготовленному матерью Лизы.
После-обеденное время и вечерняя заря были употреблены на разные прогулки и приятные разговоры, довольно нравоучительные, а иногда и на забавные домашния игры, беганье в запуски, лазенье по деревьям за птичками, которых в хижине было довольное количество посаженных в клетках, сделанных руками Эраста и Лизы.
Наступил уже третий день пребывания Марии в этой гостеприимной хижине. После завтрака, Мария, поблагодаря это добродетельное семейство за угощение и ласки, просила Эраста исполнить данное обещание, проводить ее. 
— С душевным удовольствием исполню это! отвечал Эраст; но вместе с тем и с сердечным прискорбием разлучаюсь с вами.

====page 129====

— Два дня вашего у нас пребывания, примолвила Лиза, показались для нас двумя сладостными минутами! Почему Небо не судило нам жить вечно вместе с вами! продолжала она. О! тогда бы, любя вас как брата, ничего бы уже более нам желать не оставалось; а теперь, едва познакомясь, когда мы узнали прекраснейшия чувства души вашей, ваши таланты и кроткий характер, теперь мы должны с вами разлучиться и, увы! может быть навъки!
Она отерла катящиеся из глаз её слезы и замолчала.
— Да, это правда, любезный Мамонт, что в короткое ваше у нас пребывание, мы уже не почитали вас чужим в семейств нашем и полюбили вас всем сердцем.
— Вам будет грешно, прибавила Лиза, если, возвращаясь из Казанского похода, вы не посетите пустынных друзей ваших.
— Нет, я не буду столь неблагодарен, отвечала Мария, и первым долгом поставлю с моим братом к вам нарочно заехать и прогостить у вас недельку.

====page 130====

Это обещание наполнило радостию сердца добродетельного семейства, которое проливало слезы о разлуке с Мариею и желало ей всех благ в мире. Прощаясь с Лизою, она надела ей на палец бриллиантовое кольцо, а её малютке сыну, на золотой цепочке финифтевый Спасителя образок на шею, прося хранить их, как залогом вечной дружбы и признательности.
— Да сохранит тебя под покровом своим Всемогущий! да сопутствует Он тебе в пути и на брани, и да увенчает тебя лаврами и приведет опять в объятия твоих родителей! сказала мать Лизы.
— И ваших друзей, присовокупили Эраст и Лиза.
Мария, отирая слезы, вышла из гостеприимной хижины, провождаемая благословениями своих хозяев, и пошла с Эрастом; а Лиза с матерью остались у дверей хижины с обращенными в след их взорами. Мария обернулась, чтоб еще с ними проститься, и услышала громкие их воскли-

====page 131====

цания: «прощай, добрый юйоша! Бог с тобою!» — и увидела, как они, благословляя руками путь её, обняли друг друга. 
Эта прелестная и разительная картина расстрогала душу нежной Марии; и она, вспомня оставленную мать свою, зарыдала.
— Ах! как неприличны воину такие слезы и женская чувствительность, сказал Эраст Марии, пожимая её руку. Мамонт, любезный Мамонт! продолжал он, отри твои слезы, которые хотя есть символ прекрасной души твоей, но береги их вместе с твоею добродетелью и чувствительностью, как высший дар благих небес! Будет много еще в жизни твоей случаев, чтоб проливать их. Когда разлука с людьми, которые оказали тебе малые услуги и умели снискать твою любовь и признательность, приводят тебя в такую чувствительность, чтож бы с тобою произошло, еслиб ты лишился дражайшего предмета твоего сердца, твоих родителей и всего состояния, и был оставлен на произвол судьбы, гонимый врагами?

====page 132====

— Бога ради! не напоминайте мне несчастия, о котором одна мысль приводит меня в трепет!.. Если вы, как я замечаю по вашему и всего вашего семейства образованию, подверждены были столь жестокому опыту, то пролейте доверенность в душу того, кто умеет хранить тайну и разделять горести с другом! Принеся этим несказанное удовольствие, вы дадите мне чрез то предосторожность избавляться по возможности нечаянных бедствий, и сократите нашу дорогу, развлекая тем грусть от ваших слов, поселившуюся в моем сердце.
— Ваши достоинства, добрый юноша, отвечал Эраст, любовь и дружба, которые я с женою и тещею моею к вам почувствовали с первого на вас взгляда, заставляют вам открыть историю нашего семейства, которая хотя и непродолжительна, но столько имеет в себе несчастий, что достаточна будет поселить в вас живое участие ко всему, что вы теперь от меня услышите.
Я родился в Ярославле от благород-

====page 133====

ных, но посредственного состояния, родителей, которые всевозможное употребляли попечение для моего образования и воспитания. Науки и добрые примеры, подаваемые мне ими, служили к развитию моих способностей, природного разума и твердости для перенесения ударов рока, который, не взирая ни на состояние, ни на различие лет, ни на душевные и телесные силы и способности, равно всех поражает и возводить одних на верх почестей и блаженства, а других повергает в ужасные пропасти несчастий.
В соседстве с нами был великолепный дом матери Лизы, оставшейся по смерти мужа её весьма зажиточною вдовою с единственною грудною дочерью. Она очень любила моих родителей, уважала их добродетели и даже много поддерживала их своими пособиями, за которые не требовала иной платы, кроме их дружбы.
Всегдашнее обращение мое с Лизою с первых дней младенчества связало наши

====page 134====

сердца такой симпатиею, которая, с летами превратясь в нежную дружбу, а потом в страстную любовь, соделывала нас благополучнейшими существами во всем мире. Не умея хранить порывов пламени в сердцах наших, мы с откровенностью вверяли один другому свои чувства, свои мысли, надежды и опасения. Желания наши были одинаковы: что любил я, то она обожала; что было противно ей, то я ненавидел; а это самое еще более сливало души наши в единое существо и соделало союз сердец наших неразрывным, и еслиб нас разлучили, то верно бы хладная могила давно сокрыла нас обоих.
Родители мои первые заметили нашу склонность, и зная различие наших состояний и желая предупредить могущее от сего случиться для обоих нас несчастие, вознамерились прекратить дружбу свою с матерью Лизы, в которой они имели единственную покровительницу; и таким образом, желая разлучить меня с предметом моей страсти, они решились послать меня во

====page 135====

Владимир, к ближнему родственнику моей матери, и там оставить меня до тех пор, пока придет время избрать мне род службы, а Лизе выдти замуж. Мне тогда было 18-ть, а Лизе 16-ть лет от-роду.
Со всею откровенностию, свойственною честным и добродетельным людям, родители мои открыли матери Лизы замеченную между нами нежную дружбу, которая легко могла обратиться в сильнейшую любовь, и как состояние её и моих родителей весьма было различно, то вот для чего решились они отправить меня к своему родственнику во Владимир, чтоб сим отдалить меня от её дочери.
— Сколь ни благоразумны принятые вами меры, сказала мать Лизы, и сколь ни почтенна в глазах моих ваша со мною откровенность, но я недовольна остаюсь вашими намерениями; потому, чтоб доказать вам искренность моей к вам дружбы, мое мнение и внутренность души нелицемерной, а простой, то скажу вам, что не вы одни

====page 136====

заметили любовь детей наших: я давно сама проникла взаимную любовь их и, почитая сына вашего достоинства, не только не оскорбляюсь их нежною привязанностию друг к другу, но еще одобряю ее, и не желаю лучшей для Лизы партии, как ваш сын. Итак, прошу вас, не мешать им продолжать ее по их произволу. Я уверена в чистоте душ их, и что они не перейдут пределов чести и добродетели, и когда приведу все дела мои в порядок, тогда благословлю союз их. Я хочу, продолжала она, чтоб дружба наша связалась крепчайшими узами родства и чтоб мы все составляли одно семейство. Я столько богата, что мы не можем опасаться в счастии и благополучном положении детей наших и всего их потомства. Они любят друг друга, знают один в другом сокровеннейшия чувства, почитают друг друга, уважают один в другом достоинства и, кажется, готовы принести в жертву друг за друга жизнь свою; следовательно разорвать столь нежный союз двух

====page 137====

сердец, созданных одно для другого, есть тяжкий грех и явная погибель для детей наших, которые не перенесут своей разлуки. Только прошу, до времени, сохраните это в тайн; а впрочем во всем положитесь на меня.
Родители мои, удивленные и вместе обрадованные словами матери Лизы, хотели пасть к ногам её и благодарить за такое благодеяние.
— Нет, оставьте это унизительное средство, сказала она, и заключила их в свои объятия. Мы были всегда друзьями, примолвила она; а теперь, если Бог поможет, будем родными. — И с сими словами отпустила их домой.
Два года протекли после сих объяснений, как две минуты, сладчайшего для нас с Лизою блаженства. Близок был уже день нашего соединения, как вдруг черная туча развилась над нашими головами, бросила свои перуны для поражения невинных существ и, помрачив горизонт нашей жиз-

====page 138====

ни, повергла нас в ужасную бездну несчастий.
Весною минувшего года, богатого Новогородского гражданина сын, по имени Феодор, юноша с приятною наружностию, но черною душею и ехидным сердцем, увидел Лизу, пленился её красотою и заслал к её матери сваху с предложением на союз с её дочерью. Сваха, представя в самом блистательном виде достоинства и которыйатства её жениха, полагала так верным согласие матери Лизы на сей брак, как десять золотых монет, подаренных ей Феодором за этот труд в задаток, которые были у нее в кармане. Но сколь велико было её удивление, когда мать Лизы, поблагодаря ее и приславшего за честь, которую делают её дочери, просто сказала, что дочь её уже обручена за сына её друзей, который хотя и бедного состояния, но достоинствами своими превосходит все богатства в мире, и что она, сделав уже начало сему союзу, ни зачто не переменит своего слова, и просила приславшего ее из-

====page 139====

винить в том, что он поздно уже об этом вздумал, и чтоб он обратил свои взоры и старания на других невест, которые верно за счастие почтут с ним соединиться, сунув притом свахе в руку несколько денег, ее отпустила.
Во время этих переговоров, уведомленные нянею Лизы, мы с трепетом ожидали решения судьбы своей, клялись между собою, что если предстоит нам вечная разлука, чтоб скрыться из дома наших родителей, соединиться тайно браком в другом месте и уже после испросить их прощение. К счастию, опасения наши были напрасны, и мы опять, уведомленные тою же нянею об отказе Феодору, были полны восторга и в радости расцеловали нашу добрую вестницу.
Около месяца после этого посещения свахи, отец мой, возвращавшийся в одну ночь из гостей в дом свой, шел глухим переулком, вдруг был окружен четырьмя злодеями, напавшими на него с оружием в ру-

====page 140====

ках, которые, вероятно, почли его за меня; ибо рост, походка и даже одежда были у него со мной одинаковы. После мужественного сопротивления, (так как отец мой был воин опытный, мужественный и сильный, то вероятно не легко продал им жизнь свою, потомучто место сражения было облито кровию и видны были следы бегущих убийц до самой реки Клязьмы, как по следствию, после сего произведенному, оказалось), он был поражен многими глубокими и смертельными ранами, куда, на крик и стук оружия, прибежавшие градские стражи, разогнали убийц, а его, лишенного чувств, принесли в наш дом.
Это плачевное происшествие и насильственная смерть моего родителя, который был принесен в дом свой и, в последний раз вздохнув, испустил дух свой, — жестоко поразили мать мою. Она с воплем поверглась на бездыханное тело нежно любимого супруга — и смертельный удар соединил их в вечности! 
Я нe в силах описать вам моей горе-

====page 141====

ста и отчаяния, в то время терзавших мою душу, продолжал Эраст, отирая катящиеся слезы из глаз своих, и что со мною тогда происходило; но когда я опамятовался, то увидел у кровати моей сидевшую Лизу, которая, смотря на меня с беспокойством, очень обрадовалась, заметив, что я пришел в рассудок. Протянув к ней трепещущую мою руку, томно спросил я: что заставляет ее сидеть подле моей кровати? — «Любовь, дружба и пламенное желание видеть тебя здоровым и возвращенным твоей злополучной подруге!» отвечала она, нежно пожимая мою руку. «Да разве это истина, а не ужасный сон, что я лишился моих родителей?» спросил я у нее, весь побледнев и трепеща. «К несчастию, отвечала она, не мечта, а существенная истина, которую мы обязаны сносить с терпением, благоговея к неисповедимым судьбам Всемогущего, Которому благоугодно ниспосылать на нас несчастия для испытания нашей твердости.
Этими и подобными доводами, увещаниями

====page 142====

и заклинанием любви нашей, для которой я обязан был хранить себя для нее, Лиза старалась меня успокоить. «Где же почтенная твоя родительница?» спросил я у Лизы. — «Она пошла успокоиться, отвечала Лиза; ибо сидя попеременно со мною день и ночь у твоей постели, она весьма расстроилась в своем здоровьи.» — «Боже мой! сказал я вздохнув, как я несчастлив! Мало того, что я лишен моих родителей, да и посторонних еще обременяю моими несчастиями, моими жалобами и стенаниями!» — «Тебе непростительно, любезный Эраст, сказала печально Лиза, почитать меня и мать мою для тебя посторонними. Давно ли такие холодные и неприятные чувства поселились в нежной душе твоей?» спросила она меня с слезами на глазах. «Ах! прости меня, милая Лиза! сказал я, целуя её руку; прости несчастному сироте, убитому горестною потерею нежных своих родителей, лишение которых наполняет всю душу мою одним отчаянием!» — «Ты еще не совершенный сирота, сказала Лиза, когда имеешь у

====page 143====

себя верную подругу и мать её, любящих тебя всем сердцем, которые готовят для себя счастие, если ты желаешь его разделить со мною в союзе, который благословляет моя мать». — «Как! вскричал я, напрягая все свои силы; как! мало того, что я столько ею облагодетельствован, как и покойные мои родители, она еще хочет довершить мое счастие и назвать меня своим сыном? О! это превышает все мои надежды, все мои желания! это наполняет душу мою небесным восторгом! Ах! Лиза! ты влила целительный бальзам в раны моего сердца! ты даешь мне новую жизнь, которую я теперь должен сохранить для тебя и для твоей достойной матери!» — «Ну так перестаньже грустить, возложи печаль твою на Господа, и старайся, питая себя этими мыслями, скорее получить облегчение, и тогда ожидающее нас счастие совершится.» Выговори эти слова, она в первый раз напечатлела сладостный поцелуй на устах моих, с улыбкою примолвя: «Это в задаток жениху и будущему моему супругу,

====page 144====

который если и после этого станет воспоминанием протекших несчастий убивать себя и мешать своему выздоровлению, то не жди более от меня таких подарков.» 
«По неотступной просьбе моей, Лиза мне рассказала, что как скоро я увидел смерть отца моего и матери, пред глазами моими совершившуюся, то, в отчаянии, схватил острый нож, случайно лежащий на столе, и верно бы пронзил им грудь свою, еслиб она, с помощью матери и призванного доктора, не остановила убийственной руки моей, и что после того я слег в опасной горячке, продолжавшейся двенадцать дней, счастливый перелом которой последовал, по уверению доктора, ныне; что старанием её матери, родители мои с надлежащею честию и даже великолепием погребены, и что все розыски об отыскании убийц отца моего остались тщетны; и потому предоставя наказание их Богу, теперь остается мне споспешествовать своему выздоровлению спокойствием души и употреблением легкой пищи, которой я во все время болез-

====page 145====

ни моей ни сколько не употреблял. Я согласился на её желание. Лиза пошла и возвратилась вскоре с чашкою крепкого бульона, и сказала, что сама его приготовляла, что придало мне силы несколько глотков пропустить в свой ослабевший желудок.
Вскоре пришел доктор, пощупал мой пульс, и поздравил меня и Лизу с скорым моим выздоровлением.
Спустя несколько минут, мать Лизы, уведомленная ею о благополучном переломе моей болезни, пришла в мою комнату и изъявила свою радость о моем облегчении. Я поцеловал её руку и принес ей в чувствительнейших выражениях мою признательность за все её обо мне попечения и за оказанные милости, отдавшей последний долг моим родителям.
— Оставьте вашу благодарность до другого времени, сказала она мне с улыбкою, и старайтесь поскорее выздоровить, исполняя предписания вашего врача и просьбы друзей, которые с нетерпением ожидают 
Часть I, 5

====page 146====

той минуты, чтоб, если не совсем, то по-крайней-мере в половину облегчить ваши страдания и горести совершением дела, которое для вас верно будет не неприятно.
Смысл последних слов этой достойной женщины мне был понятен, потому-что я уже был предуведомлен Лизою о великодушном намерении матери Лизы, а подтверждение из уст её разлило радость и румянец на бледном лице моем, что заметя моя благодетельница, приятным взором изъявила свое мне удовольствие, и с дочерью своею вышла и оставила меня наедине с моим доктором, который, прописав мне еще лекарства, уверил меня, что чрез две недели я буду совершенно здоров.
Сладостное упоение надежд и ожидаемого меня блаженства в союзе с тою, которую я обожал, как равно и ею был любим, много споспешествовало моему выздоровлению.

====page 147====

По прошествии двух с небольшим недель, я уже столько укрепился в моих силах, что, оставя больное ложе и комнату, бродил по саду, сопровождаемый моею неразлучною спутницею, которой радость была чрезвычайна.
Прелестный майский воздух, ароматы цветов, пение птичек, а более всего нежные взоры моей подруги, и её сладостные уверения в вечной любви, столь скоро подействовали на мое облегчение, что через неделю я был уже так здоров, как и прежде моей болезни.
Мать Лизы только и ожидала моего выздоровления, чтоб совершить наше счастие. Она, призвав нас обоих в свою комнату, изъяснила желание на наше соединение и спрашивала у нас, не противно ли нам её предложение? Не в силах будучи выразить того, что чувствовали наши сердца, мы бросились к ногам её и одними взорами изъявляли ей свою признательность. Она взяла образ, благословила нас, назначив день нашего брака.

====page 148====

Пышное приготовление к нашему союзу распространилось по всему городу; все завидовали моему счастию, в особенности молодые мужчины, которые имели свои виды на Лизу, как на богатейшую и самую прекраснейшую невесту из всего города. Но никто не питал такой жестокой ко мне и к матери Лизы ненависти, как Феодор, обиженный её отказом. Слухи до нас достигли, что он поклялся нам отмстить; но мы смеялись его угрозам, и полагали это одним оскорбленным самолюбием и стыдом, который покрывал его насмешками в обществе ветреных зубоскалов. Феодор вскоре оставил город с ненавистию в душе и устроенным, как и теперь я полагаю, злодейским планом для нашей пагубы, чрез подкупленных таких же, как и он, злодеев.
Мы с удовольствием услышали отъезд его из Владимира, с которым вместе прекратились его угрозы и наши опасения. Спустя около десяти дней после совершенного моего выздоровления, в одну весь-

====page 149====

ма темную ночь, ужасный шум и крик людей разбудили меня от крепкого сна. Открыв глаза свои, я был поражен ослепительным светом, проникающем в ставни моей комнаты, но все еще полагая представляющееся мне мечтою, протирал глаза свои и старался увериться, что я не сплю, а бодрствую, как в туже минуту вбежал в мою комнату верный слуга мой, Алексей, которого вы не видали потому в хижине, что он был послан мною по необходимому делу во Владимир, и с трепетом объявил мне, что дом моей невесты горит.
Пораженный столь горестным известием, я стремительно вскочил с моей постели и, накинув на себя с помощью Алексея легкую одежду, в сопровождении его побежал туда. Дом моей благодетельницы от моего был только разделен тремя дворами и я, в минуту очутясь там, с ужасом увидел, что он пылал со всех сторон, а моя Лиза, в отчаянии ударяя себя в грудь, произносила жалобные воп-

====page 150====

ли. «Что это такое?» спросил я ее поспешно. «Ах! мы погибли невозвратно!» вскричала Лиза. «Мать моя в пламени, ее никто не отваживается спасти... Эраст! заклинаю тебя!..» Я уже более не слыхал слов её, бросился к дому, чрез дым и пламя, по горящим ступеням вошел на крыльцо, пробежал удушаемый дымом две комнаты, достиг до спальни моей благодетельницы, лежащей уже без чувств на полу, и при свете огня, всюду уже проникающего во внутренность жилища, схватил с кровати большое стеганое толстое одеяло, покрылся им, и взяв на руки мать моей невесты, пустился как стрела назад; пол трещал под моими ногами и пламя жгло меня жестоко, но я этого не чувствовал, желая спасти драгоценное мое бремя. Выбежал на крыльцо, ступени которого уже обрушились, и, не взирая на высоту, с отчаянною неустрашимостию и призвав в помощь Бога, при всеобщем восклицании народа, я сделал опаснейший скачек, но столь счастливо, что остался на ногах. Мно-

====page 151====

гиe из народа окружили меня. Доктор, тут же бывший с Алексеем, облегчили меня от бремени. Я не мог более стоять на ногах и упал без чувств на землю. Меня и спасенную мною, вместе с Лизою, находившеюся в смертельном обмороке, отнесли в дом мой и приложили об нас всевозможные попечения.
Доктор спешил подать скорее помощь Лизе и её матери, которые и пришли в чувство, а после уже принялся за меня. — Припиедши в память, я увидел подле себя их обеих, моего доктора, верного слугу и многих из приятелей матери Лизы и моих, кои все обращали на меня взоры с удивлением. — «Скажите, пожалуйста, не сон ли ужаснейший, или болезнь моя, представляют мне плачевное позорище вашего несчастия?» спросил я у матери Лизы. — «Нет, отвечала она рыдая, нет, не сон, а жестокая истина, и ты тот, который избавил меня от ужасной смерти, исторг из пламени и возвратил в объятия моей сироты, отчаявшейся о моем спасении. Tы

====page 152====

мой спаситель! Тебе обязана я вновь жизнию, а дочь моя счастием, что прижимает еще меня в своих объятиях. Чем я могу заплатить тебе, неустрашимый юноша?» «Я уже довольно награжден вами, сказал я, и если столько был счастлив, что мог спасти из пламени мою вторую мать и благодетельницу, то об этом обязаны мы принести свои мольбы и признательность» милосердствующему о нас Богу, Который один мог подкрепить меня в сем отважном и приятнейшем для меня подвиге для вашего спасения.» Окончив эти слова, я хотел встать с кровати, но ужасная боль в ногах сделать того не позволяла. «Останьтесь на несколько дней в вашей постели, сказал мой врач; ваш отважный скачок, с спасенною вами, по милости Творца, предохранил вас от жестокого удара и даже очевидной смерти, которой вы себя подвергали. Только один ушиб ног ваших был следствием такого отчаянного предприятия, увенчанного славою вашего подвига. Я ручаюсь за ваше исцеление в продол-

====page 153====

жении пяти дней; а теперь позвольте вам запретить до того времени оставлять вашу постель.» 
Все, бывшие тут, с искренностию пожимали мою руку, хвалили мою отважность; но никто столько не изъявил ко мне признательности, как моя Лиза. Она не сводила с меня глаз своих, исполненных любви и небесного восторга, что возвращена ей мать тем, который назначен ей супругом, а матерью её наименован нежным сыном. 
Искусством доктора я получил скоро исцеление от ушиба и старался всеми силами истребить из мыслей моей Лизы и её матери сетование о потери всего их имения.
— Я бы мало думала о этой утрате, сказала мне моя благодетельница, еслиб я была одна, не имела дочери и не дала вам слова сделать вас благополучными; а теперь...

====page 154====

Она замолчала и, устремя взоры на небо, зарыдала.
— А теперь что же мешает вам успокоиться в ваших горестях и утрате, и составить наше счастие? спросил я у нее. 
— Крайняя бедность и неимение уже тех способов, чтоб составить благополучие моего избавителя, которого не могу ничем иным наградить, как моею признательностью и молитвами к Господу о его счастии, отвечала она. 
— Но разве вы переменили ваше обещание составить мое благополучие союзом с вашею дочерью? спросил я. 
— Точно, отвечала она, когда я была богата, то могла предложить вам блестящее за нею приданое; а теперь, исключая маловажной суммы, должной мне некоторыми из здешних граждан, я ничего не имею. Следовательно вы, имея столько достоинств, можете ожидать счастливейшей участи и выгодной партии с другой девицею.

====page 155====

— Но знаете ли вы, возразил я, что этот приговор наполняет отчаянием мое сердце и заставляет ненавидеть мою жизнь? Если я столько несчастлив, продолжал я, что вы переменили ваше слово и ваше благорасположение ко мне, то, по-крайней-мере, позвольте мне, оплакивая мою участь, остаться до моей смерти свободным от всяких уз, кроме признательности за все вами оказанные мне и покойным родителям моим благодеяния, и моими попечениями и услугами быть вам подпорою и утешением.
Я не мог более говорить. Слезы брызнули из глаз моих. 
— Благородный молодой человек! сказала мне мать Лизы, отирая также свои слезы; прости нежному попечению матери, желающей испытать еще раз твое великодушное сердце, в пользу будущего блаженства единственной дочери, которое показало мне, что ты все тот же Эраст, мой нежный, почтительный сын, достойный жених моей

====page 156====

Лизы и великодушный мой избавитель. Я снова подтверждаю мое согласие на брак ваш, освещенный добродетелью и благословляемый Небом и мною, но с условием — исполнить притом и желание моего сердца.
— Все, что только вам угодно, отвечал я, целуя её руки.
— Желание мое, сказала мать Лизы, не простирается далее благоразумного намерения для будущей нашей безопасности и невозмущаемого счастия, спокойной жизни, которую я хочу окончить в объятиях нежных детей моих. С потерею моего богатства, продолжала она, лишилась я и того уважения, которое имеют к нам ложные друзья во время блестящего состояния, люди, боготворящие сии пустые кумиры. Как скоро доверенность разрушается, то почтение и знакомство прекращаются, и те, которые прежде поставляли за удовольствие и даже за счастие иметь с нами связи, с утратою достатка взирают уже на нас с пренебрежением, чуждаются, и даже издеваются

====page 157====

над нашим положением, а последнее всего ужаснее для меня; и потому я решилась, совершив поскорее ваш брак и собрав все долги, распродав ненужные вещи, как лишния для умеренной будущей нашей жизни, удалиться от сюда к родственникам моим в Муром, которые, если паче чаяния одинакового с прочими будут мнения, то мы и их оставим в покое, и изберем жилищем своим какое нибудь отдаленное место от мирского шума, и там будем в приятной посредственности жить благополучно. Притом же, присовокупила она, происшедшее несчастие с родителем вашим, мой милый Эраст, и собственное мое несчастие, ясно показывают нам, что мы имеем скрытных врагов, ищущих нашей погибели, и потому, находясь каждую минуту в опасности, мы не можем вкушать того небесного блаженства и покоя, какое обещает нам удаление из этих мест. Теперь я полагаюсь на твое благоразумие и хочу знать, справедливы ли мои замечания и мое намерение?

====page 158====

— Тут ничего не остается возражать против ваших благоразумных и основанных на благом намерении предприятий, отвечал я. Притом же желания ваши совершенно согласны с нашими сердцами. Тоже я думал самое, но не смел вам об этом сказать.
— И так дело решено, сказала мать Лизы. Я займусь своими, а вы вашими делами, и мы с поспешностию постараемся их кончить.
Она нас оставила одних и пошла в занимаемую ею комнату, а я, заключив прелестную дочь её в мои объятия, представил ей то блаженство, которое нас ожидает в уединенной жизни, среди прекрасных даров природы, в уединении от завистливых взоров людей, где потекут для нас забавы и утехи, и где в объятиях друг друга насладимся небесным блаженством невозмущаемой любви; где труды и запятия для доставления себе нужного в жизни, будут сопровождаться обоюдным

====page 159====

усердием; где прогулки в свободные часы и праздничные дни, и охота, собирание плодов и полезных трав, всегда будут вознаграждать нас приятным увеселением и здоровьем, питать чувства душ и сердец наших! Эти предположения так обворожили мою милую Лизу, что она желала ту же минуту перенестись со мною и с своею матерью в какую нибудь уединенную хижину в лесу. Желание её исполнилось, как вы сами видели; но каким образом приобрели мы это убежище, то вы скоро от меня услышите.
Приготовления наши к браку не были продолжительны. Чрез два дни, после последнего разговора с моею тещею, произнесли мы с Лизою пред престолом Творца обет, навеки нас соединяющий. Не взирая на безгласность этого союза, множество народа было привлечено любопытством в ту церковь, где мы венчались. Нашей партии приписывали похвалы со всех сторон, на которые мы не обращали никакого внимания, и спешили, по совершении священного обря-

====page 160====

да, в мой дом, провожаемые только весьма короткими нашими приятелями, с коими весь день и вечер провели весело.
Не нужно здесь повторять, что я был одним из счастливейших смертных, обладая супругою достойнейшею, а скажу только то, что по прошествии шести дней, приведя в порядок вс наши дела, распродав излишнее имущество, дом мой и землю погоревшего тещина дома, мы скопили порядочную сумму с долгами, полученными тещею с кредиторов — и отправились, в сопровождении Алексея и Лизыной няни, в Муром, куда благополучно прибыли и остановились в доме сестры матери Лизы, очень богатой вдовы, имевшей двух дочерей.
При свидании радость последней была чрезвычайна, не видавшейся так долго с своею сестрою и племянницею; но когда она узнала о постигшем их несчастии и потери всего богатства, то чувства её переменились: из ласковой сделалась она угрюмою, из почтительной грубою; часто напоминала

====page 161====

сестре своей о недостаточном своем положении, о двух своих дочерях, уже невестах, которых она обязана пристроить в замужство, и тому подобное. Мать Лизы слушала ее с равнодушием — и улыбалась, смотря на нас, когда мы краснели от бесстыдства первой, и знаками давала выразуметь, сколь нежно любила ее сестра!
Когда мы остались наедине, то я не мог воздержаться, чтоб не излить колких замечаний на счет нашей новой родственницы.
— О! ты слишком щекотлив, мой сын! сказала мне теща. Сделавшись из богатых нищими, мы обязаны переносить все неприятности с терпением; к тому же это не новое между людьми. Вот, еслиб мы были в прежнем счастливом положении, и приехали к сестре моей в отиичных экипажах, с множеством слуг и с кучами золота, которым бы посыпали для её угождения и наградили моих племянниц богатым приданым; то поверь, друг мой, тогда бы нас носили здесь на руках. Но я не намерена,

====page 162====

продолжала она, быть в тягость моей неблагодарной сестре, которой муж, промотав все её приданое и свой капитал, в нищенском состоянии прибегнул к великодушию моего мужа, и который, с согласия моего, дал им значительную сумму денег, поддержал их кредит, и даже до последнего вздоха своей жизни не упоминал об этом. Думал ли он тогда, чтоб я, лишенная крова и имения, так худо буду награждена спасенными нами от погибели! — Но бросим говорить о такой скучной материи, присовокупила она. Я прошу тебя, Эраст, постараться о приискании нам спокойного убежища, в чем я совершенно на тебя полагаюсь. Тебе известен весь наш капитал, который составляет наше состояние.
Я обещался на другой же день приступить к этому; и точно, три дня сряду бродил по городу и в окрестностях, не находя по своему вкусу ни одного дома, и возвращался печальным домой, что было предзнаменованием для жены моей и тещи худого успеха.

====page 163====

На четвертый день я пустился далее скитаться по окрестностям, и нечаянно набрел на эту хижину. Прекрасное местоположение прельстило мои взоры. Я нашел в этом жилище добродетельное семейство престарелой четы, которое меня с радостию приняло и угостило всем, что у них было. Я намекнул, что желал бы иметь такой же домик, и старик предложил мне, не желаю ли я купить их хижину и все хозяйственное их заведение? Я с радостию принял это предложение и сторговал его за самую сходную цену; дав ему некоторую сумму в задаток, обещался на другой день придти к ним с моим семейством.
Возвратясь к моим родным, я известил их о покупке нового жилища и описал им прекрасное его местоположение. Это обрадовало мою тещу и жену, которые с нетерпением желали его видеть, и потому на другой день, при восходе солнечном, я повел их к хижине, которую осыотрев, они одобрили мой вкус и благо-

====page 164====

дарили за отыскание такого прелестного убежища, сообразного с их желаниями.
Заплатив остальную сумму хозяевам хижины, мы поселились в нее, и с того время наслаждаемся здесь всеми приятностями уединенной жизни.
Рождение сына Лизою удвоило нашу радость. Она сама кормила его своею грудью и пеклась с нежною заботливостию. Теперь время мы проводим весело; разные занятия и рукоделья сделали для нас неизвестною скуку, которая обыкновенно удручает людей недеятельных. Хозяйством занимаются жена моя и теща, как-то; размножением домашних птиц и скота, деланием сыра, масла и творогу, стрижкой овец и коз, из шерсти которых выпрядают они нитки для одежды и обуви; а излишество шерсти, как и все излишние припасы, Алексей отвозит в город, и на вырученные деньги покупает посуду, разные овощи, одежду и прочее. К несчастию, в начале весны сего года, няня Лизы, обремененная летами и сла-

====page 165====

бым здоровьем, умерла, — почему все работы должна исправлять моя Лиза с своею матерью, но которые их ни мало не отягощают и, по уверению их, еще доставляют им приятное занятие. Я пекусь о сбережении скота, развожу в саду плодовитые деревья, сажаю овощи, хожу на охоту и снабжаю наш! семейство дичиною; а иногда рублю и пилю в лесу, вместе с Алексеем, дрова, и перевожу их к хижине; иногда ловлю, для утешения Лизы, певчих птиц и делаю для них клетки. Словом, дни наши текут в сладостных упоениях любви и дружбы, среди приятных трудов и занятий.
— Вот все, что вы хотели знать, мой милый Мамонт, сказал Эраст, окончив свой рассказ. Теперь уже время нам разлучиться. Смотрите, не сворачивайте с этой тропинки и все держитесь правой стороны; она вас чрез несколько часов выведет на большую дорогу — и тогда вы будете безопасны; но бойтесь заблудиться и потерять тропинку: тогда уже вам трудно

====page 166====

будет отыскать ее, и тогда вы легко можете попасть на скитающихся в лесу разбойников, которых здесь не мало; — ибо поход войск к Казани и слабое бдение здешнего начальства в отсутствии Царя, делает их дерзскими и безопасными от всяких преследований.
Мария, поблагодаря Эраста за учиненную ей доверенность, советы и труд, для нее предпринятый, пожелала ему с семейством всевозможного благополучья и хотела удалиться.
— Нет, погоди, добрый юноша, сказал Эраст, удерживая Марию за руку; путь твой далек, жилища близко не находится, и потому прими этот подарок от жены моей на дорогу: пирог и сдобные хлебцы, жареная дичина, вкусный сыр и несколько плодов; а это от меня, примолвил он, вынимая из своей охотничьей сумы две бутылки вина. Я уже одну раскупорил, чтоб здесь мне с тобой по чарке выпить на прощанье, и чтоб тебе продолжать путь смелее, а мне возратиться домой веселее.

====page 167====

Эраст налил небольшой серебреной кубок вина и поднес Марии, присовокупив: «за здоровье оставленных тобою родных и друзей,» — «а равно твое и твоего семейства!» сказала Мария и выпила вино.
— А я за счастливое наше с тобою свидание, приятное знакомство и желание совершить тебе благополучно дальний путь твой, прижать к груди милого брата в вожделенном здравии и победить наших супостатов! отвечал Эраст. Кубок же этот с моим вензелем прими, дорогой Мамонт, в память нашей дружбы, который будет тебе напоминать о нашем семействе, а мне верною порукою, что ты, храня его при себе, не проедешь на обратном пути мимо нашей хижины, не посетив твоих друзей. 
— Будь уверен в исполнении моего честного слова, возразила Мария, обнимая со слезами на глазах Эраста. И так до радостного свидания — прощайте!
— Прощай, добрый юноша! сказал Эраст,

====page 168====

отирая слезы, и пошел обратно я к своей хижине.
Они оба несколько раз оглядывались друг на друга и делали знаками прощание, пока наконец потеряли один другого из вида.
Пусть добродетельный Эраст спешит соединиться с своим семейством, которое его будет спрашивать со слезами на глазах, о добром Мамонте, где они расстались, что он говорил об них и о себе, и прочее; а я, как историк мой героини, обязан следовать за нею и быть её поверенным сердца и свидетелем всех деяний её, и потому прошу моих читателей и милых читательниц, сделать мне в том компанию, которые, вероятно, пожелают знать, что с нею случилось. И так, удовлетворя их любопытству, я начинаю.
Мария, разлучась с Эрастом и по совету его держась правой стороны, шла поспешно по указанной им тропинке. — Полдневный жар, не смотря на Сентябрь месяц, был довольно чувствителен. Героиня наша

====page 169====

чувствовала некоторую усталость в ногах, жажду и род дремоты, которые, может быть, происходили от отягощенного желудка, а легко может статься и от кубка крепкого вина, которого она прежде никогда не употребляла, но как бы то ни было, но она устала и захотела спать.
Увидав в недальнем расстоянии от тропинки, по которой она шла, развесистый дуб и прелестную под тению его бархатную с цветочками траву, она своротила туда; но сколь была обрадована, когда поблизости услышала журчащий родник кристалловидной воды. Утолив свою жажду, она легла под деревом, положила под голову кожаную кису с запасом, которую ей подарил Эраст, обнажила свой меч и положила подле себя, и подумав, погадав кое о чем, зажмурила, как будто ненарочно, глаза, чтоб помечтать, как и её бедный автор, и ненарочно заснула, как и я ненарочно написал её историю.
Когда Мария пробудилась, то уже солн-

====page 170====

це совершило три части дневного пути своего — «Ах! как я долго спала!» сказала она, вскочив на ноги. «Скоро вечер, а я еще не выбралась на проезжую дорогу.» — Потом пошла к роднику, освежила холодною водою прекрасное лице свое, утолила свою жажду и, накинув на плечо суму с запасом, вложила меч свой во влагалище и, перекрестясь, с Богом пустилась опять в путь по той же тропинке, но уже гораздо поспешнее прежнего.
Солнце, приближаясь к западу, покрылось мрачными облаками, которые, развившись в атмосфере, сгустились и превратились в черные тучи, испустили из себя гром и дождь, сопровождаемые ужасною бурею, от которой стонали столетние дубы и сосны, а молодые деревья раздроблялись, или исторгались с корнями из земли. В дополнение ужаса Марии, звери, обитатели сего убежища, подняли страшный рев свой, вместе с криком хищных птиц, которые спешили укрыться в свои логовища и гнезда; первые в виду её перебегали с места на ме-

====page 171====

сто, а последния столь близко над нею вились, что даже доставали своими крыльями до перьев её шелома. Героиня наша, раздраженная их неучтивостью, обнажила меч свой, и та из них, которая осмеливалась так дерзско до нее коснуться, падала на землю мертвая, а это еще более усугубило крик других птиц, провожающих ее несколько шагов и садящихся на деревья как будто с упреками за смерть их товарищей и подруг — и чтоб своим пронзительным криком еще более умножить рев зверей и сделать ужаснее действие природы, потрясающей громами и бурею основание земли.
Дождь лил, так сказать, как из ведра и наводнил все тропинки. — Путешественница, искав взорами места, где-б ей укрыться от жестокой непогоды, неприметным образом сбилась с тропинки, и не нашед опять ее, все далее и далее углублялась в средину мрачного леса. Наконец, увидав несколько сросшихся между собою деревьев, коих переплетшиеся ветви составляли род беседки, поспешила туда

====page 172====

и вошла под свод их, чрез густоту которых дождь не мог проникать. Место это разделялось на две части и образовало две маленьких комнаты; в задней увидела она большой пень дерева, лежащий наподобие скамьи, и севши на него, радовалась столь спокойному убежищу.
Среди дремучего леса, в месте вовсе ей неизвестном, обитаемом лютыми зверями и разбойниками, героиня наша не теряла присутствия духа, и предав себя в волю Провидения, спокойно сидела в своем убежище и ожидала прекращения бури, чтоб опять продолжать свой путь.
Несчастная! ты не предусматривала того бедствия, которое готовится поразить тебя, и которое во сто крат ужаснее той бури, которой ты стараешься избегнуть! Ты окружена злодеями, пренебрегающими законы природы; чудовищами, обагренными кровию невинных жертв и погибающих под их ударами. Они ничего не почитают священным в мире, все для них прах и ничтожество! Это

====page 173====

дети мрака и ночи, которые выбегают из своих ужасных пещер, чтоб все им встречающееся предавать острию меча своего и наслаждаться мучительными минутами умирающих несчастливцов, попадающихся в их руки. — Трепещи! они уже близь тебя; они идут, чтоб исторнуть тебя из твоего ненадежного пристанища! — И твоя добродетель... твоя свобода... и даже самая жизнь подвержены неминуемой опасности! — Посмотри, какая кровожадность написана на их взорах, на их зверских лицах; как ужасно вращают они своими глазами, исполненными дикого и тусклого огня, осененными нависшими и густыми бровями, изгибающимися по злодейскому наморщенному челу! Какая бесчеловечная и ехидная улыбка, какие противные ухватки! Одежда и их руки обагрены кровию страдальцев! Кто спасет тебя из страшных ик рук? кто защитит твою невинность?.. Безмысленная девица! зачем ты оставила мирный кров твоей матери, которая, может быть, будет жертвой отчаяния, потеряв тебя на веки!.. По

====page 174====

какому враждебному року ты пришла в места, обитаемые этими чудовищами? Но если ты, открыв могилу матери своей, не найдешь и друга в живых под стенами Казани, если варвары эти лишат тебя свободы и даже жизни — кто будет причиною твоих бедствий? кто даст, кром тебя, отчет пред Богом в нарушении воли родительской и её преждевременной смерти? Не ты ли будешь виною всех этих несчастий?.. Вот до чего доводят пылкая, безразсудная страсть, легкомысленные суждения и постуки юной девицы, не освященные волею родителей и благословением Неба! Лучше бы ты сидела в своем высоком тереме за рукодельем, окруженная своими девицами, или гуляла в прекрасном твоем саду, живя под руководством, хотя строгой, но благоразумной своей матери; даже лучше бы было, еслиб ты находилась в это время в стенах мрачного монастыря, среди печальных отшельниц, то верно бы не подвергла себя такой ужасной опасности. Гнев матери твоей прошел бы, ты опять воз-

====page====

вратилась бы под родительский кров, и мать твоя, усмотрев твою непреклонность, твои постоянные чувства любви к достойному юноше, твои слезы и отчаяние, преклонилась бы к жалости, видя единственную дочь свою погибающую во цвете дней, простила бы тебя и позволила бы питать страсть эту; и тогда бы ты уже свободно могла мыслить и делать все то, что хотела, в ожидании твоего возлюбленного, прибытие которого соединило бы вас драгоценными для тебя узами брака; а теперь ты, стоя на краю глубокой пропасти и всечасно ожидая своего падения, от кого можешь ожидать своего спасения?
Ну, когда ты умеешь столь страстно любить, умей же с терпением и переносить все удары рока, готовые обрушиться падь твоей главою!.. Слышишь ли ты этот ужасный хохот убийц, их скорые шаги, стук оружии?.. Несчастная! собери все твои силы, призови любовь и мужество к себе на помощь, и противостань ожидающему тебя бед-

====page 176====

ствию. Минута... и ты погибла! Свобода, честь и жизнь подвержены неминуемой погибели. Смотри! кто эти чудовища, которые приближаются к твоему убежищу!.. Несчастная, трепещи! 

Конец первой части.

====page====

====page====

ГЕРОЙСТВО И ЛЮБОВЬ, или ЗАМОК НА БЕРЕГАХ ДОНА.
Часть II

«И так Мария погибнет! Мария не увидит более своей матери и нежного предмета своей страсти! Ах! это ужасно!..» подумают милые мои читательницы и нежные сердца их наполнятся жалостию и ужасомь о погибели несчастной. Успокойтесь, Мария не погибнет, хотя по безразсудному намерению и предприятию заслуживала

====page 2====

сию участь и близка уже была к погибели; но преданная мыслию и всею душею Богу, и руководствуясь щитом веры, она решилась с мужеством встретить предстоящую ей опасность и счастливо обезоружила убийц; восторжествовала над ними, обратила их на путь истины и даже соделала на время полезными отечеству, что последствие повести покажет.
Наконец буря утихла, черные тучи рассеялись, дождь перестал идти, и заходящее солнце последними своими лучами позлатило все предметы. Птички выпархнули из своих гнездышек и, поправляя свои крылышки, пели вечернюю песнь Творцу природы.
Мария, вышед из своего убежища, готовилась уже идти в путь, как вдруг услышала грубые и хриплые голоса разговаривающих людей, и спешила сокрыться опять в то место, от куда вышла!
Опасения Марии были не напрасны. Едва только она туда вступила, как три воору-

====page 3====

женных с головы до ног человека, имевших зверский вид, взошли въслед за нею под кров деревьев.
— Ну, брат Лев, сказал один другому, хотя ты и царь зверей, однако изрядно попугиваеш их; а уж куда меток на проезжающих по большой дороге людей; уж впрямь, что не один не избегнет лютой твоей пасти и когтей.
— Да также и твоих, г. Орел, царь птиц, отвечал Лев. А вот еще цыплятник, прибавил он, показывая на третьего товарища; хоть и не велик собою, но наготок востер и по хищению, своему ужасен.
— Да и вы, господа царьки зверей и птиц, право не честнее меня, возразил Коршун, а по существу своему и опаснее. Но дело не в том, а рассказывайте-ка о нынешней добыче, продолжал он. Ну, говорите, что вам попалось в когти?
— Да что по такой дурной погоде можно было получить? возразил Лев. Я ссадил

====page 4====

с коня удалого господина, и получил в добычу его лошадь и кошелек. Первую отдал атаману нашему Громбею, а последний утаил у себя.
— А я только сманил пригоженькую девчонку, притащил ее сюда и отдал атаману, сказал Орел.
— А я так вас обоих счастливее был: укокошил двух путешественников, и нашел в их переметных сумах флягу с вином и порядочную закуску, и потому ты с деньгами, а ты с своею красоткою стучите от холода зубами, а я выпью между тем и закушу.
Окончив эти слова, Коршун достал свой припас и расположился преспокойно пить и есть.
— Послушай, сказал ему Лев, ведь ты, Коршун, делаешь очень неучтиво. Ну пускай уж мне, как царю зверей, ты не обязан давать своей добычи, а уж своему-то царю должен сделат эту честь.

====page 5====

— Да коли вы мне дадите за это плату, то я поделюсь с вами; а то ни кому ничего.
— О, за этим дело не станет! возразил Лев, вынимая из кармана кошелек и подавая Коршуну две серебреные монеты. Вот тебе одна за меня, а другая за товарища.
— Ладно, примолвил Коршун, спрятав в карман деньги. Теперь садитесь в круговеньку; попируем несколько часов здесь на просторе.
Они сели и начали пить и есть.
Мария, видя, что беседа продолжится этих разбойников долго, почла необходимостию выдти из своего убежища, где она скрывалась. Она уже не могла ошибаться по перьям и крику этих птиц, какого они рода.
Призвав все свое мужество в помощь, Мария бодро вышла к разбойникам и громко сказала: «Хлеб да соль, товарищи!» Встревоженные её словами, они поспеш-
Часть II. 1

====page 6====

но вскочили с своих мест и обнажили мечи.
— Кто ты таков, осмелившийся нарушить нашу беседу? спросил Лев у нашей героини.
— Такой же, как и ты, человек, отвечала она смело. Я воин, идущий к стенам Казани на кровавую брань, где противу неверных подвизается мой родной брат, и куда я спешу. Буря и дождь принудили меня искать здесь убежища, и я, услыхав ваш разговор, пожелал вместе с вами провести с час времени в этой беседе.
— Мы не любим много глаголить, возразил Орел; а коли хочешь, садись с нами, пей и ешь; но бойся, если ты имеешь злое намерение и скрываешь еще своих товарищей, чтоб нам вредить! Тогда эти мечи сделают из тебя решето. Ты верно из слов наших понял, что мы дети этих лесов, следовательно тебе не нужно более объяснения!.. Теперь садись.
— Я не имею у себя ни товарищей, ни

====page 7====

злых умыслов, отвечала с твердостию Мария, садясь между ими. Всякой отвечает за грехи свои и поступки пред Тем, кого мы обмануть не можем.
— Правда, примолвил Коршун; правда, молодой воин! и так раздели с нами это вино и пищу.
— Благодарю вас, сказала Мария; я имею также и сам, чем вас угостит. (Вынимает из кисы бутылку вина и пирог). Вот мое вино и закуска. Пейте и ешьте на здоровье!
Разбойники с жадностию схватили предлагаемое Мариею, и начали пить вино и убирать пирог за обе скулы.
— Гм! я знаю, сказал Лев нашей героине, от чего ты не хочешь с нами пить и есть? Это от того, что предлагаемое тебе нами куплено ценою крови. Это правда; но послушай, юноша, продолжал он, ведь и мы не рождены были к этому поносному ремеслу. Что делать, если враждебный рок и гонения заставили нас за-

====page 8====

него приняться? Мы бежали из темниц, где ожидала нас ужасная и бесчестная смерть, достигли этих лесов и, составив братское общество, здесь поселились. Атаман наш, Громбей, строго запретил убивать беззащитных, попадающихся к нам в руки; позволил брать только кошелек и что понадобится для нужд наших и желаний, и только тогда убивать, когда делают нам сопротивление. Не смотря однакож на это, как он сам, так и мы, редко исполняем предписанное и часто укокошиваем беззащитных, чтоб, отпустя их живых, не навлечь на себя беды и преследований. Ты то же бы подвергся подобной участи, еслиб твоя откровенность и хлеб-соль не воспрещали нам умертвить тебя. Мы только это одно считаем священным; прочее же все для нас ни почем!
— И потому, я надеюсь, сказала Мария, что вы, веря моему честному слову — хранить вашу тайну, не воспрепятствуете мне продолжать мой путь, и будете довольны тем, что я мог предложить вам от доб-

====page 9====

рого сердца; ибо у меня, кроме необходимого на столь дальнее путешествие, ничего более нет.
— Мы бы с удовольствием исполнили твое желание, отвечал ей Орел, но без воли атамана нашего этого сделать не можем; ибо наша жизнь и безопасность зависит от одной осторожности и благоразумных мер, принимаемых нами в таких случаях. Но будь уверен, добрый юноша, что ты не лишишься ни свободы, ни жизни: предложение твоего хлеба-соли, что почитается у нас уважением и доказательством, что нам не намерены вредить, делает тебя от всех обид свободным и безопасным. Сам атаман наш не смеет нарушить этого устава, который мы храним ненарушимо. Пойдем с нами к нему, и когда он испытает твою честность и возьмет с тебя установленную клятву, то проводим тебя с честию и любовию из своего жилища, и покажем близкую дорогу для продолжения твоего пути. Но, изви-

====page 10====

ни, что мы завяжем тебе теперь глаза: это уже у нас так заведено.
— Пожалуй, если вы почитаете это необходимостию для вашей безопасности, сказала Мария. К тому же, я уже давно не играл в жмурки.
— Вот это понашенски! примолвил Коршун, шатаясь от излишества вытянутого им вина. Мы любим таких смельчаков и балагуров. Я бы был рад, кабы да тебе показалось наше житье-бытье, и ты остался бы у нас в товариществе. Но ведь мы ни кого не принуждаем насильно вступить в наше общество. Что нам пользы, коли от страха, а не по охоте идут к нам! Невольники худо служат и сражаются, а нам нужны отчаянные головорезы.
— Ну! замолол как мельница! сказал Орел Коршуну. Вишь как ты нализался! Глаза-то как у мерзлого барана выпучились!
— да ведь и ты нe трезвее меня, отве-

====page 11====

чал, рассердившись, Коршун. Вишь слюни-то распустил, как хряк, и развесил губы!.. Теперь только и годишься разве, что теребить по привычки валяющуюся мертвяжину!..
— Как! ты смеешь меня так грубо и несправедливо порицать, и ругать в глаза! вскричал Орел, озлясь и до половины обнажая свой меч. Али думаешь, что у тебя лоб-то железный?
— Да ведь и у тебя не чугунный! возразил Коршун, принимаясь также за свой меч.
— Вот уж это не по братски, сказала Мария. Шутить можно, но ссориться друг с другом за безделицу стыдно!
— Помиритесь скорее, сказал им обоим Лев. Этот воин говорит правду, что мы худые товарищи, если за всякую чепуху будем драться и убивать друг Друга.
— Ну, ин мир! сказал Коршун, протягивая руку к своему сопернику.

====page 12====

— Мир, отвечал последний, хлопнув сильно по руке Коршуна.
Они поцеловались и ссора кончилась.
После этого, завязав Марии глаза, повели ее чрез многие повороты к своему жилищу, куда достигнув по прошествии полу-часа, свели ее по множеству ступеней в подземелье; потом еще несколько минут шли по разным излучинам, и наконец остановились и развязали глаза Марии. Она увидела двух вооруженных разбойников, стоящих у входа дверей, самого ужасного вида, с обнаженными мечами.
— Дома ли атаман? спросил Лев у часовых.
— Он в своей комнате, отвечал один из них; но на что тебе?
— Надобно представить ему вот этого воина, которого мы нашли в лесу, отвечал Орел.
— Охота вам заниматься пустяками, возразил другой страж. Разве мечи-то ваши

====page 13====

притупились, а руки ослабли? раз, два, и дело с концем!
— Нет, этого сделать мы не могли, отвечал Коршун. Этот юноша предложил нам свою хлеб-соль, и с таким добродушием и клятвою, не изменять нам, что грешно о смерти его и думать; к тому же он так забавен и неустрашим, что едва ли у нас найдется хотя один против него из товарищей.
— Ну, это дело десятое, примолвил первой часовой, отпирая дверь. Так ступайте же к Громбею: он такому гостю будет рад.
Мария, сопровождаемая прежними тремя разбойниками, вступила в пространную комнату, где висели разные оружия разбойников; множество разбойников сидело в круговеньку за большою чашею, наполненною съестными припасами, из которой они брали куски говядины, жареную дичину и запивали вином из фляг, стоящих подле каждого. Они были все в полпьяна, шумели, разговаривали, пели песни, брани-

====page 14====

лись и хохотали так ужасно, что своды подземелья колебались. Но наша героиня с твердостию духа прошла мимо этого скопища разбойников и вступила в другую комнату, где сидел эсаул, прозванный Туча, с отборными из своих товарищей, и наконец в третью богато освещенную комнату, обитую парчевыми обоями, где увидела она на бархатной софе лежащего атамана шайки, в малиновой одежде, с золотым шитьем, опоясанного драгоценным кушаком, за коим заткнут был кинжал. Он был росту выше обыкновенного, но стройного; лице его было несколько смугло, но хорошо расположено и с приятными чертами; черные глаза пылали диким огнем, а черные локоны, виясь по гордому челу его, упадали на широкую и богатырскую грудь. При входе Марии он встал. Получа рапорт от Льва, дал знак, чтоб все, сопровождавшие Марию, удалились; и когда те вышли, то он, подошед близко к Марии, с ласковою и приветливою улыбкою спросил:

====page 15====

— Кто ты, прекрасный юноша, и зачем пришел в наши места?
— Я воин, отвечала с твердостию Мария, и иду на брань к Казани, чтоб там, соединясь с моим братом, вместе с ним подвизаться противу неверных.
— Далек путь твой, храбрый юноша! отвечал Громбей; далек и опасен! Останься лучше с нами, раздели наши подвиги и наслаждения, и будь нашим братом.
— Нет, атаман, возразила гордо Мария, я не рожден к такому ремеслу. Я сын храброго воина, брат честного юноши и героя, верный подданный Царя Русского и верный сын отечества! Нет, я не могу быть вашим товарищем, не могу безвинно отнимать жизнь ближнего за горсть золота, проливать кровь невинных жертв, умирающих под вашими кинжалами! Нет, я лучше соглашусь сам умереть теперь от ваших кинжалов, но никогда не вступлю в ненавистную шайку разбойников.

====page 16====

— Как! и ты осмеливаешься говорить так, пред властелином твоей жизни! вскричал Громбей, вспыхнув от ярости. Но знаешь ли ты, дерзновенный юноша! с кем ты так грубо говоришь?
— С атаманом разбойничьей шайки, с ненавистным начальником злодеев, избегнувших достойной казни, с жестоким Громбеем, которого вид и отважность могли бы доставить ему честные подвиги, прославить и возвести на высшую степень достоинства! Если же ты хочешь показать твою здесь силу и могущество, и умертвить меня, то это легко может произведено быть убийцами твоими; но и за всем тем, ты не властен отнять мою жизнь, если не попустит на это злодейское намерение Бог, управляющий всеми нашими делами и созерцающий малейшия помышления душ наших. Здесь-то ты, в своем логовище, как дикий вепрь, кичишься, надеясь на своих сообщников; но я желал бы испытать твою храбрость один на один, с мечем против меча, с копьем против копья, с

====page 17====

открытою головою и грудью без щита, — и тогда-б сказал: Громбей, ты лучшей участи достоин!
— Храбрость и неустрашимость твоя, чудный юноша, меня удивляют; а твои слова заставляют краснеть невольно от стыда, покрывающего поношением мое имя. Ты прав, юный воин! Я люблю такую отважность. Все обещает в тебе героя, могущего совершить чудесный подвиг достославных дел и покрыть прекрасное чело твое лаврами! — Но, к несчастию, ты уже опоздал стяжать лавры под стенами Казани. Войска Русских рассеяны неверными, самые отважнейшие герои нашего отечества и весь лучший цвет юношества нашли могилу вместо победы на полях Казанских! Едва десятая часть спасшихся от меча неверных со стыдом бегут в разные стороны, преследуемые врагами; но и те без пищи и оружия погибнут в пути дальнем, в лесах непроходимых, в топких болотах, от лютых зверей и меча неверных.

====page 18====

— Как! неужели это правда? вскричала отчаянным голосом Мария... Громбей! не обманывай меня!.. не терзай моего сердца!.. Неужели погибло наше войско?
— Я уже тебе сказал, отвечал Громбей. И для чего же мне тебя обманывать?
— О! Боже милосердый! воскликнула Мария... Александр! и так ты уже не существуешь!.. ты меня оставил!.. мы с тобою разлучены навеки!.. О! мой бесценный, мой незабвенный друг!.. Ах! я умираю!..
Она упадает без чувств на пол.
Громбей, сжалившийся над несчастным положением нашей героини, которую он почитал юношею, поднял ее и положил на свою софу, снял шлем с головы и расстегнул закрепы брони, чтоб свободнее она могла дышать; но сколь велико было его удивление, когда очаровательные Прелести девственности поразили его взоры! Он думал видеть Марса, бога брани, под одеждою воина, и увидал прекраснейшую из

====page 19====

граций!.. Громбей смотрел на Марию с восторгом и удивлением, и жадные его взоры пожирали прелести, каковых дерзский взор его не встречал в продолжении всей его жизни.
Громбей бросился к шкапу, наполненному разными лекарствами, достал спирт, начал тереть виски у Марии и давал ей нюхать. Приметив, что она стала приходить в чувства, он застегнул опять её броню, чтоб лучше скрыть от нее тайну, которую она скрыть старалась.
Мария, пришед в чувства, обратила быстрый и ужасающийся взор на пекущагося об ней Громбея, стоявшего подле нее на коленях.
— Бога ради, сказала она ему, отстороняя своею рукою его руку, не дотрогивайся своею убийственною рукою до меня! Я ужасаюсь, видя на ней следы крови тех несчастных, которые пали под твоими ударами!
— Юноша! сказал Громбей, твое заме-

====page 20====

чание оскорбляет меня. Разве это награда за мои старания возвратить тебе жизнь?
— Напрасно ты об этом старался, отвечала Мария. Для меня во сто крат было бы приятнее, еслиб я ее лишился, потеряв того, которого я до последнего вздоха моей жизни не перестану оплакивать, если подлинно он пал на полях Казанских от руки неверных, как ты уведомил меня о разбитии нашего войска.
— Кого-ж ты оплакиваешь? спросил у нее Громбей.
— Я тебе сказал, что брата, отвечала Мария.
— Или любовника! возразил с усмешкою Громбей.
— Что ты говоришь? сказала покраснев Мария. Разве мужчины имеют любовников?
— Да, мужчины, а ты только представляешь его. Я замечаю, что ты под одеждою воина скрываешь свои пол и такие прелести, от которых и каменное сердце может

====page 21====

растаить, отвечал Громбей, желая взять за руку Марию, которая, с ужасом вскочив с места, отступила от атамана на несколько шагов в сторону.
— Прочь! Я тебе повторяю, что прикосновение твое наполняет ужасом мою душу. Уверяю тебя, что ты во мне ошибаешься...
— Да, я видел, точно видел такие прелести, которые восхитили мою душу! произнес Громбей с чувством удивления. Твой обморок обнаружил твой обман. Ты не мужчина, а девица самая прекраснейшая, какую только могла произвести природа! Я очень рад, что открыл пол твой. Ты будешь подругою моей жизни, ты будешь пищею души моей; будешь разделять со мною здесь мое владычество и пользоваться всем уважением от моих подчиненных.
— Если, к несчастию моему, ты узнал пол мой, то не ожидай от меня на дерзския свои предложения согласия, возразила Мария. Я гнушаюсь таким извергом, как

====page 22====

ты, и твоими подлыми сообщниками! Ты ненавистен в глазах моих! ты изменник Царя! ты враг веры! хищный зверь, пиющий кровь и терзающий сердце твоего отечества! Ты атаман разбойников, с которыми ожидает тебя поносная казнь! — И после сего ты осмеливаешься простирать столь далеко твои желания! Но знай, что ни ласки твои, ни угрозы, ни даже самая мучительная смерть не сильны переменить моих мыслей и моей к тебе ненависти.
— О! ты слишком много о себе думаешь, сказал Громбей. Я тебе докажу, что ты в полной моей воле; что не только свои желания могу удовлетворить, но и заставить тебя мне повиноваться по одному мановению. Чем более будешь ты оказывать неустрашимости и препятствий, тем более ты сделаешься прелестнейшею и достойнейшею в глазах моих. Нет, дева красная! ты останешься здесь со мною; все силы ада не в состоянии исхитить тебя из моей власти; и я благодарю судьбу, приведшую тебя в места, подчиненные моему владычеству, где ты

====page 23====

будешь их украшением, моим кумиром, которому я буду покланяться и боготворить. Позволь же обнять тебя и напечатлеть поцелуй на алых устах твоих.
Громбей приблизился к Марии и хотел заключить ее в свои объятия; но она, выхватив кинжал из-под своей одежды, прямо направила его в сердце разбойника, и если-б он проворно не увернулся, то смертельный удар обуздал бы его дерзость.
— Злодей! вскричала Мария, не думай так легко воспользоваться своею силою и могуществом, и оскорбить беззащитную невинность! Бог мне покров и помощник, а сей кинжал верный защитник моей безопасности. Не воображай, чтоб он в слабой руке девицы не мог обуздать твою дерзость! Нет, рука эта довольно еще тверда, чтоб пронзить твое сердце и заставить раскаяться в подлом намерении.
Пока Мария говорила это с жаром и неустрашимостию, Громбеи не сводил глаз

====page 24====

с нашей героини, удивляясь сколько её красоте, столько же и её сверхъестественному мужеству. Она казалась ему богинею войны, поражающею дерзновенных, осмелившихся противостать ей.
— Послушай, дева красная! оставь злостное твое намерение, которого не в силах привести в действие; ибо одно мое мановение, один знак, одно слово, привлекут сюда моих подчиненных, обезоружат тебя и предадут во власть мою, или заставят испустить дух твой под многочисленными ударами мечей.
— Не угрожай мне, тиран, мучениями лютой смерти! я не боюсь ее. Лишь только ты подашь знак твоим подчиненным, то этот кинжал сомкнет на веки злодейския уста твои! Один шаг твой ко мне — и жизнь моя прекратится. Я на все решаюсь. Осмелься на свой адской умысел, и ты увидишь, на что может отважиться добродетель!.. Трепещи убийца! перуны гремят уже над твоею преступною главою! Тебя

====page 25====

с сообщниками твоими ожидают оковы и мучительная казнь! Близка уже твоя погибель... Скоро ударит страшный для тебя час — и разверстые челюсти ада поглотят тебя с твоими убийцами для вечных мучений в преисподней!
Оглушенный угрозами нашей героини, Громбей долго стоял неподвижно, смотря на нее глазами, в которых уже она не видала дикого и зверского огня, замененного кротостию и раскаянием. Угрюмые черты лица оживились веселием, вся его строгая физиономия приняла приятный вид. Обратив свои взоры на небо и прижав руки к груди своей, он пробыл в этом положении несколько минут, и потом, устремив взоры свои на Марию с выразительностию, сказал ей:
— Нет, ты не смертная! ты Ангел, посланный с небес для моего раскаяния, для моего спасения! Твои слова проникли в мою душу, оскверненную пороками; в мое сердце, до сего времени лютое! Твои взоры,

====page 26====

твоя отважность восторжествовали надо мною и сделали из меня — раскаивающагося грешника и преступника!.. Так, я хочу, я решаюсь оставить пагубное и поносное ремесло разбойника; я хочу последовать за тобою, прекрасная дева, под стены Казани, где кипит брань кровавая, где подвизаются герои и сыны нашего отечества, злодействами моими и моих сообщников терзаемого. Я иду вкусить там смерть от руки неверных, или прославить себя своими подвигами, защищая его; или, если ты пожелаешь моей погибели, принять смерть поносную от руки палача!
— Я нe могу верить словам твоим, сказала Мария Громбею. Не может статься, чтоб ты из лютого тигра в одну минуту сделался таким агнцем, из убийцы — честным человеком, из предателя и тирана отечества — его защитником. Поспешное твое раскаяние и намерение, есть только действие минутного обращения к обязанностям человека, но оно также скоро исчезнет, как

====page 27====

легкое облако на пространстве горизонта; оно также ненадежно, как мечта сновидения, и ты через час будешь опять тем же, чем теперь — злодеем и убийцею! — Притом скажу тебе, что если ты полагаешь этою хитростию вовлечь меня в пагубные сети, тобою мне расставленные, то ты очень ошибаешься: я не так легковерна — и хотя женщина, окруженная убийцами, но не затрепещу пред вами, не преклоню колена; я умею владеть собою, своим оружием, которое твердо в руке моей, не обагренной еще человеческою кровию; но когда крайность меня приведет к тому, то верь, что я дорого продам жизнь мою!
— Клянусь всем, что есть свято! и призываю во свидетели прогневанного мною Бога, что намерения мои верны, раскаяние истинно! отвечал Громбей. И чтоб доказать тебе это, то да будет между нами сокрыт пол твой, и никто из товарищей этого не проникнет. Я назову тебя моим дальним родственником, устрою для этого пир для всей шайки, передою их замер-

====page 28====

тво пьяными, и подговорю с собою только тех, которые меня любят и давно желают в тайн оставить бесчеловечное наше ремесло. Будь же спокойна, прекрасная девица! Я уважаю твою добродетель, твои достоинства, чту твою неустрашимость; вложи кинжал твой во влагалище, и повелевай мною. Садись опять на соФу, пока я приведу намерение мое в действие. Сегодняшняя ночь должна нас удалить отсюда навеки. Прости меня, что я, желая прельстить тебя нашим гнусным ремеслом и согласить тебя вступить в наше общество, обманул, сказав, что Татары разбили наши войска; напротив, действия их увенчались успехом, город Арск и крепчайший острог взяты Русскими, которые разбили ужасное воинство единственного и страшного для них наездника Епанчи. Уже воины готовятся к штурму Казани, и нам надобно спешить туда, чтоб быть участниками этой знаменитой победы.
Последния слова, им произнесенные, наполнили радостию душу нежной Марии, а на-

====page 29====

дежда увидеть своего друга, быть с ним соединенною неразрывными узами брака, приводили ее в восторг!
— Если уверения твои проистекают из доброго источника раскаяния, сказала она Громбею, то не сомневайся в милосердии Божием и в прощении от нашего Царя. Посредством брата моего, а не любовника, как ты думал, чрез Князя Микулинского я открою тебе путь к славе и подвигам. Но бойся обманывать Творца, зрящего малейшия наши помышления. Он сколь милоседр для добрых, столько же правосудень и строг к злодям и клятвопреступникам.
— Я опять торжественно подтверждаю мою клятву, и если ее не исполню, то пусть твой кинжал, которым ты мне угрожала за мою дерзость, пронзит сердце клятвопреступника, отвечал Громбей. Не думаешь ли ты, продолжал он, что я рожден к столь поносному ремеслу? Неть, краткая история моей жизни, которую я намерен раз-

====page 30====

сказать тебе, докажет противное. Одни жестокия гонения, и невинная смерть, которая грабителем моим мне уже была назначена; заставили бъжать меня из заключения от губительной руки палача с некоторыми людьми из моей шайки. Достигнув этих мест, мы составили наконец это ужасное скопище злодеев, которыми, равно и деяниями их, я гнушаюсь. Но до сего времени ме мог оставить их, не зная куда прибегнуть для испрошения себе прощения и где укрыться от убийц моих, которыми назначена цена за мою голову. Подожди немного, пока я предупрежду моих товарищей о пире, мною назначенном для радостного с тобою свидания, и в то время, как займутся мои товарищи, я тебе расскажу приключения моей жизни.
Он ушел, а Мария, сев на софу, размышляла о словах атамана, радовалась обращению его на истинный путь, а вместе с тем и опасалась верить им, полагая, что злодеи, закоснелые в преступлениях и пороках, редко исправляются и

====page 31====

приносят истинное раскаяние; но как делать ей было нечего, то она принужена была всего ожидать от покровительства Божия и случая; а потому, предавшись в волю Провидения, приняла на себя прежнюю бодрость, решась с мужеством перенести все то, что будет угодно Небу ниспослать для испытания её, в вере и терпении.
Чрез несколько минут Громбей возвратился в комнату, где была Мария, сел подле нее на софу и сказал:
— Я давича обещал тебе рассказать мои приключения, и теперь, имея для этого свободное время, их начинаю.
«Я родился в Свияжске, принадлежащем России, где отец мой, княжеского поколения, занимал знатную должность Градоначальника и имел значительное богатство.
Разные нападки врагов принудили моих родителей переселиться внутрь России и избрать местом пребывания город Суздаль, где, по прошествии трех лет, мать моя скончалась. Горесть отца моего о потери её

====page 32====

была чрезвычайна. Он не перенес разлуки с моею матерью, которую любил нежно и пламенно, и через год за нею последовал в вечность, завещав пред концом жизни все свое имение мне, как единственному наследнику, поставив надо мною опекуном родного своего брата, приехавшего с нами вместе в Россию.
Мне тогда было от-роду пять лет, и я не мог еще чувствовать, сколь важна для меня потеря моего родителя, в которой я лишился последней подпоры. Дядя мой, чтоб совершенно истребить из моего сердца образ родителей, доставлял мне все забавы; между тем устроивал пагубный план для моего злоключения.
Среди наук и рыцарских игр, я достиг семнадцати-летнего возраста. Я ростом был высок, статен и имел необычайную по летам моим силу. Природа снабдила меня хорошими качествами души и сердца, умом неустрашимым и предприимчивым духом, нежным сердцем, но при-

====page 33====

том решительным и вспыльивым характером.
В один день, увидев дочь нашего соседа, юную Полинарию, я обворожен был её прелестями. Полинария была единственная наследница богатого имения своих родителей. Чувствуя, что первое наше свидание сделало на нее величайте впечатление, я нашел случай наедине с нею изъясниться, и к неизъяснимой моей радости услышал из уст её признание, что она равные со мною питает чувства; мы поклялись друг другу в вечной любви и верности.
Опекун мой, пронырством своим узнав про нашу любовь, опасаясь чрез этот союз уничтожения всех его коварных планов, призвал меня одним утром к себе и говорил мне, что он, узнав о любви моей к Полинарии, долгом почел предупредить меня, чтоб я постарался истребить страсть свою из моего сердца, ибо родители Полинарии никогда не согласятся выдать дочь свою за бедного сироту; что я ничего не имею, кроме небольшего капитала,

====page 34====

но и тот от издержек на мое воспитание и содержание весьма истощился, и которого едва достаточно будет для моего содержания. 
Опечаленный таким известием моего дяди, представившем мне препятствия на соединение мое с любезною Полинариею, о чем прежде и не подумал, вышел я от него с растерзанным сердцем и удалился в сад, чтоб там наедине оплакивать мое несчастие.
В этом уединении нашел меня Іосиф, престарелый служитель моего отца, который видел мое рождение и взлелеял меня на своих руках.
— Что с вами сделалось, барин? спросил он у меня с участием. Что за грусть осеняет чело ваше, до сего времени всегда бывшее спокойным? или скука поселилась в ваше сердце?
Я ему с чистосердечием открыл любовь мою к Полинарии, и препятствие к нашему браку от моей бедности и сиротства с богатою девицею.

====page 35====

— Как! воскликнул Іосиф с удивлением; да кто это вам наболтал, что вы бедны?
— Мой дядя, отвечал я. Он говорит, что мои родители ничего мне не оставили по смерти своей, и что я обязан содержанием ему одному и его капиталу.
— Если он это вам сказал, то против своей совести. Родители ваши оставили вам богатое наследство и сделали его над вами опекуном; а он ничего у себя не имел, да и теперь не имеет; все, что в этом доме: драгоценные вещи и значительный капитал, у него хранящийся, равно как и этот дом, приналежат вам. Он сам пользуется всем содержанием по вашей, а не вы по его, как он говорит, милости. И потому советую вам об этом с ним объясниться и потребовать отчетов об оставшемся вам имении после ваших родителей, которого достаточно будет для вашего счастия и соединения с Полинариею. День этот пропустите, примолвил он, чтоб не подать подо-

====page 36====

зрения вашему дяде, и не говорите, что вы от меня это узнали; скажите, что узнали стороною. Паче же чаяния он будет столько бессовестен, что повторит, будто вы ничего не имеете, то прибегните с жалобою к правительству, и я готов присягою утвердить, что вы единственный наследник богатого имения, оставленного вам родителями — и я уверяю вас, что отец и мать Полинарии за счастие почтут заключить ваш союз с их дочерью.
Обрадованный словами Іосифа, я целовал И благодарил его от всего моего сердца, и уверял, что если получу сказанное им наследство и сочетаюсь с моею возлюбленною, то, награда его щедро, буду почитать его виновником моего счастия и вторым отцом. Старик, проливая слезы признательности, подтвердил клятвою справедливость его доказательств — и удалился от меня, чтоб не подать дяде моему подозрения; а я, увидешись с моею возлюбленною и обо всем ее известя, обещал как можно поспешнее совершить наш брак. Она в

====page 37====

восхищении бросилась в мои объятия, просила не медлить нашим счастием и на другой же день объясниться с моим дядею.
«На другой день утром, приишедши к моему опекуну, я без дальних околичностей сказал ему, что, узнав стороною об оставшемся значительном мне после родителей имънии, которое заключается в драгоценных вещах и капитале большой суммы, вверенных отцом моим ему до возраста моего, почел нужным, утвердясь в истине сего слуха, просить его о возвращении мне наследства с верными отчетами издержек на мое воспитание и содержание, как равно и на весь дом во время моего малолетства.
Дядя мой, воспалившийся на меня гневом, начал называть меня неблагодарным, ругать и поносить всеми неприличными словами, — и прибавил, что если и остался достаток по смерти моего отца, то духовным завещанием предоставил он все свое имение в полное его распоряжение и вечное владение, между прочим и то упомянул в

====page 38====

нем: «буде сын мой будет почтителен к своему воспитателю и вести себя прилично, то, по благоусмотрению, дать ему часть; «в противном же случае имеет право опекун лишить его всего имения и поступить с ним строго».
— Не думаю, чтоб отец мой был столь жесток и неосмотрителен, и захотел единственного своего сына лишить наследства и вверить его вам с таким намерением, чтоб вы по своей несправедливости и жадности соделали сына его несчастным. Но если вы не хотите со мною разделаться добровольно, прибавил я, оскорбленный беспрестанным его ругательством и угрозами, то буду просить правительство и принужу вас в полной мере удовлетворить меня.
От этих слов дядя мой пришел в бешенство, изрыгнул тысячу проклятий и ругательств, дал мне две полновесных пощечины, и хотел уже приняться за толстую и суковатую палку, чтоб порядком взбутетенить мне бока; но я не допустил

====page 39====

его до этой крайности, схватил его в охабку и бросил на кровать, а сам направил лыжи из горницы. Но этим он не унялся: выскочил за мною на двор, кричал караул, будто я хотель удушить его, и велел людям своим выгнать меня из дома моего и впредь никогда меня не пускать на двор.
Лишенный пристанища, без друзей, без покровителей, ограбленный и обезчещенный моим дядею, я решился было прекратить жизнь мою и спешил к реке; как вдруг догнал меня мой Іосиф, схватил за руку. — «Куда это вы бежите?» спросил он у меня. — «Утопиться в этой рек и окончить мои страдания,» отвечал я. — «Прекрасно! возразил Іосиф, утопиться от безделицы, не отмстив за себя бесчеловечному дяде, не обличив его в грабительстве и оставить прелестную свою Полинарию на произвол судьбы, в добычу другого счастливого соперника!» — Эти слова такое сделали на меня впечатление, что я вдруг как бы другим стал человеком. «Пойдемте-ка, барин,

====page 40====

сказал мне Іосиф, к моему знакомцу: он вас пока примет в свой дом, и как опытный дьяк и писец, сочинит вам на дядю вашего просьбу, которую завтра же подайте; а то он уже побежал со двора, верно объявить о злодейском будто бы вашем намерении лишить его жизни, чрез что надеется, вовлекши вас в погибель, воспользоваться вашим имением. Не мешкайте, пойдемте, время дорого; а мне надобно опять возвратиться в дом, чтоб наблюдать за его поступками.»
Он привел меня в дом своего знакомца, который встретил нас полупьяный, в запачканом кафтане, с красною и угреватою харею, украшенною большим фиолетового цвета носом, с шишкою на конце и с пером за ухом.
— Добро пожаловать, господа честные, сказал он нам, изгибаясь до земли и икая от излишества употребленных напитков. Это-то, Іосиф Ермолаевич, твой боярин Князь Громбей! Уж точно что Князь — и по

====page 41====

росту и по виду! прибавил он. И так прошу садиться! Просьбица, Ермолаевич, о коей ты мне бил челом, готова и написана по форм законов, как нельзя лучше. Вот она, Князь, примолвил он, подавая лист бумаги, на которой были написаны крючковатые каракули, величиною с жука каждое слово. Я, господин Князь! продолжал Дьяк, нарочно явственнее начертал эту челобитную, чтоб вы скорее прочли ее и одобрили сочинение старика, упражняющагося лет десятка четыре в составлении челобитен, кои все достославное имели действие, как, надеюсь, и эта тоже учинит, по силе прописанных узаконений. Теперь подпишитесь — и дело будет с концом.
«Я без отговорок подписал ее ибо, не смотря на дурной почерк моего пьяного стряпчего, просьба дельно была написана и ничего не было выпущено из вида. Іосиф сунул что-то ему в руку, попросил иметь обо мне попечение, и простясь со мною, ушел; а мой учтивый хозяин, приглася меня завтракать, ввел в другую комнату,
Часть II. 2

====page 42====

обласкал и просил с ним позавтракать; после завтрака предложил отдохнуть, проводил в маленькой кабинетец и оставил наедине.
На другой день я подал мою челобитную, а чрез три дня был схвачен и посажен в тюрьму происками моего дяди, который, воспользуясь всем имением, вверенным ему моим родителем, и сделав фальшивое духовное завещание, сыпал деньгами и задарил всех судей, чем и устроил мою погибель. Он оговорил меня, будто я посягал на жизнь его, представил ложных свидетелей моего поступка, и меня приговорили к поносной смерти.
Этого было мало для адского его мщения, и чтоб сделать конец моей жизни еще мучительнее, постарался уговорить родителей Полинарии, выдать ее скорее замуж, приискал ей жениха с равными себе чувствами, но весьма богатого, за которого ее против воли выдали, и она, возвратясь из церкви, после венца, в тот же вечер с отчаяния лишила себя жизни.

====page 43====

Обо всем этом известил меня мой верный слуга и, проливая слезы, умолял не предаваться отчаянию, что он все употребит силы спасти меня из челюстей смерти, и объявил уже судьям подлый обман моего дяди и мою невинность — и просил их отменить несправедливый приговор; в противном же случае грозил донести об этом верховному правительству.
Несчастный! он не думал, что будет злополучною жертвою своего ко мне усердия, и что правда глаза колит! — Судьи, известив моего дядю об опасности, которая им и ему предстоит от угроз и доноса Іосифа, просили его взять скорые меры для предупреждения зла сего, и жестокий мой гонитель подговорил убийц за золото лишить жизни старика. Іосиф, возвращаясь вечером из моей темницы, встречен был ими на повороте улицы и в темноте, пронзенный насквозь кинжалом, пал мертвый.
Я был уведомлен о том на другой день одним из моих приятелей, равно и

====page 44====

о том, что чрез три дня на городской площади я буду казнен публично. Этот добрый юноша принес мне тайно складную пилу и кинжал, просил под клятвою не открывать его имя, и как молния исчез с глаз моих.
Все эти бедствия, постигшия меня: потеря родителей и имения, невесты и верного слуги, ожидание поносной казни, поселили в душе моей мщение к варвару, устроившему мою и их погибель, к чему присовокупились увещания моих товарищей, спастись бегством от ожидавшей нас злополучной участи.
Не видя уже ни от куда себе спасения и возненавидя всех людей, которых я считал такими же злодеями, как и мой опекун, я согласился на их предложение, и мы с наступлением ночи, распилив свои оковы и железную решетку у окна в темнице, в числе семи человек вылезли в оное, схватили двух часовых, нас окликавших, связали их и завязали им рты,

====page 45====

чтоб они не могли криком дать знать о нашем побеге, взяли их оружие, и под моим предводительством пришли в дом мой, занимаемый моим гонителем, который с коварными судьями и подлыми соучастниками пировал и торжествовал свою адскую победу.
Не дав пикнуть не одному из слуг моего дяди, мы вступили в ту комнату, где он был с гостями. У нас у всех уже было оружие. Перевязав всех, начали мы им делать допрос, подпекая их жирные туши горящими вениками, и натешась над их кривляньем, нагрузили свои карманы и мешки драгоценными вещами и деньгами. Оставив этих злодеев в начинающей уже загораться комнате, которую, как и все двери, заперли снаружи, без всякого шума вышли из дома, а потом и из города.
По прошествии нескольких дней, мы достигли этого леса, где уже была шайка разбойников, грабивших и убивавших без

====page 46====

разбора попадавшихся в их руки. Я признан был по виду, силе и богатству их атаманом; учредил новые для них постановления; под смертною казнию запретил им лишать жизни обезоруженных путешественников, женщин и младенцев. Я удвоил их к себе почтение и боязнь славными и удивительными подвигами моих опасных предприятий, которые совершил с успехом. Шайка наша день ото дня увеличивалась новыми пришлецами; я отправлял отряды их в разные ночные экспедиции, откуда возвращались они обремененные богатством и съестными припасами. Потом устроил спокойное и пространное наше убежище, сделал тайные выходы во многих местах, чтоб в случае преследований могли мы скрываться и нападать с успехом и безопасностию своей жизни и свободы.
Принужденный жестоким поступком моего дяди впасть в первое преступление, чтоб избегнуть злой и поносной смерти, и принять столь опасный путь и поносное ре-

====page 47====

месло разбойника, совершенно уже отделивший меня от сообщества честных людей и открывающий мне врата ада, — я нередко раскаивался в тайне и оплакивал мои злоключения и пагубное бытие; но ехидство моего дяди, преждевременная смерть моей невесты, которую я обожал, убийство моего верного слуги и друга, поселяли в меня вновь ненависть ко всему человеческому роду и вели к большим преступлениям. Независимость, роскошь, пьянство, разные наслаждения, всегдашняя деятельность и путешествия в другие места для новой добычи, заглушали во мне совесть, помрачали все добродетели, погрузивши душу мою в усыпление — и приближали к совершенной моей погибели, к вечному мучению, — как ты, явясь здесь в виде грозного Ангела, потрясла мою душу, сорвала мрачную завесу с глаз моих и дала мне почувствовать во всей силе, сколько имеет превосходства добродетель пред пороком. Словом, ты влила в меня новую жизнь, новые надежды на милосердие Божие и прощение Царя. Я теперь стал другим

====page 48====

человеком; душа моя пробудилась от мертвого усыпления пороков для славных подвигов, меня ожидающих; дух геройства воспламенился в моем сердце, и я горю нетерпением идти по пути чести и славы, чтоб моею кровию и последним вздохом жизни омыть следы преступлений.»
Окончив свою историю, Громбей клятвою подтвердил свое намерение, и просил Марию быть готовою к пути и смотреть с проницательностию на лица тех из разбойников, которые покажутся ей подозрительными, и в тоже время его уведомить для принятия нужных мер, что она и обещала.
Когда они окончили свой разговор, тогда вошел в комнату молодой и пригожий собою разбойник, и стал в почтительном молчании у дверей.
— Сокол! сказал ему Громбей, все ли готово к пиру, и дал ли ты знать тем людям о моем намерении, которых я назначил провождать меня и моего родственника?

====page 49====

— Все готово и все они предупреждены мною, и с радостию желают с тобою идти чрез огонь и воду, и всюду, куда ты только пойдешь, отвечал Сокол.
— Хорошо. Ну, так позови же сюда нашего эсаула Тучу, а прочим вели пировать, сказал Громбей; да смотри, чтоб не было недостатка в вин, и чтоб все пили круговую за мое и родственника моего здоровье. Лозунг — молчание; отзыв — верность. Теперь ступай! и приготовь нам здесь стол для троих.
— Слушаю, сказал Сокол и ушел.
— Что за чудные имена у ваших людей! сказала Мария Громбею, когда вышел Сокол. Верно в этом заключается какая нибудь тайна?
— Точно, отвечал Громбей; это было весьма нужно между многочисленной моей шайки, чтоб скрыть настоящия их имена. Я назвал их по ловкости, деянию и по виду каждого, то-есть по пословице; по шер-

====page 50====

сти собаке и имя дано. Точно также, как я, вместо Гирея, назван Громбеем.
Вскоре возвратился Сокол и накрыл стол в той комнате, где были Громбей и Марии, и уставил его напитками и разными кушаньями. Громбей просил Марию садиться и откушать их хлеба-соли.
— Изволь, сказала Мария, я исполню твое желание, но ни до чего не дотронусь. Я имею на это свои причины...
— Которые и мне также известны, возразил с усмешкою Громбей, а именно: вы опасаетесь есть пищу и вино, купленные ценою крови; но вы в этом ошибаетесь. Я сам не терплю этого. Для стола моего пищу приготовляют из запасов, покупаемых в городе, и из дичи, набитой в этом лесу. К тому же этот молодой человек никогда не обагрял рук своих в крови невинных жертв и один всем этим распоряжает.
— Но и за всем этим, сказала Мария, я не могу согласиться принять вашей пищи

====page 51====

или питья. Для меня кажется отвратительною не только пища, но и воздух, который заражен вашим дыханием, тягостен для моего сердца, — пока я не оставлю этого ненавистного жилища, где пороки и преступления совершались и составили ужасное скопище злодеев и губителей, пренебрегавших все, что человек имеет священного в мире!
— Желание ваше скоро исполнится, сказал Громбей Марии, и я предоставляю вашей воле разделить с нами пищу, или нет; но позвольте и мне заметить, что хотя вы и имеете полное право так мыслить, однакож я могу вас уверить, что и между этого скопища разврата и злодейств, вы найдете еще добродетельных и с нежными чувствами людей; например вот этого Сокола, и еще некоторых, которые нам будут сопутствовать. Но простите мне, если я вам скажу, что вы, по неопытности вашей, не можете еще испытывать и проникать сердца людей с скрытными характерами, которые под маскою добродетели и

====page 52====

притворного благочестия, обворожают ими взоры и души попавшихся в их когти, с хитрою и дьявольскою утонченностию вливают в сердца своих жертв смертоносный яд ласкательства и пороков, и самыми темными и кривыми путями ведут их к предположенной ими цели, и потом, развратя, повергают в глубочайшую и бездонную пропасть, веселятся их погибелью, пользуются их богатством, остаются опять на счету добродетельных, но В тайне насмехаются над легковерными, и торжествуют свою победу! — Теперь отвечайте, какого вы мнения о таких лицемерах?
— Самого невыгодного, отвечала Мария; они ни чем не лучше разбойников, и самые опасные и злейшние враги веры и общества, ибо первые открыто, производят свои преступления, а эти скрытные лицемеры, не опасаясь преследования и наказания, и пользуясь от всех почтением, совершают свои адские планы в тишине, под предлогом добродетели.

====page 53====

— Ну вот и вы теперь согласились со иною! сказал Громбей.
После сего они сели за стол — и Мария, вынув оставшийся у нее запас и бутылку вина, с улыбкою примолвила Громбею:
— Видите, что воин также не ходит в поход без запаса; а если бы я еще не подчивал твоих подчиненных при встрече в этом лесу, то мне бы на долго стало продовольствия.
Лишь только они сели, как взошел к ним эсаул Туча. Большой его рост, широкия плеча, твердые мускулы, быстрый взор и дикой огонь, в них пылающий, могли бы устрашить слабые души; но Мария с любопытством его рассматривала, обратясь к Громбею и сказала:
— Настоящий Геркулес! Верно это твой эсаул Туча?
— Точно, отвечал Громбей, это он. Он похож на мрачную тучу, покрывающую горизонт и испускающую страшные

====page 54====

громы. Его удары столь же жестоки и разительны, как молния; чело его, наморщенное как у Борея, редко покрывается весельем, а улыбка и смех столь же ужасны, как ревущия волны океана во время сильной бури! — Садись-ка с нами, товарищ, сказал ему Громбей. Вот мой родственник, он нечаянно к нам попался, и я очень рад, ибо не надеялся его никогда видеть. Полюби его!
— Ладно! сказал Туча, и от голоса его потряслись стены. 
Он сел подле Громбея и начал убирать так проворно кушанье по порядку и запивать огромными бокалами вина, что Громбей с усмешкою спросил его: не запасается ли он для похода?
— Да, отвечал захохотав Туча.
— Уж не предсказываешь ли ты нам голод своим аппетитом? повторил Громбей.
— Нет, такие ребята, как мы, не умирают с голода, отвечал Туча, и принял-

====page 55====

ся опять работать над большою частию жареной телятины.
— Эсаул! сказал Громбей Туче, когда на столе уже было чисто, как у скупяги в столовой, который на золотники въшает для себя пищу, чтоб не обременить свой въчно страждущий голодом желудок, — теперь, кажется, ты уже кончил свое дело? Надобно подумать о нашем предприятии, о котором я тебя уже предувъдомил давича, чтоб с благоразумием избъгнуть всякого подозрения от наших товарищей.
— Да тут нечего опасаться, отвъчал Туча. Большая часть из них наигрывают в сонные органы, а другие, качаясь, сидят, или ползут к ним под бок; иные, шатаясь из стороны в сторону, добираются до дверей, которых не только глазами, да и ощупью найти не могут; и, право, если бы мы с ними встретились, то вовсе нас не узнают. Те же, которые назначены тобою провожать нас, расставлены мною на посты по тем местам, куда мы ехать

====page 56====

должны. Лошадей я изготовил самых ухорских, только убить, да уйтить!
— А запаслись ли съестными припасами? спросил у него Громбей.
— Вот уж этого-то я не забуду! отвечал эсаул. А прочее заготовляй сам, что получше, да понужнее.
— Вот уж и я этого-то не забуду! повторил с усмешкою Громбей.
— Ну, так и дело с концом! возразил эсаул.
— При наступлении ночи, сказал Громбей, мы оставим это ужасное логовище и пойдем искать славы на полях неверных.
— Атаман! примолвил Туча, ведь руки наши не солгут на шеях Татар, меч не притупится об их головы; а прочее нам с тобой игрушка.
— И так до свидания — прощай!
Когда эсаул вышел, то Мария все еще смотрела на ту дверь, куда буря эта провалилась, ибо ей не случалось еще видеть такого чуда.

====page 57====

— Вы верно думаете об человеке, оставившем нас сию минуту? просил ее Грубей.
— Точно, отвечала она. Это презабавный человек, и притом, кажется, простодушный!
— Это правда, отвечал Громбей; но при всем своем смирении, опасен как тигр, когда eго кто тронет. Он меня любит всею душею и всякую минуту готов пожертвовать за меня жизнию. Подчиненные его боятся как огня, и если он даст которому пощечину слегка, то у того лице оборачивается на место затылка, за что я его многократно журил. Это второй Самсон: тот расстерзал свирепого льва и семьсот Филистимлян побил лошадиною челюстью, а этот в руках своих задушил величайшего медведя при глазах наших, бросившагося на него в этом лесу, и в состоянии, кажется, один рассеять многочисленное воинство неверных, если будет подкреплен верными своими товарищами.

====page 58====

Между этих разговоров, равно как и о их важном предприятии, день невидимо прошел, наступила ночь, которая была, к счастию их, очень темна, и удачно послужила к их удалению.
Громбей, взяв значительную сумму денег и вещей драгоценных, сопровождаемый Мариею, Тучею и Соколом, без всяких препятствий, между храпевших в разных местах разбойников, вышел в лес чрез скрытный проход, и прошел около полу-версты, где ожидали их лошади. Тотчас все сели на лошадей, и в числе одиннадцати человек, считая здесь и Марию, отправились в путь.
Громбей и его товарищи, знавшие все тропинки этих лесов, вскоре достигли проезжей дороги и поскакали по ней со всею скоростию.
Мария, учившаяся у Александра верховой езде и часто делая на коне по окружности Москвы прогулки, ни малейшего не чувствовала беспокойства от быстроты своего

====page 59====

коня, который был из лучших и богато убранный. По правую её руку ехал Громбей, а по левую Туча; прочие следовали за ними.
— Не будет ли за нами погони от твоих людей? спросила у Громбея Мария.
— Не опасайтесь, отвечал он; какие были у нас лошади, то все они здесь; к тому же я оставил письмо на столе и часовым дал знать, чтоб они старшему по мне сказали, что мы отправились в ночную и опасную экспедицию с моим родственником, который единственно для того и прибыл ко мне, чтоб просить моей помощи против его гонителей.
— Выдумка хороша, сказала Мария. Следовательно, когда они проспятся, да еще сутки продождут нас, то мы будем уже далеко от этих мест. И так поспешим, прибавила она, дав шпоры коню своему, и помчалась вместе с Громбеем и спутниками по гладкой дороге.
Восток озарился пурпуром и златом

====page 60====

от лучей восходящего солнца, и прекрасное утро не мало способствовало к их поспешному и веселому пути. В полдень они остановились у одного чистого ручейка, облегчили коней своих, пустили их на зеленую и густую траву, а сами сели позавтракать.
— Какое приятное впечатление и радость наполняют мою душу и сердце, сказал Марии Громбей, с той минуты, как я оставил убежище разврата и злодейств, где долго ли, коротко ли погиб бы невозвратно! А теперь, имея благое намерение, я, кажется, чувствую мое перерождение!
— Это от того, сказала Мария, что вы начинаете примиряться с Небом, что чистосердечное раскаяние в ваших преступлениях и первый шаг, сделанный к вашему исправлению, и удаление от бездны вечной погибели, вливают, в вас надежду на прощение от Бога, на милость нашего Царя, по возвращении в общество честных людей, и от того, что вы, желая принести

====page 61====

в жертву жизнь вашу и последнюю каплю крови Царю и Отечеству, будете уже не врагом их, а защитником, верным подданным и сыном отечества.
Отдохнув некоторое время, они опять сели на коней своих и продолжали далее путь.
Во все время, пока они ехали границею, принадлежащею внутренней России, Громбей избегал больших дорог и боялся приставать в населенных местах, опасаясь быть от кого нибудь узнанным; когда же они вступили в пределы Золотой Орды, то он уже ничего не опасался, стал гораздо веселее и отважнее, часто шутя на свой счет, что он, как пуганая ворона, боялся куста, и что малейший шум деревьев, журчание ручья, крик ворона или совы наполняли трепетом его душу, которая теперь пришла в совершенное спокойствие.
Наши путешественники столь поспешно ехали, что в короткое время достигли Арских лесов, окружающих окрестности

====page 62====

Казани, и остановились на несколько часов отдохнуть, чтоб после без изнурения совершить остаток пути.
Оставим, любезные читатели, на несколько минут Марию, которой взоры чрез леса устремлялись к городу Казани, где был друг её сердца, и которой слух преклонялся даже к тихому колебанию листьев, потому-что она думала увидеть тут своего милого. Но как бы она не думала, а дума её была не ничтожна. Но не будем забегать вперед. Всякое дело венчается добрым или дурным концем, и потому надобно с терпением ждать желаемого исполнения, или удара, который может нас нечаянно поразить.
В тот самый день, когда Мария приехала с своими спутниками в Арской лес й там остановилась отдохнуть, Александр, покрывший себя, с другом своим Димитрием, неувядаемыми лаврами, позван был к Князю Микулинскому, от которого возвратясь в свою ставку, сказал Димитрию:

====page 63====

— Ну, друг мой! нам надо разлучиться. Князь приказал мне, с пятьдесятью человеками отборных ратников из нашего полка, отправиться в Арской лес, узнать там, сколь велико число Татар, из числа разбитого войска Епанчи, там скрывается, и если можно, оттуда их вытеснить, или заманить к нашим засекам, находящимся в лесу, где они, если не от меча нашего погибнут, то попадутся в плен. Намерение Князя очень хорошо, но опасно. Я знаю что число Татар там велико, что сам Епанча и его ужаснейший сообщник, великан Ослан-бей, который, силою и мужеством равняется Геркулесу, скрываются также в этом лесу, и что мне не миновать с ними кровавого боя. И потому прощай! может быть нам не суждено более с тобою уже видеться... Да, кстати, я вспомнил об удивительном сне, который я видел сию ночь, примолвил Александр. Не хочешь ли, я расскажу тебе, а ты мастер их разгадывать.
— Ну, рассказывай, сказал Димитрий. Я

====page 64====

готов и слушать и отгадывать; но только прошу, Бога ради, не повторяй мне более горестного слова «не увидимся»... Ты знаешь, что этим словом ты пронзаешь сердце и душу твоего друга.
— Хорошо, сказал Александр, я более его упоминать не стану. Теперь, начинаю я слушай!
После вчерашней жаркой стычки с Татарами, где мы с тобою удостоились особенного благоволения и похвалы от Князя Микулинского, измученные этим сражением, мы поверглись на наши жесткия постели, где ты прежде меня уснул, как убитый, а я, думая об оставленной своей возлюбленной, еще несколько минут бодрствовал; наконец и на мои глаза рассыпал Морфей маковые цветы и заставил повиноваться природе.
Едва только я заснул, как вижу во сне, что я с горстью Русских ратников нахожусь в дремучем лесу и вдруг нападает на нас многочисленная толпа воору-

====page 65====

женных Татар. Мы сражаемся с отчаянною храбростию и начинаем уже торжествовать победу, как в тоже мгновение является из глубины леса Татарин исполинского роста, страшный как сатана, с ужасною палицею на плеч и широким мечем в другой рук. Он стремится поразить меня мечем, я вышибаю меч из руки его; но он возносит ужасную свою палицу, поражает ею около меня ратников и потом обрушивает ее на меня с шумом, подобным сильною бурею исторгнутому с корня древу и ранит в плечо. Кровь струится из глубокой моей раны; он хочет повторить удар свой, но я, не в силах избъгнуть удара, прощаюсь мысленно на век с тобой и Мариею, как в ту же секунду с треском разверзается земля, гремит гром, блистает молния и является из недр земли прелестный юноша, во всем подобный моей Марии, в блистающих доспехах, окруженный черными духами, кои попеременно принимают то белый, то темный цвет, поражает своим мечем мо-

====page 66====

его противника и с свитою своею рассеявает Татар. И кого же я узнаю в моем избавителе?.. Марию!.. Она бросается в мои объятия, и я просыпаюсь.
— Сон твой предвещает тебе победу над неверными, сказал Димитрий; ибо начало уже сбылось, потому-что ты идешь их преследовать. Не могу также скрыть от тебя, что победа эта дорого тебе будет стоить. Чтож касается до пролитой крови из твоей раны, то это предвещает свидание с родным, или близким к твоему сердцу. Юноша, окруженный черными духами, изменяющими свой цвет, значит, что твой родственник или друг имеет около себя коварных людей, или злодеев, которые под его властию. Гром и молния означают громкое дело твоей славы. — И можно даже заключить, что доблестный гоноша, твой ангел-хранитель, который поможет тебе поразить врагов отечества.
— Но у меня в целом мире нет родных, возразил Александр; а о предприятии

====page 67====

моей подруги, для свидания со мною, даже и мыслить не могу; ибо ни пол её, ни дальность и опасность пути, да и строгость её матери, не позволят ей произвести такого намерения в действие, хотя бы её геройский характер и любовь ко мне могли сделать это возможным.
— Ну, а если сон твой сбудется и Мария твоя к нам явится нечаянно, то чем ты подаришь толкователя твоего сна?
— Моим сердцем! вскричал Александр в восхищении.
— Лжешь, мой друг, лжешь! сказал Димитрий. — Этого не может быть.
— Как! не может быть? спросил его с удивлением Александр.
— Да, просто, так; и в этом я уверен, как Бог свят! Ну, и ты не обманываешь меня? спросил он у своего друга.
— Нет, клянусь тебе небом! отвечал последний.
— И так ты клятвопреступник! вскричал Димитрий. Разве у тебя два сердца? От-

====page 68====

дав одно Марии, где-ж ты возьмешь другое, чтоб меня подарить?
— Ах! ты прав, друг мой, отвечал Александр, обнимая Димитрия. Я так тебя люблю, что даже и забыл, что я в сердце своем не властен.
— То то же, возразил Димитрий, сперва всегда надо размыслить и тогда уже клясться. Я прощаю тебя в этой неосторожности и доволен буду тою дружбою, которою мы с тобою соединены.
Звук трубы, раздавшейся в стане Русском, прервал разговор нежных друзей.
— Слышишь, Димитрий? сказал Александр своему другу. Это сигнал к моему выступлению. Прощай!... Если я не возвра... Да, я и забыл, что дал слово об этом не говорить. — И так прощай, до свидания!
Он целует Димитрия, пожимает его руку и, вышед из шатра, садится на своего доброго коня, собирает своих всад-

====page 69====

ников, скачет с ними как вихрь по полю и, среди поднявшейся пыли от копыт коней, скрывается в лесу.
Димитрии, потерявший из глаз своего друга, возвращается в шатер, садится на свою кровать, чувствует какую-то тайную грусть в душ своей, и слезы невольно льются на его геройскую грудь. Он, опасаясь бъдственных послъдствий для своего друга, падает на колени и, воздев руки к Небу, молит Творца вселенной спасти Александра и возвратить здрава в его объятия.
Вот истинные чувства дружбы! Вот редкий пример для молодых людей обоего пола, как единственного блага в нашей жизни! ибо верный и нежный друг есть для нас такое сокровище, которое многие обрести желают; но оно столь же редко, как и баснословный феникс, или философский камень а хотя с величайшим трудом и находят его, но, не умея ценить сего блага, часто за самую малость лишаются его навеки. Много

====page 70====

можно привести примеров, сколь полезно иметь верного друга и сколь горестно потерять его. Но как эти рассуждения могут быть продолжительны, то, оставив их, я обращаюсь к моему повествованию.
В это время Мария с своими провожатыми, совершая последний путь к стану Русскому, занималась различными размышлениями, которые то восхищали, то погружали в горестное отчаяние её душу. Первое происходило от надежд скоро увидеть своего друга, а последнее от опасения не найти его в живых.
Они уже выехали на пространную долину, окруженную со всех сторон лесом, как вдруг толпа вооруженных Татар, с диким криком, бросилась на них и принудила защищаться.
Громбей, оставив Тучу для охранения Марии, бросился в толпу Татар с своими товарищами и столь сильное сделал между ими поражение, что те стали уже отступать, как в ту же минуту прискакали Татары

====page 71====

к своим на помощь в значительном числе и стеснили наших удальцов. Все удары неверных обращаемы были на Громбея, который казался им один только опасным.
— Видишь ли ты, что горсть наших людей, окруженных многочисленным числом неверных, теряют уже мужество и пятятся назад, сказала Мария Туче, глядевшему на неравный бой и с нетерпением трепетавшего от ярости. Поспешим на помощь к Громбею, а то ему придет беда от Татар, со всех сторон его поражающих и заезжающих ему в тыл, чтоб удобнее его победить. Смерть его неизбежна, если мы хоть минуту промедлим.
Сказав эти слова, она поскакала с Тучею на помощь Громбею. Татары, увидя только двух Русских ратников, скачущих на помощь к своим, не обратили даже на них никакого внимания; но сколь велик был их ужас, когда Туча, врезавшись в ихе толпу, подобно искусному и

====page 72====

сильному сенокосцу, подкашивающему к самому корню траву, помахивая огромным мечем своим, косил Татар на обе стороны, и даже с их конями повергал на землю бездыханными, или жестоко изуродованными, что увидя прочие их товарищи и не смея стать против такого страшного ратоборца, смешались, поворотили коней своих и поскакали к лесу, а тут-то Громбеи с Тучею налегли уже на неверных и жестоко их поражали, пока они скрылись в густоте леса.
— Вот вам первая от нас закуска, нечестивцы! сказал с усмешкою Туча, разглаживая длинные усы свои, закрывающие всю нижнюю челюсть лица, и слезая с коня своего. О! да и наших-то немножко пощекотали! примолвил он, подошед к Соколу и другим двум раненым товариищам. Но утешьтесь, я за вас отмстил им. Они долго будут помнить этот день. — И он принялся перевязывать их раны. — Фу! какие негодяи эти басурманы! сказал

====page 73====

он; лишь только исцарапали наших людей, а не сделали ни одной порядочной раны!
— О такой безделиц стыдно и толковать, сказал Громбей, осматривая раны своих людей. Это первая дань, принесенная нами оскорбленному отечеству, это первая капля крови, пролитая за него и для очищения от грехов наших! Много еще будет представляться нам случаев заслужить геройскими делами прощение Неба, Царя и отечества, для чего я с радостию бы сию же минуту принес в жертву жизнь мою!
В это время раздался шум и крик сражающихся в другой стороне леса.
— Верно Русские еще встретились с Татарами, сказала Мария Громбею. Поспешим к ним на помощь. Мое сердце что-то вдруг затрепетало! Уж не предвещает ли мне оно встречу с тем, для кого я приняла столь опасный путь.
Сказав эти слова, она быстро села на коня своего и помчалась. Громбей и Туча с товарищами последовали за нею.

====page 74====

Они достигли места, где Русские, окруженные со всех сторон Татарами, с отчаянием сражались. Между первыми отличался юный и величественный воин, казавшийся начальником Русских ратников; он один бился, против десяти неверных, которые тщетно уклонялись от жестоких его ударов, и меч его, достигающий противников, рассекал их жестоко и повергал мертвыми с коней. Он подобен был крылатому змею в своих изворотах и различных изменениях. Кидаясь во все стороны, рассеявал врагов и успевал ободрять своих воинов словами и неустрашимостию. Он летал как молния, поражая мечем неверных, и принудил их уже обратиться в бегство, как вдруг из лесу, в сопровождении многих Татар, явился исполиного роста воин в черных доспехах, на богатырском коне; тяжелая палица висели при бедре его и широкий меч блистал в руке, поднятой на поражения Русского ратоборца; но он, отбив удар противника, наносит ему удар с таким про-

====page 15====

ворством и силою, что исполин поколебался, рассвирепел и удвоил свою ловкость и удары для побеждения противника; но юный воин стоит как столетний дуб неколебимо, пренебрегает бурею, и едва потрясает своими ветвями; искры сыплются из их мечей и броней, но кровь еще не льется. Татарской воин бросает свой меч, берет ужасную свою палицу обеими руками, делает ею круг в воздухе и хочет обрушить на главу своего неустрашимого противоборца, как в это мгновение, Мария, дав шпору коню своему, летит как из лука стрела на помощь юношу воину, приближается к исполину и с неимоверною скоростью, искусством и силою вонзает в левый его бок острое копье свое, прошедшее сквозь броню и достигшее сердца Татарина. Татарин, чувствуя смертельный удар, опустил к земле ужасную свою палицу и повергся бездыханный с коня своего на землю. Увидя это Татары, от страха вскрикнули и обратились в бегство; но преследуемые Русскими воинами, были

====page 76====

окружены, обезоружены и взяты в плен в числе пятидесяти человек, исключая множества убитых и раненых.
Юный воин, сражавшийся с Татарским наездником, с поднятым забралом у шлема и раненою левою рукою, из которой струилась кровь, слез с своего измученного коня, и увидя в некотором отдалении отдыхающую под тению густого дерева Марию, лежавшую на траве с опущенным забралом, подошел к ней и сказал:
— Храбрый воин! ты сохранил жизнь мою от руки ужасного противника, сраженного тобою, — и я пришел к тебе, чтоб изъявить за это сердечную мою благодарность. Мария при этих словах вскакивает, устремляет взоры на величественного воина и трепещет, как пустынный цвет, колеблемый полдневным ветром, стоящий в одиночестве на пространной долине: она узнает в воине своего Александра, хотя много переменившагося в лице, но все еще

====page 77====

с прелестными чертами, глубоко врезанными в её сердце. Но ей приходит мысль, узнать чувства своего друга. Она переменяет свой голос и говорит Александру, что услуга, ему оказанная, не заслуживает никакой благодарности, что он тем же может заплатить в случае его опасности от руки врагов.
— Если ты, храбрый воин, возразил Александр, отвергаешь мою благодарность, то по-крайней-мере позволь мне надеяться быть удостоенным твоей дружбы. Подними забрало твоего шлема и дай мне напечатлеть черты лица твоего в душе моей, исполненной к тебе признательностью.
— Я имею причины скрывать их до времени от всех любопытных взоров... Но что я вижу! ты ранен?
Она подходит к нему, берет его за раненую руку и с ужасом видит, что кровь течет из раны и может быть опасна для её возлюбленного. Она снимает с шеи своей платок и перевязывает его рану. Алек-
Часть II. 3

====page 78====

сандр приходит в изумление, увидев на руке своего избавителя знакомый ему перстень. Он хватает незнакомца за руку. Кто ты? спрашивает он у Марии. Кто ты? признайся мне, и откуда получил этот перстень?
— От моего друга, отвечает Мария, который, кажется, весьма слабую имеет обо мне память... Ах! как это прискорбно!... Он уже более не узнает меня...
— Какой голос проникает в мою душу? Боже милосердый! неужели это не мечта!.. Мария! восклицает Александр, заключив ее в свои объятия... Это ты?.. Нет, сердце мое не может обмануть меня... 
Мария, почти лишенная чувств, бросается в его объятия.
— Александр! и так я опять тебя вижу!..
Она поднимает забрало своего шлема и с ангельскою кротостию улыбается.
— Какими неисповедимыми судьбами я вижу тебя в этих местах, у моего серд-

====page 79====

ца? спрашивает трепещущий от восторга Александр у Марии.
— Руководимая нежною к тебе любовию и моим отчаянием лишиться тебя навъки, я решилась, предав себя в волю и покров Провидения, идти в дальний и опасный путь, чтоб с тобою соединиться, вместе вкусить смерть от руки неверных, или восторжествовать победу! отвечала Мария. Да! я хочу жить и умереть с тобою!
Когда первые порывы восторгов прошли и они сели друг против друга под деревом, то Мария обо всем в коротких словах уведомила своего друга.
— И так мой сон верен, изъяснение Димитрия благоразумны и справедливы! сказал Александр, и потом известил Марию о своем чудном сновидении.
— Вот мой брат! сказала Мария подошедшему Громбею с Тучею. Не справедливо ли было мое предчувствие и желание спешить скорее на место их сражения?
— Да, это предчувствие было внушено

====page 80====

самим небом, отвечал Громбей, и почтительно поклонясь Александру, просил его удостоить своего покровительства у Князя Микулинского с товарищами, желающими за Веру, Царя и Отечество положить живот свой.
— Я уже обо всем предупрежден, сказал Александр Громбею, и будьте уверены, что исходатайствую вам прощение и доставлю случай прославить себя подвигами, к которым вы будете иметь множество случаев. Александр, подозвав одного из своих воинов, приказал подать походный завтрак и пригласил к нему Громбея с Тучею, а прочие, соединясь вместе, сели в круговеньку в отдалении от них и занялись тем же. Простодушные победители не забыли накормить также и своих пленников, с которыми обращались кротко — и доказали Магометанам, что сила Христианской религии превосходнее их Алкарона, предписывающего гнать и ненавидеть всех вообще Христиан.

====page 81====

По окончании завтрака, Александр просил Громбея и Тучу осмотръть, кто из его воинов ранен, или убит, как равно и побежденных неприятелей, из которых первым просил сделать возможное пособие, а последним отдать долг погребения, — на что они с радостию согласились и пошли заняться этим делом.
Между тем Александр и Мария, оставшись на свободе, провели часа два в нежных излияниях чувств своих, и уговорились, чтоб ей не переменять одежды воина до удобного случая, в избежание разных толков, могущих в стане Русском распространиться, когда откроется, что она женщина.
— Для меня приятно будет, сказала Мария Александру, быть здесь под именем твоего брата, сражаться подле тебя, стяжать лавры, или получить вместе с тобою смерть от рук неверных.
— Бог милосерд будет к нам, отвечал Александр. Он притупит мечи

====page 82====

вражеские и ослабит стрелы острые; моя грудь будет щитом твоим, а меч мой порукою твоей безопасности.
— Равно и мой также, сказала Мария — и в первый раз напечатлела самый пламенный поцелуй на устах своего друга, от которого Александр пришел в восхищение, а Мария, покрытая на щеках яркою краскою, и опустив вниз с стыдливостию свои взоры, казалась Авророю, отверзающею солнцу врата востока.
— Милая, прелестная подруга! воскликнул Александр, взяв трепещущую руку Марии и нежно ее поцеловав. О! не отклоняй от меня своих небесных взоров, вливающих в душу мою сладчайшия наслаждения и восторг! Моя незабвенная, моя драгоценная Мария! чем могу я вознаградить тебя за столь нежную и верную любовь?.. Нет, самое пожертвование для тебя моей жизни недостаточно заплатить за те труды и опасности, которым ты себя подвергала в столь дальнем пути, чтоб соединиться со мною!

====page 83====

— Но ведь я благополучно совершила этот путь, возразила с ангельскою улыбкою Мария. Дело кончено! Я тебя вижу, наслаждаюсь твоими взорами, твоими словами, сижу с тобою вместе, буду жить с тобою под одним небом, под одним шатром, питаться одною пищею, дышать одним воздухом, чего-ж мне теперь не достает? Все, что душа моя желала, в глазах моих — и я щедро награждена Богом за труды мои.
В продолжении этого разговора, Громбей с Тучею перевязали раны своих и пленных, сочли убитых в обоих стычках, которых оказалось с нашей стороны 15 убитыми и 12 ранеными; а с неприятельской 43 убитыми и 29 ранеными, исключая 50-ти человек взятых в плен.
Когда все приведено было в надлежащий порядок, то наши герои сели на коней своих и, окружив достаточным числом пленных Татар, отправились в путь — и вскоре с торжеством вступили в стан Российского воинства.

====page 84====

Димитрий, с нетерпением ожидавший возвращения своего друга, Александра, услышав торжественный крик Русских воинов, выбежал из своего шатра — и увидев Александра, сошедшего с коня, бросился к нему на встречу.
— Александр! это ты? какая радость! Слава Богу! что я тебя опять вижу! восклицал сей верный друг.
— Да еще и не одного, мой добрый Димитрий, сказал с улыбкою Александр своему другу. Посмотри-ка, кто это? Не ужели ты не узнаешь моего брата Мамонта?
Подводит Марию к Димитрию.
— О! Боже! вскрикивает с удивлением Волковской; кого я вижу? Уж не сон ли обворожает глаза мои? Какое чудо! Какая неожиданная радость! Какой ангел-хранитель сопутствовал тебе, прелестный юноша, для достижения к нам под стены Казани?.. Нет! я кажется не спал!.. Конечно это не сон, но самая приятная истина! Ах! Отец небесный! сколь Ты милосерд к моему другу!

====page 85====

— Нет, это не мечта, ни чудо и не очарование, Димитрий! отвечает с улыбкою Мария; это я, это ваш друг и брат, протекший степи неизмеримые, леса непроходимые, чтоб с вами соединиться или умереть вместе!
— Александр! я выиграл заклад! вскричал Димитрий. Сон твой справедливо мною отгадан; брат нежный в глазах твоих, а половина сердца твоего принадлежит мне.
— Нет, я не отдам половины, сказала с улыбкою Мария. Оно все принадлежит мне одному; а вы будьте довольны нашею дружбою, искреннею к вам любовию и признательностию. Разделяйте с братом моим труды и опасности в сражении, где вы с потерею вашей крови спасли его из рук неверных, о чем он давича уже рассказал мне.
— Мы уже с ним поквитались, отвечал Димитрий. Он такую же оказал мне услугу, и едва не заплатил жизнию своею, защищая мою.

====page 86====

— Но, оставим это. Кто же вас провожает, дорогой Мамонт? спросил Димитрии у Марии.
— Сыны ночи и лесов, храбрые витязи, побежденные моим геройством, которые пришли искать славы и смерти под стенами Казани, отвечала тихо Мария.
— Признаюсь, сказал в полголоса Димитрий, такие молодцы не солгут в битве кровавой — и неверные почувствуют силу руки их. Особенно вот эти двое, продолжал он, показывая на стоящих в отдалении Громбея и Тучу, — один, как гордый Марс, а другой как сильный Геркулес, способный обратить в бегство многочисленную толпу Татар.
— Да уж этому и был сегодня пример. С помощью их мы победили неверных, множество их побили и взяли в плен, отвечала Мария.
— А вот брату моему, прибавил Александр, показывая на Марию, обязан я сего-дня спасением жизни от руки велика-

====page 87====

на, который превосходил этого Геркулеса. Мамонт подоспел ко мне на помощь, и с такою силою и проворством вонзил копье в сердце моего противника, что тот, как гора, обрушившаяся в бездны океана, поверженный с коня на землю, заставил под тяжестию своею стонать оную — и сомкнул навеки блистающие свирепостию глаза свои.
— Да здравствует Мамонт! Да здравствует наш победитель, герой, друг и брат! воскликнул Димитрии — и пожал у Марии руку.
— Все это хорошо, сказала Мария Димитрию, но еще лучше бы было, когда бы вы нас проводили в ваш шатер для отдыха, в котором мы имеем нужду.
— Ах, ведь я и забыл, от радости, сделать вам это предложение, отвечал Димитрий; но вы простите это восхищенному прибытием вашим. Ах, Александр! примолвил он Всеславскому, какой необыкновенный дар послали тебе небеса!
— Чувствую, отвечал Александр, и бла-

====page 88====

годарю Бога от всего моего сердца. Но пойдемте! Немного отдохнув, я обязан идти к Князю с донесением обо всем случившемся, и представив ему брата с провожавшими его, просить им покровительства.
Сказав эти слова, он взял одною рукою за руку свою Марию, а другою Димитрия, и они вошли в их шатер, где Димитрием приготовлены были для друга его вкусная и легкая пища и напитки.
— Однакож вы не дурно поживаете здесь, сказала с усмешкою Мария. У вас всего в изобилии, а я думала, что вы терпите голод и нужду.
— Не без того-то было, отвечал ей Александр; но, благодаря благоусмотрению нашего Царя и его проницательности, откамандированный герой, Князь Александр Горбатый-Шу некой, где и мы были под его начальством, рассеял ужасное воинство гордого наездника Епанчи, взял Острог и Арск, и доставил нам во всем изобилие и роскош.

====page 89====

— Да закусите и выпейти чего нибудь, сказал Димитрий Александру и Марии, которые не сводили друг с друга глаз, исполненных нежности и сладостного восторга. Еще будет время вам наглядеться друг на друга, а то ведь вы, право, умрете с голоду, да и меня с собою уморите; ибо, смотря на вас и воспоминая, что я покинул в Москве, грусть раздирает мое сердце, погружает душу в уныние. Завидуя вашему счастию, я сожалею, что лишен подобного счастия.
— Может быть ваш друг, в цвете еще юности, с пылкою душою и нежным сердцем, занятым обожаемым предметом, не был назначен погребсти себя навеки в мрачных стенах монастыря, не сидел как птичка в клетке, не принужден был под угрозами соединиться с ненавистным человеком, сказала Димитрию Мария, то и не мог решиться на такое пожертвование.
— Я ничего не знаю, что в мое отсутствие там происходит, отвечал Димит-

====page 90====

рий; да и не смею ожидать такого счастия, ибо чувства души моей мало ему известны.
— Ну, так нечего и винить его и завидовать другим, отвечала Мария; время все откроет, на что могут решиться нежные друзья... Понимаете?
— Очень понимаю, отвечал Димитрий, и виню одного себя; но может быть это к лучшему. Еще не известно, чем кончится наше предприятие — взятие Казани. Отважный и опытный Размысл давно уже копается в земле, отнял у осажденных воду из тайного ключа, которым пользовался город. Теперь скоро загремят перуны, затрепещут неверные, закипят сердца Русских воинов и вознесутся моления к Богу Христиан, страдавших в оковах и ожидающих от этого приступа своего спасения и свободы.
Окончив лагерный обед, в коем учавствовали с друзьями Громбей и Туча, Александр, в сопровождении Марии и Гром-

====page 91====

бея с товарищами, явился к Князю Микулиискому и донес об экспедиции своей против неверных с подробностью, представил ему Марию под именем своего брата, а прочих объявил, кто они были прежде и каким случаем удалось его брату обратить их на истинный путь исправления и славы; не умолчал также, что они много способствовали к одержанной им над Магометанами победы, и хвалил их геройские подвиги, достойные удивления и его благоволения; просил Князя принять их всех под свое покровительство и исходатайствовать у Государя прощение.
Князь, благодаря Александра за успешное предприятие, с радостию согласился на его предложение; хвалил братское чувство, геройский дух и любовь к отечеству в Марии, и все это обещался представить на вид Государю. Наконец, препоруча всех их в ведение Александра Всеславского, он подтвердил, что Громбей с товарищами только самыми храбрыми подвигами могут снискать милость своего Царя,

====page 92====

который, будучи внимателен ко всему его окружающему, желает собственными взорами удостовериться в заслугах каждого подданного и тогда уже не оставляет без награды. Потом их отпустил.
Счастливые любовники с этого часа были уже неразлучны. Во всех подвигах под стенами Казани Россиян были участниками Александр и Мария, сопровождаемые Димитрием и Громбеем с его дружиною, летая по полкам вражеским, рассеявали всюду и приводили в трепет неверных, которые лишь в бегстве искали своего спасения.
Наконец все уже было готово к штурму города. Размысл, или инженер, окончил свои подкопы, наполненные горючими веществами для взрыва Казанских стен и ожидал только повеления от своего Монарха.
В день, столь достопамятный и незабвенный в летописях нашего отечества, в который юный Государь по-

====page 93====

крыл себя неуведаемыми лаврами и прославил Русское воинство, в который гордая и кичливая Казань пала к стопам победоносного венценосца, Іоанн удалился на некоторое расстояние от воинского стана, взошел на возвышенное место и дал знак к начатию приступа. В ту же минуту заревели ужасные подземные громы, потряслись стены города, застонала земля, и с страшным треском взлетели городские укрепления на воздух вместе с народом Казанским, который в ужасе не понимал, от чего произошло такое бедствие.
Российское войско чрез дым и пламя ворвалось в проломы стен, чрез кучи каменьев и тел неприятельских в город, и жестоко поражало неверных. Я не стану здесь описывать подробно взятие Казани, неустрашимось наших войск и отчаянную храбрость неприятелей, вышедших из города, преданного ими в руки Россиян, чтоб оплакивать утрату своего отечества, и вкусить геройскую смерть на полях Арских, где они, с свирепым

====page 94====

оттаянием сражаясь противу Русских войск, почти все пали мертвыми с оружием в руках; а скажу только о моих героях, что они всюду следовали по стопам своего полководца Князя Микулинского, первые открыли путь в пролом города воинству нашему своими мечами и венчались славою! Прочие, исключая Громбея, Тучи и Сокола, в числе семи человек, пали мертвые у стен Казанских и тем, как защитники Веры, Царя и отечества, венчаясь своею кровию, примирились с разгневанным ими Небом.
Как скоро порядок был возобновлен в Казани, и Царь Іоанн, встреченный громким криком своего воинства, вступил в чертоги Царей Казанских и воссел на их трон, то Князь Микулинский, повергнув к стопам его знамена города и поднеся диадиму Царей Магометанских, представил пред него Александра с Мариею, Димитрия и Громбея с Тучею и Соколом, пал перед стопами своего Монарха и сказал:

====page 95====

— Великий Государь! благостию Вседержителя и неизъяснимою храбростию и трудами твоего воинства, сей прекрасный, но беспокойный град пал в прахе пред тобою и соделал тебя героем и удивлением вселенной, с титлом Царя Казанского и отца отечества: — то, для радостного, дня сего, представляя твоему милосердому взору сих воинов, отличивших себя геройскими подвигами и открывших мечами своими путь к славе и сему городу, умоляю моего Государя, наградить из них тех, которые заслуживают все твое благоволение, а другим, даруя прощение — благоволи даровать и жизнь.
— Князь! сказал юный Монарх, вставая с трона и повелев Микулинскому встать, твоя верность ко мне, любовь к отечеству и славные подвиги, как в минувшия войны, так и в сию, доставленную твоею неустрашимостию и благоразумием победу, дают тебе полное право на мою милость. Скажи мн, в чем я должен простить этих храбрых воинов, и верь

====page 96====

моему Царскому слову, что как бы велико ни было их преступление, то я прощу их.
Микулинский, обнадеженный благоволением и ласкою своего Монарха, в кратких словах изъяснил историю Александра и Марии, дружбу и неразлучные подвиги Димитрия с ними, и потом историю Громбея и его товарищей, из которых уже семь человек пали под стенами Казани и кровию своею заслужили себе прощение.
Іоанн, выслушав со вниманием сказанное Микулинским, сказал:
— Милость и прощение мои да усладят их в радостный день сей! Александр да будет супругом достойной Марии, Димитрий особо мною будет награжден, а Громбей с товарищами, хотя бы и заслуживал поносную казнь, но как обращенный к своему долгу юною героинею сею (показывая на Марию) и как уже отличивший себя храбростию противу неверных, да будет причислен на службу мою к твоему полку с двумя его товарищами и

====page 97====

избавлен наказания и упреков в его преступлениях, которые предаются вечному забвению, и который обязан, с помощью Александра Всеславского, Волховского и других воинов, которых повелеваю тебе дать им в помощь, немедленно отправиться в Муромские леса, чтоб истребить там оставшуюся шайку разбойников. Александру же с Мариею желаю быть отцом, благословляю их союз, и дарую на оный грамоту за моим подписом и печатью.
Все наши герои пали пред престолом своего Монарха и облобызали его десницу, которую он им с благоволением подал, и удалились в стан Российского воинства, где всеобщий восторг и клики победы оглушали воздух, и где расставлены были для воинства обильные столы, уставленные пищею и напитками, для победителей Казани.
Чрез два дни после сего, Александр с Мариею, снабженные Царскою грамотою, с Димитрием, Громбеем, Тучею и Соколом, щедро награжденные Государем,

====page 98====

с многочисленным числом Муромских храбрых дворян и других воинов, отправились в свое отечество.
Весело и счастливо продолжался их путь; они вскор достигли Муромских лесов, и приближась к первому убежищу Громбея, к удивлению ни одного не встретили человека из его шайки.
— Верно прежние мои товарищи оставили это жилище и разбрелись в разные стороны, сказал Громбей-; а то все кто бы нибудь из них нам попался. Я сердечно рад, примолвил он, что они не дождались нашего прихода, а то худо бы им было. Да им верно Шишига этих лесов шепнул в уши, что Казань взята и что войско на возвратном пути посетит их и перевешает всех на деревьях.
— Тем лучше, сказал Всеславской, что дело обошлось без кровопролития; однакож все-таки надо заглянуть в твое, Громбей, убежище, не покинули ли они в нем чего нибудь для тебя нужного, или еще не скрывается ли кто из них в подземельи.

====page 99====

Громбей был с ним согласен. И потому Александр, как начальник, расставя приличное число ратников у двух выходов в подземелье, показанных ему Громбеем, в сопровождении Громбея, Тучи, Сокола, Марии, Димитрия и многих Муромских дворян, вошел в Громбеево первое убежище, и проходя все его лабиринты, не встретил ни одной души, кроме множества крыс и мышей, заведших там свою шайку.
В бывшей комнате Громбея они нашли те же уборы, какие видела прежде Мария. Громбей подошел к шкапу, пожал известную ему пружинку; шкап растворился и Туча вытащил из пего туго набитый кожаный мешок и при нем исписанный кусок пергаменту. Он взял его и прочитал всем вслух следующия слова:
«Громбею! его прежний товарищ Лев, Здравия желает!
«Ты нас покинул — и невесть куда «скрылся с товарищами нашими и моло-

====page 100====

дым воином, приведенным мною к тебе. Хорошо, если ты не стенаешь в оковах; а лучше того, если ты обратился на путь, ведущий к прощению.
Тщетно тебя ожидая, мы решились все разойтиться в разные стороны, кто куда желает. Многие решились оставить поносное ремесло разбойников, в том числе и я, чтоб под чужим именем найти покаяние в грехах; а другие пошли искать себе нового убежища. Я всем разделил поровну из наших сокровищь; а деньги, тебе принадлежащия, сберег и оставил в этом шкапу. Если возвратишься сюда, то их получишь. Прощай, Громбей! Будь счастлив, а пуще всего обратись с раскаянием к Богу, чего тебе искренно желает бывший товарищ Лев.
— Чувства у Льва хороши, сказал Александр, а намерение его еще лучше.
— А деньги еще того лучше, прибавили многие из бывших тут Муромцев.
— Да, они в общежитии необходимы и

====page 101====

почитаются второю нашею душой, примолвил Волковской.
— А иногда и гибелью для жадных корыстолюбцев, сказала Мария.
— И тем и другим, докончил Громбей.
И вынеся из подземелья мешок и что удобно было взять с собою, и найдя в выходах множество вина и припасов, отдали сопровождавшим их воинам; потом, отдохнув несколько времени на чистом воздухе, продолжали далее путь.
Вскоре они приметили хижину Эраста и Лизы, и Мария, указав на нее, сказала своему Другу:
— Я обещалась, Александр, по возвращении из Казани, посетить, вместе с тобою, этих добродетельных людей, и мы должны это исполнить. Ты увидишь, как достойны они любви нашей, с какою примут нас радостию и распростертыми объятиями; но мы поедем к хижине только с

====page 102====

тобою вдвоем, а спутники наши пусть на время остановятся здесь.
— Хорошо, отвечал Александр; но не вдвоем, а втроем: Димитрий также поедет с нами; он наш искренний друг, и оставлять и равнять его с другими неприлично.
Мария была с ним согласна. Александр приказал своему отряду сойти с коней и отдохнуть, пока он даст им знать, чтоб опять продолжать путь; а сам с подругою своею и Димитрием поехал к гостеприимной хижине.
Лиза сидела на заваленке, распевала песенки, поглядывала с улыбкою на своего малютку, игравшего у ног её, как вдруг лошадиный топот обратил её внимание на наших друзей. Она сей-час узнала Марию, вскочила с своего места и в восторге вскричала: «ах! Мамонт!» бросилась к хижине своей, повторя скоро: «Эраст! Эраст! скорее! скорее!.. приехал наш Мамонт! Проворнее, что ты там делаешь?» — и опять побежала на встречу к нашим друзьям.

====page 103====

— Здравствуй дорогой Мамонт! сказала Лиза, подошед к Марии и взяв ее за руку. Ты не обманул нас и заехал по обещанию. Который же твой брат?
— Вот этот. (Подводит к ней Александра). Вот он, милая Лиза, но не брат, а мой будущий супруг.
— Супруг! повторила с удивлением Лиза. Да разве ты...
— Да, я такая же женщина, как и ты, отвечала с улыбкою Мария и поцеловала в алые уста Лизу. Он также добр, как твой Эраст; я с ним буду также счастлива, как ты с своим Эрастом. Милая Лиаа! полюби его; право, он стоит этого.
— Ты шутишь, Мамонт! сказала Лиза, грозя пальцом Марии. Смотри, а не то я рассержусь!
— Поверь Богу, добрая моя Лиза, что я сказала тебе правду, и что мой жених Александр, для соединения с которым я спешила под стены Казани.

====page 104====

— О! когда так, возразила Лиза, то не нужно просить меня: я его также полюблю, как и тебя.
— Ну, так поцелуй же его, сказала Мария, и толкнула Лизу в объятия Александра, которого она нежно поцеловала. А вот это друг наш, Димитрий, такой же добрый, как и жених мой. Не поцълуешь ли и его? спросила ее с усмешкою Мария.
— А почему-ж, когда он ваш друг? отвечала Лиза. Но пожалуй, может быть ты еще приведешь столько друзей, что я принуждена буду отказаться от твоих предложений.
В это время выбежал Эраст с матерью Лизы и, подошед к Мамонту, хотел его обнять и поцеловать; но Лиза, схватив своего мужа за кафтан, сказала со смехом:
— Потише, сударь, потише! ведь это не Мамонт, а девица Мария; ведь это не брат её, а жених.
— Лиза! вскричала Мария, да ведь ты сей-

====page 105====

час целовала моего Александра, так теперь пришла моя очередь целовать твоего Эраста, потому-что долг красен платежем! и я не упущу своего.
Сказав это, она поцеловала Эраста.
Мать Лизы, подбегая к ним, также хотела обнять Мамонта, как прежнего знакомца.
Вскоре все дело объяснилось — и удивление доброго семейства исчезло.
— Да вас только трое? спросила Лиза у Марии.
— Нет, милая Лиза, отвечала Мария, нас много, так много, что все не поместимся в вашу хижину.
— Да где-ж они? спросила Лиза.
— Вот там, в лесу, отвечала Мария.
— Эраст, иди и зови всех сюда, сказала мать Лизы. Ведь мы найдем чем угостить всех воинов.
Когда Эраст побежал в лес за спутниками наших героев, в то время они,

====page 106====

сопровождаемые Лизою и её матерью, вошли в хижину.
— Я вижу здесь большую перемену, сказала Мария. Жилище ваше увеличено противу прежнего — и верно есть на это причины.
— Вы не ошиблись, отвечала мать Лизы, семейство наше прибавилось. Мы женили Алексея, слугу Эрастова, которого вы за отлучкою его в то время видеть не могли. Вместе с его женою переселились к нам его тесть с тещею и свояченицей, и потому необходимо было сделать для их помещения новую пристройку.
— Это дело благое, сказал Александр; со временем и мы присоединим к вашему дому свою хижину, чтоб летнее время проводить вместе с вами в прелестном уединении.
— А также и я, присовокупил Димитрий, как верный спутник моего друга Александра, если только не буду вам в тягость?

====page 107====

— О! это будет для нас большое удовольствие! отвечала Лиза. Тогда-то мы повеселимся здесь среди природы, в объятиях дружества!
— И заведем здесь селение, которое будет процветать радостию, забавами и единодушием, присовокупила Мария.
— Да, исполните ли вы ваше обещание? спросила у нее Лиза.
— Даем тебе торжественную клятву, отвечала Мария, — и вот тебе во уверение моя рука и этот поцелуй.
Радость Лизы и её матери была чрезвычайна.
— Только пожалуйста поскорее, сказала первая; а чтоб не пришло это у вас в забвение, то позвольте моему Эрасту заняться постройкою ваших домов по вашему плану, а что они будут стоить, то вы после деньги нам заплатите. Муж мой имеет прекрасный вкус и верно угодит вам.
— С величайшим удовольствием! сказал Александр; но чтоб облегчить вас, то я

====page 108====

дам ему достаточную сумму денег на эту постройку.
— И я также, прибавил Димитрий; следовательно и дело кончено.
— Однакож согласится ли на это Эраст? возразила Мария. Надобно сперва у него спросить.
— Послушай, Мамонт Марьичь, сказала с некоторою досадою Лиза Марии; ведь ты таким замечанием обижаешь друзей своих. Разве вы не заметили единодушия и согласия между нашего семейства? Неужели Татарской воздух переменил прекрасные чувства души дорогого нашего Мамонта, а нынешней Марии?
— Ну! вот ты уже и рассердилась, милая Лиза! сказала Мария, и поцеловала Лизу, заключив в свои объятия. Верь, друг мой, что ни воздух, ни отсутствие, не переменят моей к вам признательности и дружбы: она останется неизменною до самого гроба.

====page 109====

— Тото же, сказала Лиза с улыбкою; а то ведь, право, я не в шутку рассержусь на вас.
— Да где же! ваш малютка, Коля? спросила у ней Мария.
— Он теперь спит, отвечала Лиза; но я пойду посмотрю, не проснулся ли он, а вы между тем, маменька, присовокупила она, обращаясь к своей матери, попекитесь, чтоб не было ни в чем недостатка для дорогих гостей и их воинов.
— Хорошо, отвечала мать Лизы, я сейчас пойду. И обе вышли из комнаты.
— Какое прекрасное семейство! сказал по уходе их Александр.
— Ты еще более будешь восхищен им, отвечала ему Мария, когда совершенно узнаешь их души и сердца, их обширный ум, образование и правильное обо всем суждение. — Мы будем очень счастливы, приобретя их дружбу, возразил Димитрий. И как

====page 110====

весело, как приятно потекут дни нашей жизни в прелестном уединении!
— А к довершению всего этого, необходимо присутствие Софии, прибавил с улыбкою Александр.
— Бог въсть! сказал Димитрий взохнув. Это еще сокрыто под завъсою будущего.
— Ну, так мы эту завесу постараемся приподнять, возразила Мария.
Шум от топота коней и громких разговоров приближающихся воинов, сопровождавших наших друзей, приведенных к хижине Эрастом, прервал их разговор. Вскоре комната наполнилась Муромскими дворянами, а прочие помещены были под раскинутым шатром против хижины.
Чрез полчаса Эраст вошел в комнату с веселым лицем — и, приближась, сказал друзьям нашим:
— Справедливо ли то, что я слышал от жены моей?

====page 111====

— А, она уж успела предуведомить вас! сказала ему Мария. Экая болтушка! прибавила она; с ней ничего нельзя поговорить в тайне.
— Но эта тайна наполнила небесным восторгом мою душу! возразил Эраст; и я не знаю, как вам изъявить мою признательность и счастие, которым вы нас обязываете.
— Об этом после, любезный Эраст, сказала Мария; а теперь взгляните-ка на эту толпу воинов, ваших гостей. Ведь, право, мы вас разорим в конец, если погостим дни два, три.
— Не только такое короткое время, отвечал Эраст, но если-б и целый год продолжалось ваше у нас пребывание со всею свитою, то и тогда бы мы не чувствовали ни в чем недостатка.
— Благодарим вас за ваше к нам расположение! сказал Александр. Мы подтверждаем вновь сказанное вам вашею супругою, и просим удостоить нас вашей дружбы.

====page 112====

Александр с Димитрием подали Эрасту руки, которые другу пожав, поцелуями заключили союз дружбы, продолжавшийся, к чести всех их, до самого гроба.
В это время взошла в комнату Лиза с прекрасным своим малюткою, держа его на руках. Алый румянец играл на полных его щеках — и полусонные голубые глаза его устремились прямо на Марию. Он ее узнал и с ангельскою улыбкою протянул к ней свои маленькия ручонки. Мария взяла его на руки и нежно поцеловала, примолвив:
— Здравствуй, милый Колинька! Здоров ли ты?
— Здоёв, отвечал малютка; а ты?
— И я здорова, отвечала Мария. Поцелуй, мой милый, вот и его: это брат мой.
И Коля без застенчивости протянул свою головку к Александру и поцеловал его.
— Поцелуй вот и этого, сказала Мария, показывая на Димитрия.
Он и того поцеловал.

====page 113====

— Настоящий херувим! сказал Александр. Это истинное подобие матери!
— Лиза от этих слов покраснела как майская роза, стараясь не слыхать себе похвалы — и сказала Марии:
— Видъте ли, что не только мы, но и сын наш вас очень помнит. Образ, вами на него надетый, и теперь у него на груди. Он всякой день у меня спрашивал: «где-ж тот, который ему его дал?» Я уверяла его, что он скоро вас увидит. Слава Богу, мои ожидания не были тщетны — и мы опять вместе!
Оставив на руках Марии своего сына, Лиза с Эрастом вышли из горницы, и чрез полчаса обширный стол, накрытый в этой комнате, установлен был разным кушаньем и напитками. Все сели за стол, а прочие воины под открытым небом против хижины, которым прислуживал Алексей с своим семейством, а друзьям нашим Лиза с матерью и Эрастом.
— Пожалуйста, оставьте эту церемонию,

====page 114====

сказал им Александр. Мы люди военные, можем и без этого обойтиться. Садитесь-ка с нами вместе, а то вы лишите нас аппетиту. Мы и товарищи наши привыкли есть и пить попросту без затей. Кто что любит, тот пусть то и кушает, как у родных, за которых мы вас будем почитать; ибо гостеприимство должно быть столь же священно, как и родство.
Делать было нечего, хозяева должны были поместиться между наших друзей — и пир начался.
Шум воинов, обедавших на дворе, с часу на час увеличивался. Приятная погода, сытный обед и вино вливали в них радость; начали уже попевать военные песенки про старинные подвиги своих предков, как и про свои собственные под стенами Казани.
— Дело! сказал Александр с улыбкою; наши весельчаки и мне вложили охоту петь. Ну-ка, товарищи, грянем-ка удалую песню на взятие Казани, которую я сочи-

====page 115====

нил. Голос её простой. Я буду петь первые куплеты один, а вторые начинайте все вместе со мною. Слушайте же, я начинаю:
Крепкия Казани стены
Потряс юный Іоанн! 
Жало лютое измены
Притупил — и враг попран!

ХОР.

Славься! славься Русской Царь! 
Православный Государь —
Тобой дерзский враг попран.

Ликуй Российская держава!
Мир блаженный процветай...
И венки Лавровы — слава!
Ко стопам Царя бросай.

ХОР.

Торжествуй наш повелитель!
Врагов дерзских победитель,
Вождь победы Іоанн!

Пусть гремит в вселенной слава
Іоанна — мудрых дел;

====page 116====

Цветет Русская держава!
Мир, победы ей в удел.

ХОР.

Славься Росс непобедимый,
Враг попран тобой кичливый,
Град потрясся — грянул гром!

Вражий град луна светила,
Свой подняв высоко рог;
Вера Христиан затмила
Ее — им помощник Бог!

ХОР.

Друзья! кубки наливайте,
Всех с победой поздравляйте,
Царя — весь Российский Дом!

Выпивают наполненные пенистым вином кубки в один раз и оборачивают их вверх дном.
— Прекрасно! вскричали Лиза, Эраст и старушка.
— Бесподобно! повторили все воины.

====page 117====

— Благодарим вас, Александр! сказал Димитрий; вы раскрыли пред глазами этих храбрых ратоборцев картину наших деяний и, кажется, оживили новым огнем взоры и души каждого из присутствующих. Я от имени всех изъявляю вам признательность.
— А я благодарю всех за компанию! примолвил Александр.
И все встали из-за стола довольно навеселе.
Три дня, как три минуты, протекли для друзей наших в гостеприимной этой хижине. Прощание их с этим добродетельным семейством было трогательно, и ничем нельзя было утешить Лизу с Эрастом, как повторить данное обещание, с наступлением весны приехать к ним жить.
При прощании, Александр и Димитрий вручили Эрасту план для постройки себе домов и деньги, а Лизу просили накупить для них коров, овец, кур, и все нужное к хозяйству, и развести садики и огороды

====page 118====

такие же, как в их хижине, на что также ссудили ее деньгами, и одарив привезенными из Казани вещами и материями, с ними расстались и отправились в путь.
Сопровождавшие их Муромские дворяне, с изъявлениями признательности и дружбы, достигнув Мурома, с ними расстались, и они уже одни с своею свитою продолжали путь, и без всяких приключений, благополучно прибыли в Москву.
Радость служителей Александра и Марии была чрезвычайна, увидя их возвратившихся к ним в совершенном здоровьи. Одна мать Марии, разгневанная на дочь свою за самовольную отлучку, не хотела было ее простить; но не менее того обрадованная её возвращением и грамотою Царскою, о повелении совершить брак её дочери с Александром, видя, сколь сильного они имеют у себя покровителя, приняла наименованного зятя своего с восхищением, и дочь, просившую у ней прощения на коленях, простила и благословила их союз, который

====page 119====

с отличною пышностию и торжеством совершился чрез две недели по прибытии в Москву наших любовников.
Слух о прибытии в Москву Александра и Марии, соединенных узами брака, а равно благоволение и милости Царя, им оказанные, привлекли множество новых знакомств в их домы, в коих вседневные праздники наполняли радостными кликами окружности их жилищ.
Александр жил с прелестною своею супругою в дом её матери, а Громбей с Тучею и Соколом в его доме.
Время невидимо текло в наслаждениях, любви и дружбе. Димитрий, часто посещавший молодых супругов, казался один печальным, ибо Софии и её родителей не было в Москве. Их возвращения не прежде ожидали, как весною; а это для влюбленных мучительно: дни кажутся им веками, и ничто, кроме нежной дружбы, не может облегчить их страданий. Димитрий находил одно себе утешение в разлуке с Софиею в беседе Александра и Марии.

====page 120====

Наступил Март месяц; дни были ясные, деревья и поля покрывались яркою зеленью, и наши друзья, соблюдая в точности данное обещание Эрасту и Лизе, решились в исходе месяца ехать к ним. Димитрий не в силах был расстаться с своим другом и отправился вместе с ним туда. Несколько служителей с семействами взято было ими с собою; множество повозок было наполнено разными мебелями и вещами для украшения их домов. Громбей с товарищами оставлен в Москве. Но гораздо было бы лучше, еслиб этот человек был при них. Он не был бы пагубен для тех, которые, будучи обмануты его коварством, были повержены в горестное положение и даже в могилу. Злодей, закоснелый в пороках, редко приносит чистосердечное раскаяние и бывает исправляем. Но мы на время умолчим об этом: продолжение повести все объяснит лучше, а теперь пойдем в след за нашими друзьями, которые, прибыв в Муромские леса, увидели два но-

====page 121====

вые прекрасные дома, построенные Эрастом подле его хижины.
Друзья наши были встречены этим добродетельным семейством с восторгом и отведены в новые их жилища, где все было устроено со вкусом и приятностию. Привезенная же мебель служила новым украшением для их жилищь; а дружба, доверенность, ласки и разные занятия с Эрастовым семейством, вливали ни с чем не сравненное блаженство.
По прошествии шести-месячного там пребывания, друзья наши, оставив в новых своих жилищах по два семейства верных своих служителей, возвратились в Москву.
К концу сего года, Мария произвела на свет прекраснейшего сына, названного Виктором, которого крестил Князь Микулинской.
Радость Александра и Марии была чрезвычайна. Самые нежнейшия попечения были ими употребляемы для воспитания малютки. Мария сама кормила грудью своего сына, и

====page 122====

не хотела вверить первых дней его младенчества чужому надзору. Когда-ж Виктор достиг года и трех месяцов от рождения, то был отдан на руки самой добродетельной, кроткой и богобоязливой няни, которая не надышала на вверенное ей сокровище и лелеяла его со всею материнскою нежностию.
Дни прекрасных супругов этих текли в обоюдных наслаждениях; сердца и души их плавали в неге блаженства; как вдруг заря их счастия покрылась черною тучею, наполнила их души страданием, сетованием и горестию. Чудовище, покрытое непроницаемою завесою тайны, подобно змее, ползущей во мраке ночи, между густой травою и цветов, к покоющемуся беспечно путешественнику, чтоб ужалить его прямо в сердце, впустить в него смертоносный свой яд, — приблизилось, чтоб повергнуть их в отчаяние и похитить сокровище души их. Уже оно касалось того места, уже адской план совершился для их пагубы, а

====page 123====

они в сладких объятиях морфея спали спокойно.
В самую глухую полночь, раздавшийся вопль и крики многих голосов пробудили от крепкого сна Александра и Марию. Яркий огонь, блистающий то в том, то в другом месте, ослеплял их взоры — и они, вскочив с своего ложа, накинули легкую на себя одежду, как в ту же минуту двери в их спальню расстворились с шумом и стенающий человек упал подле ног их. 

Конец второй части.

====page====



====page====



====page====



====page====



====page====

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
